大唐眾經音義序　　　　　　納

終南太一山[米*睪]氏

自法王命駕導之者九乘弘傳聲教統之者三藏然則指月之喻無爽於恒規因言之義有契於常則所以實相窅冥開宗於文字㩲道綜御崇尚於方言且夫一音各解惟聖之筌蹄隨緣別悟在凡之准的西梵天語遂古莫虧東華人言㳂時遷貿至如說文在漢字止九千韻集出唐言增三萬代代繁廣符六文而挺生時時間發寄八體而陳迹求其本據諒在前摸覈其離廣誠歸物議夫以佛教東翻六百餘載舉其綱紐三千餘軸隨部出音聞之徃說殷鑒群錄未曰大觀然則必也正名孔君之貽誥隨俗言晤[米*睪]父之流慈非相無以引心非聲無以通解有大慈恩寺玄應法師愽聞強記鏡林菀之宏摽窮討本支通古今之㸦體故能讎挍源流勘閱時代刪雅古之野素削澆薄之浮雜悟通俗而顯教舉集略而騰美真可謂文字之鴻圖言音之龜鏡者也貞觀末曆敕召㕘傳宗經正緯咨為實錄因譯尋閱捃拾藏經為之音義注[米*睪]訓解援引群籍證據卓明煥然可領結成三[〦/失/衣]自前代所出經論諸音依字直反曾無迫顧致失教義寔迷匡俗今所作者全異恒倫隨字刪定隨音徵引并顯唐梵方言翻度雅鄭推十代之紕紊定一期之風法文非詞費務在綱正恐好異者輙復略之斯則得於要約失於義本救弊開信終掩玄化故重陳委想無昧焉序之云尒。

一切經音義卷第一(大乘單本)

翻經沙門玄應撰

大方廣佛華嚴經
大方等大集經
大集日藏分經
大集月藏分經
大威德陁羅尼經
法炬陁羅尼經

大方廣佛華嚴經

第一卷

摩竭提

或云摩竭陁亦言默偈陁又作摩伽陁皆梵音訛轉也正言摩揭陁此譯云善勝國或云无惱害國一說云摩伽星名此言不惡主十二月也陁者[皮-(〡/又)+(王/匆)]也名為不惡[皮-(〡/又)+(王/匆)]國亦名星[皮-(〡/又)+(王/匆)]國也揭音渠謁反。

華䰓

梵言俱蘇摩此譯云華摩羅此譯云䰓音蠻案西國結䰓師多用蘇摩那華行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此㽵嚴或首或身以為飾好則諸經中有華䰓市天䰓寶䰓等同其事也字體從髟音所銜反臱聲臱音弥然反經文作鬘非體也。

踰摩

字書作逾同庾俱反字林踰越也廣疋踰度也言摩尼者訛也正言末尼謂珠之捴名也。

罣礙

字略作罫同胡卦反網礙也下古文硋同五代反說文礙止也又作閡郭璞以為古文礙字說文閡外閉也經文作㝵音都勒反業衛宏詔定古文官書㝵得二字同體說文㝵取也尚書高宗夢㝵說是也㝵非此義。

盧舍那

或云嚧柘那亦言盧折羅此譯云照謂遍照也以報佛淨色遍周法界故也又日月燈光遍周[皮-(〡/又)+(王/匆)]亦名盧舍那其義是也。

迴復

又作洄澓二形同胡瓌[(冰-水+〡)*夫]福反三蒼洄水轉也澓深也亦迴水也深也。

癡瞽

公戶反三蒼無目謂之瞽[米*睪]名云瞽目者眠眠然目平合如皷皮也。

切剎

又作擦同音察梵言差多羅此譯云土田經中或言國或云土者同其義也或作剎土者存二音也即剎帝利名字田主者亦是也案剎書无此字即㓼字略也㓼音初一反浮圖名剎者訛也應言剌瑟胝剌音力割反此譯云竿人以柱代之名為剎柱以安佛骨義同土田故名剎也以彼西國塔竿頭安舍利故也。

沮壞

才與反三蒼沮漸也壞敗也經文作俎側呂反貯醢器也一日置肉几也俎非此用。

第二卷

安跱

字詁古文峙今作跱同直耳反廣疋峙止也謂亭亭然獨止立也。

第三卷

攔揗

又作闌同力寒反下食允反說文闌檻也通俗文闌檻謂之楯王逸注楚辝云從曰檻撗曰楯楯閒子曰[打-丁+霝]案蘭楯殿上臨邊之飾也亦所以防人墜墮也今言鈎蘭是也。

群萌

古文垊同麦耕反萌芽也廣疋萌始也案萌冥昧㒵也言眾庶無知也漢書氓氓群黎是也。

弥綸

力旬反周布也易云弥綸天地之道注云弥廣也綸經理也。

第四卷

煥明

字書亦奐字同呼換反煥亦明也謂光明炳煥也。

旗幡

極基反[米*睪]名云熊虎為旗者軍將所建者象其猛如虎與眾期其下也。

諧雅

胡皆反諧和也謂閑雅雍容音聲和也雅素也亦從容妖麗也。

寮觀

力堯反寮窓也蒼頡篇寮小空也說文寮穿也經文有從手作撩或從木作撩二形並非今用也。

第五卷

眾祐

于救反祐助也謂眾德相助成也舊經多言眾祐者福祐也今多言世尊者為世所尊也此盖隨義立名耳。

仇對

渠牛反仇怨也匹也三蒼頡篇云怨耦曰仇廣疋仇惡也。

憤毒

扶粉反說文憤懣也方言憤盈也謂憤怒氣盈滿也亦情感也懣音亡本反煩也。

驚駭

胡騃反蒼頡篇駭亦驚也廣疋[駭-人+(火-(班-玨))]起也。

名遏

古文閼同安曷反蒼頡篇遏遮也詩傳曰遏止也亦絕也。

翳目

韻集作瞖同於計反瞖目病也說文目病生翳也並作翳韻集作瞖近字也經文有作曀陰而風日曀曀非此義。

孤煢

古文惸儝二形同渠營反無父曰孤無子曰獨無兄弟曰煢煢單也煢煢无所依也字從卂從營省聲卂音雖閏反。

第六卷

毗嵐

力含反或作毗藍婆風或作鞞嵐婆或云吠藍婆或作隨藍或言旋藍皆是梵言此譯云迅猛風也。

聾聵

古文類聵二形今作顏又作聵同牛快反國語聵不可使聽賈達日生聾曰聵一云聾無識曰聵經文從肉作膭胡對反肥也膭非經義。

噬諸

時制反三蒼解話云噬齧也字林噬啗也啗音徒敢也。

滌穢

徒的反說文滌洒也亦除也謂盪滌洒除去垢穢也滌亦除也。

盥掌

公緩反說文盥澡手也春秋傳曰奉迤沃盥案凡澡洒物皆曰盥字體從手臼水臨皿上也臼音居六反經文有更從水作盥非也迤餘支反似勺抦中有道所以注水也。

發趾

音止字林趾足也[米*睪]名云足一進一止因以名焉。

園圃

補五反江東音布二音蒼頡解詁云種樹曰園種菜曰圃也詩云無踰我園傳曰有樹也又云折柳樊圃傳曰菜圃也皆其義矣。

衰耄

字體作[病-丙+衰]同所龜反說文[病-丙+衰]减也亦損也礼記年五十始[病-丙+衰][病-丙+衰]懈也今皆作衰下古文[毫-毛+老]耄二形今作耗同莫報反礼記八十曰耄鄭玄曰耄惽忘也亦乱也。

甲冑

古文䩜同除救反廣疋[由/日]兜鍪也中國行此音亦言鞮鍪江南行此音鞮音仾鍪莫侯反。

第七卷

八梵

八種梵音者案十住断結經云一不男音二不女音三不強音四不䎡音五不清音六不濁音七不雄音八不雌音。

愽綜

子送反綜習也三蒼綜理經也謂機綱紀領絲者也。

第八卷

僅半

古文㝻廑二形同渠鎮反僅劣也僅猶纔也。

錠光

大徑反又音殿三蒼無樹曰錠有柄曰鐙一云無跗曰錠有跗曰鐙亦即然燈佛也諸經中作提洹竭佛梵言也。

第九卷

渾濁

後昆後袞二反渾亂也說文渾水流聲一曰洿洿音一胡反。

[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]䀎

眠見反說文邪視也蒼頡篇旁視也方言自開而西秦晉之閒謂視為䀎也。

第十二卷

惠施

胡桂反周礼施其惠鄭玄曰賙衣食曰惠孟子曰分人以財謂之惠是也說文惠仁也詩傳云惠愛也。

貧窶

瞿庾反蒼頡篇無財曰貧無財俻礼曰寠詩云終窶且貧傳曰窶無礼是也字書窶空也貧陋也。

福伽羅

經論中或作富伽羅或作富特伽耶舊譯云人應云補特伽羅此云數取趣也。

恃怙

古文㤄同時止反下胡古反恃頼也尒疋怙恃也韓詩无父何怙怙頼也無母何恃恃負也。

妖豔

又作[女*芙]同於驕反三蒼妖妍也謂少壯妍好之㒵也下又作艶同余贍反說文好而長曰豔美也方言秦晉之閒謂美色為豔豔美也字從豐音匹弓反盍聲。

第十三卷

摩㝹

奴侯反正言摩奴末耶此云意生身言諸天等從意化生也。

不殉

旬俊反尚書殉于貨色注云殉求也亦營也。

第十四卷

六親

漢書以奉六親應邵曰六親者父母兄弟妻子也蒼頡篇親愛也[米*睪]名云親[打-丁+親]也言相隱[打-丁+親]也。

侮慢

古文侮同亡甫反廣疋侮輕也說文侮㑥也謂輕㑥玩弄也。

遞相

古文递同徒礼反尒疋遞迭也郭璞日遞更易也迭音徒結反。

珎饌

又作餕同仕眷反說文備具飲食也論語先生饌馬融曰饌飲食也。

老邁

莫芥反說文遠行也廣疋邁歸徃也詩云日月其邁是也。

第十六卷

沃焦

烏木反迦延云沃焦者無限生死案郭璞注江賦云大壑在東海外沃焦海所瀉源水注[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

第十八卷

相扣

哭後反論語以林扣其脛注云扣擊也三蒼作也。

六瘤

力周反通俗文肉胅曰瘤三蒼瘤小腫也尾即無瘤經文作流注之流非也胅音徒結反。

或遺

余季反廣疋遺與也尒疋胎遺也謂相饋遺也遺猶贈也經文從貝作遺近字也。

冠冕

眉辯反世本云黃帝作冕周礼弁師掌王之五冕鄭注云冕延上覆也謂大夫以上冠也。

噍牙

譙笑反蒼頡篇噍咀嚼也說文噍嚼也。

第二十卷

七仞

如振反說文仞謂申臂一尋也取論語夫子之牆數仞苞咸曰七尺曰仞今皆作刃非也。

第二十一卷

禪頭

是戰反梵言禪豆或言禪兜或言繕都此譯云眾生也。

第二十六卷

攏㩜

力東反下胡[黑*敢]反三蒼攏所以盛禽獸㩜闌也廣疋攏牢也謂養禽獸之所也說文攏㩜也㩜圈也圈音渠遠反。

捫摸

莫奔莫本二反捫亦摸也詩云莫捫朕舌傳曰捫撫持也謂執持也經中有作摩捉日月是也。

僉皆

且廉反僉咸也小尒疋僉同也方言自開而東五國之都謂皆為僉。

循身

古文作徇同似遵反三蒼徇遍也尒疋率循也注云又為循行也循亦巡也巡歷也循自也。

第二十七卷

蠱毒

公戶反說文蠱腹中虫也謂行虫毒也經文從䖝作蛄音古胡反螻蛄蟪蛄也蛄非此義。

溉灌

歌賚反說文溉灌注也。

泥潦

郎道反說文雨水也謂聚雨水為洿潦也。

第二十八卷

密迹

梵言散那此譯云密主密是名以知佛三密功德故也主者夜叉主也案梵本都无迹義當以示迹為神故譯經者義立名耳。

䎡中

而兖反梵言沒栗度此云䎡通俗文物柔曰䎡三蒼䎡柔弱也。

第二十九卷

胞胎

補交反說文胞兒生裹也尒疋胎始養也。

軻梨

口佐反應云軻地羅此譯云軻者空也地羅者破也名空破山也。

由乾

巨焉反大論作揵陁羅山此譯云由揵者雙陁羅者持名雙持山也。

第三十三卷

眩惑

古文姰迿二形同侯遍反字林眩乱也漢書黎靬條支國善眩案眩亦幻也靬音居言反。

第三十四卷

齗齶

牛斤反說文齒肉也齶又作腭咢二形同五各反齒內上下肉也。

伊尼延

或云㖶尼延皆訛也正言黳尼延此鹿王名也㖶音烏賢反黳烏奚反。

第三十七卷

兩闢

脾赤反說文闢開也經文有作僻疋赤反避也又作辟卑亦反辟法也理也辟非此義。

第四十卷

藉草

茨夜反案藉猶薦也[米*睪]名云所以自薦藉也。

或級

羇立反礼記級次也左傳加勞賜一級又云斬首二十三級案師旋斬首一人賜爵一級因名賊首為級也。

第四十三卷

罪舋

羲鎮反舋罪也亦瑕隟也過也字體從[千/止]分聲㸑省血祭也象祭竈也。

第四十四卷

澍法

之喻上句二反時雨也謂潤生百穀者也說文上古時雨所以澍生万物者是也。

拜署

時去反署位也謂署置之虔敬也國語大位政之建也署位之表也謂表識也署所以朝夕虔君命也字從四者聲。

第四十五卷

達[打-丁+親]

义覲反案尊婆湏蜜論亦作檀[打-丁+親]此云財施解言報施之法名曰達[打-丁+親]導引福地亦名達[打-丁+親]復次割意所愛成彼施度於今所益義是檀[打-丁+親]又西域記云正言達[打-丁+親]拏或云䭾器尼以用右手受他所施為其生福故從之立名也。

第四十八卷

池沼

之遶反說文沼池也梵言賀邏䭾捴言池水也。

第五十一卷

舩舶

音白埤蒼舶大舩也通俗文吴舩曰艑晉舩曰舶大者長二十丈載六七百人者是也艑音蒲殄反。

門閫

又作梱同苦本反三蒼梱門限也礼記外言不入於閫是。

西阿

於何反韓詩云曲亰曰阿阿謂山曲隈[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

周羅

此譯云小寶也吉由羅應云枳由邏寶此云纓絡弥呵羅應云弥珂羅此云金帶。

舟[木*((└@口)/月)]

又作檝同子獵反易云黃帝剡木為檝通俗文擢謂之艥[米*睪]名云[捐-口+(口/一)][擴-黃+(建-干+├)]也撥水使舟[擴-黃+(建-干+├)]疾也。

宣敘

古文愃同雪緣反宣通也尒疋宣遍也說文敘次第也。

第五十三卷

讌集

又作宴燕二形同於薦反小會也國語親戚宴饗賈逵曰不脫履外堂曰宴經文有從酉作醼嚥二形並非也。

第五十四卷

斑下

案古書或作頒同補姧反(頒遍也尒疋斑遍賦與也)。

巖崿

又作礹同牛衫反說文巖峯也亦峻險也下又作[阿-可+咢]同五各反通俗文重[(虎-儿+用)*瓦]曰[阿-可+咢][(虎-儿+用)*瓦]音言甑也山如重甑曰[阿-可+咢]。

第五十五卷

囹圄

力丁反下魚呂反獄名也周礼三王始有獄廣疋夏曰夏臺殷曰[恙-心+ㄆ]里周曰囹圄皆獄之別名也[恙-心+ㄆ]音弋夂反。

榜笞

蒲衡反下又作抬同丑之反字書榜棰也說文笞擊也。

流弥尼

亦名嵐毗尼園名也諸經或作此云解脫[皮-(〡/又)+(王/匆)]亦云断亦云滅正言藍軬尼此云鹽即上古守園婢名也因以名園飯那此云林也軬音扶晚反。

瞿夷

或言憍曇弥正言喬荅弥此云明女十二遊經云明女。

第五十六卷

殞滅

為愍反聲類云殞沒也滅盡也消絕也。

繒纊

自陵反下今作絖同音曠說文繒帛也纊綿也絮之細者曰纊。

淵渟

狄經反廣疋渟止也埤蒼水止曰渟字書水滯也。

第五十八卷

亘生

歌鄧反詩云亘之秬秠傳曰亘遍也經文有作絙音桓綬也又作[糸*桓]公曾反大索也並非經意秠音披鄙反。

[國*瓜]裂

冝作攫九縛居碧二反說文攫瓜持也攫扟也蒼頡篇攫持也淮南子云獸窮則攫是也。

摩伽羅魚

亦云摩竭魚正言麼迦羅魚此云鯨魚謂魚之王也風土記云海中有鯨魚長數千里穴[皮-(〡/又)+(王/匆)]海底出則潮下入則潮上入出有時故有上下。

無軛

又作枙同於革反犁枙也亦車軛也壓牛領者也。

大方等大集經

第一卷

降注

之喻反說文注灌也瀉也經文從雨作霔非也。

厭人

於舟反鬼名也梵言烏蘇慢此譯言厭字苑云厭眠內不祥也蒼頡篇云伏合人心曰厭字從厂厂音呼旱反猒聲山東音於葉反。

第四卷

迦陵頻伽

經中或作歌羅頻伽或云加蘭伽或言羯羅頻迦或言毗伽皆梵音訛轉也迦陵者好毗伽者聲名好聲鳥也。

命命

梵言耆婆耆婆鳥此言命命鳥是也良祐力張反良善也亦賢也下胡救反字林祐助也。

多伽羅香

此云根香多摩羅跋香此云藿葉香育坘花坘音直尸反此譯云相應花也。

第六卷

七卓

知角反卓越也釋名言舉脚有所卓越也。

庭燎

力燒反鄭玄注周禮云樹於門外曰大燭於內曰庭燎經文作錠鐐二形又作[火*定]並非也。

摩夷

正言摩怛理迦此云本母理為教本故以名焉。

第八卷

不肖

先妙反小尒雅云不肖不似也謂不似其先故曰不肖謂儜惡之類也字從[向-口+又]小聲。

煒爗

于匪反下為獵反說文煒盛明皃也方言曄盛也經文作瑋曄非體也。

耐磨

奴代反謂堪能任耐也耐能也蒼頡篇耐忍也。

穿押

古狎反尒雅押輔也謂束也經文作甲非也。

第九卷

援助

于眷反謂依援護助之言也。

窯師

餘招反說文燒瓦竈也通俗文陶竈曰窯也。

村屯

徒昆反字書屯亦村也廣雅屯聚也聚音才句反。

摩納

或云摩納婆或云摩那婆或云那羅摩那皆是梵音訛轉耳此譯云年少淨行亦云人也。

第十二卷

揵椎

直追反經中或作揵遟案梵本臂吒揵稚臂吒此云打揵稚所打之木或檀或桐此無正翻以彼無鐘磬故也但椎稚相濫所以為誤已久。

羅差

或言洛沙訛也應云勒义此譯云紫色也。

憍奢耶

此譯云虫衣謂用野蝅絲綿作衣也應云俱舍此云藏謂蝅藏在蠒中此即野蝅也。

趍走

又作趨同且瑜反釋名疾行曰趍疾趍曰走。

圊廁

七情反廣雅圊圂屏廁也皆廁之別名也。

褱異

又作傀褻二形同古廻反傀美也廣雅傀偉奇玩也。

禦之

古文敔同魚舉反禦當也亦止也尒雅禦禁也。

娑咩

(弥尒反)。

嘍濘

(洛口反下奴定反)。

婆坵

(丁礼反)。

囉緹

(他礼反)。

婆踟

(直知反)。

第十五卷

劫波育

或言刼具者訛也正言迦波羅高昌名㲲可以為布罽賓已南大者成樹已北形小狀如土葵有聲剖以出如柳絮可紉以為布也紉女珎反。

僂[辟/止]

力矩反僂曲也下方尺反[辟/止]不能行也字從止。

跛蹇

又作[虺-虫+皮]同補我反下居免反字林跛蹇行不正也。

窊靣

一瓜反廣雅窊下也經文作洿一胡反洿池也。

櫨欂

来都反下蒲麦反三蒼柱上方木也山東江南皆曰枅自陝以西曰㭼枅音古奚反。

怡懌

古文[(〡*臣*巳)/女]同翼之反下以石反尒雅怡懌樂也經文作津液之液非也。

監領

古文[監-皿+言]同公衫反方言監察也亦覧也經文作鑒非體也。

輨轄

古緩反下又作[土/軍]鎋二形同胡瞎反方言開之東西曰輨亦曰轄謂軸頭䥫也鎋鍵也經文從竹作管非體也。

[車*秋]紖

又作䊶絼二形同直忍反謂牛鼻繩也。

旒幢

字書作統同呂周反謂旌旗之垂者也天子十二旒諸侯九旒是。

第十六卷

焦悸

古文痵同其季反字林心動也說文氣不定也。

[山/虫]笑

充之反蒼頡篇[山/虫]輕侮也經文從口作嗤非體也。

第十七卷

郁鳩

(於六反)。

鳩攡

(力知反)。

蔚耆

(於費反)。

曬婆

(力訃反)。

第二十卷

唏隸

(呼凡反)。

嘍梨

(力口反經文作娶非也)。

斫啾

(子由反)。

膝伽

(私七反經文作非也)。

提蘘

(而羊反)。

[薩-產+(辛/工)]陁

(徒多反經文作馳非也)。

茂睼

(吐奚反經文作㖷非也)。

遁走

今作遯[這-言+彖]二形同徒頓反遁逃也廣雅遁避也。

第二十一卷

刀戟

居逆反字林有枝兵器也長六尺。

确盡

苦角反孟子曰确[瘠-月+日]薄地也今亦取此。

确瘦

苦角反通俗文物堅硬謂之确今取其義。

奎星

(口携反)。

婁星

(力侯反)。

[曰/(夕*ㄗ)]星

(立鈍反)。

觜星

(子累反)。

第二十二卷

嘻隸

(盧基反)。

究侜

(竹流反)。

婆鉹

(昌氏反)。

陁睼

(吐反)。

淫婆

(以鉗反經文作非也)。

至朎

(胡躭反經文作[牟*含]一非也)。

仳他

(父萎反)。

薜荔

浦細反下力計反正言閇麗多此譯云祖父或言餓鬼是餓鬼中㝡劣者也。

尼鞀

(徒刀反)。

䉛廁

(於云反)。

陁喃

(或作諵喃二形同女咸反)。

[目*長]那

(丑上反經文從口作[口*長]非也)。

兵革

古核反軍旅之事曰兵革謂兵器雜有皮革也。

第二十三卷

啅啅

(陟角反)。

兜仇

(都侯反下渠牛反)。

囉[糸*多]

(丑賜反)。

鞞哹

(疋尤反)。

噢南

(於六反)。

伽悢

(力尚反)。

低囉

(丁奚反經文作䩯非也)。

埏埴

尸延反下時力反埏擊也和也埴土也。

第二十六卷

手探

他含反說文手遠取曰探也。

伶俜

歷丁反下疋丁反三蒼伶俜猶聡翩也孤獨皃也。

第二十八卷

脰蘘

(翼之反下而羊反)。

[口*彧]呿

(於六反下見庶反經文從豆作或非也)。

膃摩

(一兀反)。

蹶比

(日月反)。

第二十九卷

迦睇

他第反一音徒計反依字傾視曰睇。

霖雨

力金反雨自三日已上為霖。

係心

古文繫継二形同古詣反係綴也繫束也。

大集日藏分經

第一卷

僧伽藍

舊譯云村正言僧伽羅磨云眾園也。

生挑

他堯反聲類挑抉也謂以手抉取物也抉音烏決反。

俱蘭吒花

或云拘蘭荼花此譯云紅色花也。

第二卷

逋沙

布吾反又作補婁沙或言富留沙皆訛也正言富盧沙此言士夫或言丈夫經中或作甫訛也。

仳必

(疋視反)。

羅麼

(莫可反)。

復䫂

(都我反)。

馺跛

(蘇合反)。

娑郵

(无反)。

㖶[肄-聿+(又/木)]

(因賢反)。

摩爹

(徒可反)。

鉢郎

(力可反)。

囉栘

(是奚反)。

三姥

(亡古反)。

咥㖑

(丑一反下呼戒反)。

惡踦

(居綺反)。

窣朱

(乘伇反)。

迃嘍

(一禹反下勒口反)。

伊儸

(力歌反)。

系毗

(下弟反)。

第三卷

唵句

(烏感反)。

眵提

(充支反)。

那梯

(他隸反)。

頻婆人

案佛本行經云頻婆羅此數當十兆也。

第四卷

培鞞

(蒲口蒲来二反)。

阿紉

(女珎反)。

坒絰

(扶必反下徒德反)。

姧宄

居美反廣雅宄盜也左傳在內曰姧在外曰宄。

第五卷

䫫頷

又作髏同力侯反埤蒼頭骨也下胡感反方言頷頥頷也。

腥臊

又作胜同先丁反下又作鱢同乘勞反通俗文魚臭曰腥假臭曰臊猳音加。

第六卷

羸瘠

古文膌同才亦反說文膌瘦瘠亦薄也。

蠅蛆

千餘反三蒼蠅乳[向-口+又]中曰蛆經文從虫作蛆子餘反蝍蛆蜈蚣也又作疽久癕也二形並非經義。

得臛

呼各反王逸注楚辝云有菜曰羹无曰臛。

蔔齏

又作[敝/韭]同子奚反醬属也醢醬所和細切曰齏全物為葅今中國皆言齏江南悉言葅。

脊檀

相傳力甚反正言棟居屋中也亦言梁。

牚柱

敕庚耻孟二反今謂邪柱為牚也經文作棖非體也。

任娠

書隣反懷胎為娠漢書孟康曰娠音身今多以娠作兩通也。

凍暍

又作[病-丙+曷]㷎二形同於歇反謂傷熱煩悶欲死也。

石撩

力彫反撩擲也說文作摷相擊也。

第七卷

刪那

所姧反龍王名也依字聲類刪定也。

庰中

蒲定反廣雅圊圂庰廁也。

乳哺

蒲路反字林哺咀食也謂口中嚼食也。

不憚

徒且反詩云豈敢憚行注云憚難也亦畏也。

第八卷

人黶

烏簟反黑子也說文中黑也。

翌軫

夷軄反下之忍反北方宿名也翌亦作翼。

些吉

蘇計乘餓二反比火天也姓些吉利多耶尼。

拓地

古文[片*(厂@干)]祏二形今作[打-丁+(序-予+干)]同他各反。

剛毅

魚既反說文毅有决也孔安國注尚書云煞敵為果致果為毅。

親昵

又作暱同女栗反尒雅昵親近也又云昵亟也親昵亦數也。

炒粳

古文鬻炒焣炒四形今作[鬲*昌]崔寔四民月令作炒古文奇字作[打-丁+耎]同初狡反方言熬焣火乾也。

慎儆

古文憼儆二形今作警同居影反警戒慎也廣雅警不安也。

嘲戲

又作啁同竹包反蒼頡篇云啁調也相調戲也。

第九卷

蜎飛

於全反字林虫皃也動也或作[翾-羽+月]呼全反飛㒵也。

桁械

胡郎反下胡戒反通俗文云拘罪曰桁械謂穿木加足曰械大械曰桁。

他恀

音是又時移反依字尒雅恀怙恃也。

䯇䯇

苦骨反廣雅䯇勤也埤蒼力作也。

喫噉

口迹反謂喫食也。

第十卷

燂身

聲類作燂燖二形字詁古文[(夕/火)*(廿/火)]鬻二形今燅同詳廉反通俗文以湯去毛曰燅經文作爓案說文等音皆余贍反又羊占反火爓爓也爓非經義。

嗽於

又作欶同山角反欶吮也經文從口作[口*數]俗字也。

刀砧

又作椹[甚*支]二形同猪金反鈇砧也。

烙口

力各反謂燒物著人曰烙經文作爍式酌反。

大集月藏分經

第一卷

囉[口*兮]

烏礼反字又作䚷依字義廣雅䚷譍聲也。

掁觸

說文作樘柱也隱音紂庚反字統作棖文庚反棖觸也嫽㲂觸亦作㲂音文衡反。

第二卷

齊鼓

今清樂中有此鼓鼓面安齊故云齊鼓也。

[簽*支]鼓

力占反謂以瓦為革為兩靣用杖擊之者也經文作[竺-二+盒]。

矛䂎

又作矛矛二形同莫侯反說文矛長二丈建於兵車下千乱友廣雅䂎謂之鋋鋋矛也今江湘已南傒人工用䂎鋋音蟬傒音口奚反經文作[爂-火+(烈-列+林)]非體也。

䏣倿

千餘反謂䏣妬下奴定反諂媚也字從女從仁論語惡夫倿者此即從女之義左傳云寡人不倿不能事父兄比即從仁之義也。

登祚

徂故反祚位也祿也亦福也祥也。

狡猾

古夘反下胡刮反方言凡小兒多詐或謂之狡猾亦乱也三蒼猾黠惡也。

佛仍

又作䚮䄧二形同而陵反廣疋云仍重也尒疋仍因也乃也。

第三卷

塵曀

古文㙪同於計反小尒疋云幽曀闇昧冥也尒疋陰而風日曀[米*睪]名云曀亦翳也使日不明淨也。

怨讎

視周反三蒼怨偶日讎讎對也尒疋讎疋也。

螽鼠

冝作鼨籀文作[鼬-由+夕]同之弓反尒疋鼨鼠說文即豹文鼠也經文作螽音終虫名也。

訓狐

關西呼訓侯山東謂之訓狐即鳩[互*鳥]也一名鵂鶹經文作勳胡非體也。

土梟

古彫反惡鳴鳥也說文不孝鳥也經文作兔梟或作禿梟非也。

蔚茂

於謂反蒼頡篇云草木盛㒵也廣雅蔚亦茂也翳也。

期尅

渠基反下又作勉同口勒反言必當也經文作忌非也。

第四卷

蕃息

父袁反蕃滋也謂滋多也[米*睪]名息塞也言万物滋息塞滿也今中國謂蕃息為嬔息音疋万反同時一嬔亦作此字。

第五卷

羅媲

(普結反)。

系捍

(胡計反下公旦反)。

海島

古文隝同都道都皎二反說文海中有山可依止曰島[米*睪]名島到也人所奔到也亦言鳥人物所趣如鳥之下也。

迦利

或名歌利王論中或作迦藍浮王正言羯利王此云[門@(豆*斗)]諍王也。

第六卷

佉伽婆沙

又作渴伽皆訛也正言朅伽此譯云犀牛毗沙拏此云角朅音去謁反。

[糸*枲]呵

又作枲同息里反天童女名也依字又作枲籀文作[(台*辛)/木]謂牡麻有子者也。

陂濼

筆皮反下匹莫反大池也山東名濼幽州名淀淀音殿今亦通名也經文從水作泊借音非體也。

第七卷

純淨

時均反謂專一不雜也方言純好也大也經文作醇說文不澆酒也又作淳濃之淳其義一也。

尸仛

又作詫譇二形同敕嫁反乾闥婆名也。

黃鼬

翼周翼赦二反此龍名也。

朚瞿

(莫光反)。

儚伽

(霍弘反)。

黚婆利

(九嚴反)。

枲阿

(息里反)。

黟乾

(一号反)。

謫罰

都[葺-耳+十]反通俗文罰罪曰謫字林謫罪過也責也說文罪之小者罰討亦折伏也。

第八卷

婆涑

乘侯乘榖二反依字濯生練曰涑去舊垢曰浣一云以手曰涑以足曰浣也。

雷皷

力廻反周礼雷皷皷神礼鄭玄曰雷皷八面者也。

第九卷

讇鞞

是[(圪-乙+田)/皿]反下蒲迷反國名也。

鄯善

時戰反漢書本名樓蘭因傳永子斬其王復更名鄯善在焉耆國南胡國陽關外也。

黟羅

烏奚反阿修羅王名也。

第十卷

遮噠那

敕轄反國名也依字韻集云咀噠語不正也。

曰虹

胡公反江東俗音絳尒疋音義云雙出鮮盛者為雄雄曰虹暗者為雌雌曰蜺蜺或作霓霓音五奚反。

[土*巴]坼

[八/又]美反下恥格反尒疋[土*巴]毀也坼裂也尒疋[土*巴]覆也廣疋坼分也。

大威德陁羅尼經

第一卷

䁋眼

又作[目*聶]同大涉反通俗文一目眨曰䁋謂眇目視白也眨音㽵狹反。

䁑眼

式亦反說文目疾視也。

眇眼

亡紹反說文一目小也[米*睪]名云目匡陷急曰眇眇小也。

矘眼

他莾反字林目無精直視也亦失志㒵也。

[目*窅]眼

一决反說文目深㒵也。

睽眼

苦携反廣蒼目少精也說文目不相聽也。

睒眼

式舟戈舟二反說文蹔視也。

睉眼

子戈似弋二反字林小目也。

睍睴

下殄反下胡本公困二反說文睍目出㒵也睴大出目也謂人目大而突出曰腪。

眣眼

徒結反字書目出也又作凸字苑凸疑言經文作垤蟻堆也垤非經義。

眅多

匹姧匹諫普板三反說文眼多白也春秋傳曰鄭游眅字子明是也。

繚戾

力鳥反下力計反不正也謂相糺繚也經文作膫力彫反脂膫也膫非此義。

疑[卄/(利-禾+(夾-(人*人)+(前-刖)))]

且漬反方言凡草木㓨人關西謂之[卄/(利-禾+(夾-(人*人)+(前-刖)))]燕朝鮮冽水之閒謂之[卄/宋]。

懸臃

又作臃同於凶反喉中[向-口+又]也[米*睪]名云臃擁也謂氣至擁塞也經文作甕非也。

第二卷

羶臭

說文羴或作羶同失然反羊臭也。

惇直

蒼頡解詁云古文敦同都乇反說文惇厚也方也惇信也謂誠㒵也亦擈也大也。

第三卷

洲潬

徒亶反尒疋潬沙出也謂水內淨堆也經文作埏音延埏道也埏非字體。

那唏

呼几呼兾二反。

婆莆

(方禹反)。

訢婆

(虛斤反)。

第四卷

百䂎

倉乱麤鸞二反䂎擲也經文作炊[烈-列+(爨-(大/火))]字非也。

恐嚇

呼嫁反詩云及子来嚇菚云距人曰嚇亦言恐赫或言恐猲皆一義也。

第五卷

冊地

(楚責反)。

黟荼

(一奚反)。

虱䶩

所乙反下竹皆反。

第六卷

多霤

車力救反星宿異名也。

第七卷

勃嘍

(力口反)。

毱豆㽞

渠掬反經文作毬非體也。

嘔多

(烏後反)。

阿履那

此云山羊正言曷利拏捴言麞鹿等名也。

麼迦吒

莫可反此云猕猴。

跋詫

(敕嫁反)。

羅斃

(蒲計反)。

利鈇

方于反莝刃也亦云撗斧也蒼頡篇鈇莝鈇也謂撗斧也莝刃也說文鈇莝斫也謂莝刃也公羊傳云不忍加之鈇質是也。

嚘嘍

(於求反)。

囉咤

(竹嫁反)。

娑俞

(以朱反)。

上嘶

卑以反下斯奚反。

第八卷

指麾

字詁今作撝同呼皮反手指曰麾謂旌旗指麾眾也因以名焉因礼逮大麾於田夏后氏所建。

黝羅

於糺一予二反從頻婆羅至黝羅破此數名也。

第十一卷

狗齩

又作䶧同五狡反中國音也又下狡反江南音也說文齩齧也經文作骹苦交反䏶膝骨也骹非此用。

毛[並*毛]

布莽反謂毛布也字林罽之方文者曰[並*毛]通俗文織毛曰罽邪文曰[並*毛]經文作[旁*毛]非也。

那娜

(刁可反)。

歧蹬

(音登)。

娑喃

(女咸反)。

蜱犁

([八/又]梨反)。

謩羅

(莫孤反)。

第十二卷

閹人

於儉反說文閹豎宮中閹昬閇門者也周礼閹人鄭玄曰閹精氣閇藏者今謂之宮人也主閇門戶故曰閹。

覢電

又作睒同式舟反說文蹔見也亦不定也經文作閃窺頭也。

第十三卷

䏣戶

且餘反通俗文肉中虫謂之䏣經文作蛆非也疽二形並非體也。

羅毦

人志反廣疋㲥毦罽也織毛曰罽也㲥音唐。

第十四卷

婆啉

力南反依字啉聒也譙也。

呞食

又作齝齝二形同敕之式之二反尒疋牛曰齝謂食已復吐出也。

第十五卷

趂逐

丑刃反謂相追趂也關西以逐物為趂也。

謇[呫-口+乙]

居展反下又作㰦同居乞反通俗文言不通利謂之謇吃易云謇難也聲類云吃重言也。

第十六卷

評論

皮抦反字書評訂也訂平議也訂音唐頂反。

䥫[此/束]

今作[口*束]又作觜同子累反廣疋[此/束]口也方言[此/束]鳥喙也經文作[口*(隹/乃)]非也[口*(隹/乃)]音似䎡反。

鵂侯

許牛反鵂鶹也亦名訓侯一名鉤鵅晝伏夜鳴者亦名恠鳥。

從[宋-木+巢]

又作[卄/料]薖二形同苦和反廣疋橧[宋-木+巢]巢也小尒疋云雞雉所乳謂之[宋-木+巢]在樹曰巢在宂曰[宋-木+巢]也橧音則恒反。

第十七卷

為捍

又作扞同胡旦反說文扞止也亦蔽也衛也經文作翰高飛也長也翰非此用。

垂胡

又作[古*頁][口*固]二形同戶孤反說文牛頷垂下也[米*睪]名胡在咽下垂者也經文作[蟗-出]非體也。

第十九卷

斤斲

居勤反說文斤斫也斤钁也下古文斲同竹角反說文斲斫也經文作釿魚斤反釿㓵也釿非經義。

[韋*(ㄆ/用)]囊

埤蒼作[韋*(ㄆ/用)]東觀漢記作排王弼注書作囊同皮拜反所以冶家用炊火令熾者也。

而蹶

巨月居月二反說文蹶僵也廣疋僵仆也。

法炬陁羅尼經

第一卷

甝婆

(乎甘反)。

致妳

(奴解反)。

笳吹

或作葭同古遐反今樂中有笳卷葉吹之因以名也。

第二卷

阿蘭拏

女加反或云阿蘭若或言阿練若皆梵言輕重耳此云空寂亦云閑寂閑亦無諍也蘭音借為力姧反經中有從口作囒義非也。

善馭

今作御同魚據反駕馭也謂指麾使馬也凡言馭者所以驅之也內之於善也。

鑪鍋

字體作[采-木+(同-(一/口)+午)]又作[((平-十)/(同-(一/口)+共))*于]同古和反方言秦地土釜也。

翱翔

五高反迴飛也飛而不動曰翔[米*睪]名云翱敖也言敖遊也翔徉也言彷徉也。

埻的

之允之閏二反通俗文射堋曰埻埻中木曰的說文射臬也射侯也以熊虎之皮飾其側方制之以為埻臬音牛列反橜也。

無垜

徒果反射堋也經文作埵丁果反埵累也埵非此義堋音用。

僮隸

力計反周礼男子入于罪隸鄭眾曰隸奴也隸賤也伇也僕隸也字從米[崇*又]聲[崇*又]字從又從崇[崇*又]音之絹反。

挾持

胡頰反尒疋挾藏也方言挾護也。

第三卷

寥廓

或作寥同力彫反埤蒼寂寥無人也廣疋寥深也經文作遼遠之遼非體也。

停憩

又作愒蒼頡篇作[尸@既]同墟例反尒疋憩息也舍人曰憩臥之息也。

磧中

且歷反廣疋磧瀬也水淺見石者也說文水渚有石曰磧也。

暴曬

蒲卜反下所懈反說文暴晞乾也字從日從出從丱米字意也艸又作拜同巨凶反兩手持也。

趣足

千屢反趣猶纔也說文趣疾也經文作趍千㬰反疾走也。

第四卷

羇縶

又作馵同猪立反詩云縶之傳曰縶絆也亦拘縶也。

坑穽

古文阱汬二形同才性反說文大䧟也蒼頡篇穽謂掘地為坑張禽獸者也。

呵叱

[山/虫]逸反叱亦呵也方言呵怒也陳謂之呵亦叱咄也。

第五卷

阿梨耶

此譯云出苦者亦言聖者。

舩擢

又作掉同馳挍反[米*睪]名在旁撥水曰擢方言搰或謂之擢所以擢舩也。

帆挽

又作颿帆二形同扶嚴扶泛二反三蒼颿舩上張布怕也[米*睪]名云舩隨風張幔曰帆謂施舩頭風吹以進也帊音普嫁反。

餱糧

胡鉤反說文餱乾食也詩云乾餱以衍傳曰餱食也經文從米作糇非也。

為棍

古本反棍轉也謂箜篌上轉繩也。

第六卷

蜱羅尸

㭪迷反或作閇尸此譯云肉團也。

猖狂

齒楊反謂變易情性也亦狂騃也㽵子猖狂妄行是也。

㤿襲

古文㦻褶二形同辝立反左傳凡師輕曰襲注云掩其不俻也又云夜戰曰襲。

第九卷

舉措

且故反蒼頡篇措置也又安也亦施也。

嘶聲

又作[斯/言][病-丙+斯]二形同先奚反埤蒼聲散也亦悲聲也。

第十卷

菅針

賈顏反尒疋茅属也白華一名野菅也。

貪惏

字書或作啉今亦作婪同力南反惏亦貪也楚辝眾皆競進而貪惏王逸曰愛財曰貪愛食曰惏。

桎梏

之逸反下古木反在手曰桎在足曰梏蒼頡篇著曰桎㕘著曰梏。

苛暴

賀多胡可二反說文苛尤劇也亦煩擾也剋急也礼記苛政猛於虎是也。

第十四卷

偉壯

埤蒼作瑋同于鬼反說文偉奇也。

䂎棓

千乱反韻集䂎鋋也今江湘以南傒人工用䂎鋋音蟬下又作捧同蒲項反說文棓梲也謂大杖也梲音他活反。

第十七卷

儕類

士皆反字林儕等也儕猶軰類也左傳晉鄭同儕是也。

鵂鶹

許牛反下力周反字書鵂鶹鉤鵅也廣疋鵂鶹鳩鵄也亦恠鳥也関西亦名訓侯山東亦名訓狐繤文云夜則拾人[瓜-、]也。

甫此

方父反[米*睪]名云甫始也又甫者男子美稱知子莫若於父父言子有用即為美稱故字從父從用父亦聲也。

田疇

直流反國語田疇荒蕪賈逵曰一井為疇九夫為一井也左傳取我田疇注云並畔為疇蒼頡篇田種禾稼也疇耕地也。

第十八卷

芟剉

所巖反下千臥反芟刈草也芟除除剉猶斫也。

第二十卷

黿虬

魚袁反下渠周反黿大龜也廣疋有角曰虬龍熊氏瑞應圖曰虬龍黑身無鱗甲淮南云女媧之時服應龍驂青虬是也。

坘弥

三蒼音仾下諸律中皆作迷謂大身魚也其類有四種此則第四種㝡小者也㸦相吞食也。

祁寒

渠夷市尸二反尚書冬祁寒小民亦惟怨咨孔安國曰祁大也冬大寒民猶怨也。

多嘔

又作歐同於口反歐亦吐也[米*睪]名云嘔傴也將有所吐脊典傴也。

一切經音義卷第一

一切經音義卷第二　　　　　納

翻經沙門玄應撰

大般涅[臊-品+巳]經

第一卷

壽命

視柳反案壽亦即命也壽取一期之名命取人之生分但異名耳說文壽久也[米*睪]名云生已久遠氣終盡也又音視溜反上壽也溜音力救反。

阿利羅跋提河

泥洹經作熙連河皆訛也正言㕧剌拏伐底河㕧剌拏此譯云金伐底此言有名為有金河㕧音許梨反剌力曷反。

娑羅

泥洹經作固林案西域記云此樹在㕧剌拏河西岸不遠有娑羅林其樹形類槲而皮青白葉甚光潤四樹特高是如来涅[臊-品+巳]之所也。

等視

字詁古文[月*示][月*丘]二形今作視同時旨時至二反廣雅視觀也說文視瞻也[米*睪]名云視是也言察其是非也。

羅睺

胡鈎反正言曷羅怙羅此譯云障月但此人是羅怙阿修羅以手捉月時生因以為名也。

為作

于危反下茲賀子各二反為作也又音于偽反二音通用。

晨朝

食仁反尓疋晨早也[米*睪]名云晨伸也言其清旦日光復伸見也。

頗梨

力私反又作黎力奚反西國寶名也梵言塞頗胝迦亦言頗胝此云水玉或云白珠大論云此寶出山石窟中過千年氷化為頗黎珠此或有也案西域暑熱無氷仍多饒此寶非氷所化但石之類耳胝音竹尸反。

馬腦

梵言摩娑羅伽隸或言目娑邏伽羅婆此譯云馬腦案此寶或色如馬腦因以為名但諸字書旁皆從石作碼碯二字謂石之次玉者是也。

號哭

胡刀反尓疋號呼也大呼也[米*睪]名云以其善惡呼名之也號亦哭也字從号虎聲經文作嘷說文嘷咆也左傳豺狼所嘷是也嘷非此義又從口作呺俗偽字耳。

涕泣

他礼反字林涕泣也無聲而淚曰泣。

哽噎

古文骾骾二形又作鯁同古杏反哽噎也聲類云哽食骨留嗌中也今取其義下於結反說文噎飯窒也詩云中心如噎傳曰憂不能息也嗌音益窒竹栗反經文多作咽於見於賢二反咽吞也咽喉也咽非字體。

震動

之刃反公羊傳曰地震者何地動也周易震動也經文有從手作振掉也掉亦動也二形通用。

戰掉

徒吊反字林掉搖也廣疋掉振動也經文作挑敕聊反挑抉也又作恌字與愮同音遙詩云憂心愮愮是也二形並非此義抉音於宂反。

逮得

徒戴反說文逮及也經文多誤作逯力属反說文逯謹也亦人姓也逯非經音。

漱口

所溜反說文漱盪口也經文有作嗽漢書通俗文皆所角反嗽吮也嗽非此用吮音似兖反。

解未

古買反解猶[米*睪]也案解亦談說也又胡買反廣疋解散也解脫也。

紹三

古文繫同市繞反尓疋紹継也謂継續先宗也諡法曰䟽遠継位曰紹。

充足

子欲反足猶止也周俻充足也足得也下子喻反足猶成也今謂足成於人也。

茤摩

古文芻同測俱反正言菆摩菆音又句反此譯云麻衣舊云草衣案其麻形似荊芥花青也。

繒綵

在綾反說文繒帛也謂帛之惣名曰繒。

轅槅

居責反謂轅端頭曲木也[米*睪]名云槅軛也所以軛牛頭也經文從車作[車*(鬲-┬+干)]傳寫誤也。

廁填

古文寘同徒堅反三蒼廁雜也廣疋填塞也。

駿疾

子閏先閏二反尓疋駿速也。

由旬

或言由延或言俞旬或云踰闍那皆訛也正言踰繕那此云合也應也計合尓許度量同此方驛也自古聖王一日行也彼繕那亦有大小或八俱盧舍或四俱盧舍一俱盧舍謂大牛鳴音其聲五里昔来皆取八俱舍即四十里也。

悵悢

敕亮反下力尚反說文悵望恨也廣疋悢悲也謂悢悢然愁悲也。

唼食

字林子盍反謂䖝食曰唼亦唼血也。

所惡

於路反禮記吾惡用吾情惡猶憎也。

樓櫓

力侯反說文樓重屋也櫓又作樐同音力古反[米*睪]名云櫓者露也謂城上守禦露上無屋也。

竅孔

苦吊反竅亦孔也說文竅空也泥洹經作寮力彫反蒼頡篇寮小空也。

洟唾

古文[鼻*弟]同敕計反三蒼洟鼻液也。

毀呰

古文些㰣二形同子尓反說文呰呵也鄭玄注禮記云口毀曰呰是也。

惆悵

敕周反悲愁也說文惆悵失志也廣疋惆悵痛也經文有作憀力彫反聲類憀且也憀非經義。

當断

古文[(卓-十+(匚@一))*斤][(止/日/(匚@一))*(美-(王/大)+口)]二形同都緩反断截也。

駟馬

相一反說文駟一乘也穆天子傳曰獻良馬十駟郭璞曰四馬為駟謂四十疋也。

從廣

足容反小尒疋云從長也廣撗也凡南北曰從東西曰撗此事之恒也。

多羅

案西域記云其樹形如椶櫚極高者七八十尺果熟則赤如大石榴人多食之東印度界其樹㝡多。

甘膳

上扇反說文膳具食也廣疋膳宍也周礼膳之言善也今時美物亦曰珎膳也字體從宍善聲經文有從食作饍傳寫誤也。

紺瑠

古暗反青赤色也謂青而含赤色也。

倚牀

於蟻反說文倚猶依也廣疋倚因也謂因倚而臥也字從人經文多作猗一奇反美也猗非此義。

睒婆

又作覢同式染反此譯云木緜。

樂香

五孝反樂欲也言此香王愛樂於香也。

鬼魅

古文魅魅二形同莫兾反通俗文山澤恠謂之魑魅說文老物精也。

焚身

古文炃燌二形同扶雲反焚亦燒也字從火燒林意也。

鳬鴈

輔俱反下我諫反水鳥也字體從鳥從几音是㬰反。

鴛鴦

字林於袁反下烏廊反梵言斫迦羅婆迦。

鸚鵡

於莖反䳇或作鵡同亡甫反梵言叔迦。

婆嘻

欣基反依字嘻嘻和樂聲也。

蓊欝

烏孔反下於屈反蓊盛㒵也欝樹木叢生。

作倡

齒楊反說文倡樂也倡俳也謂倡俳戲笑也。

白鸖

古文鸖今作雀同何各反古今注云白鸖千嵗則變蒼又千嵗則變黑所謂云鸖是也經文有作鵠胡哭反案黃志云鵠形似鸖色蒼黃也。

雕文

古文㓮琱二形今作彫同都堯反說文彫琢文也三蒼彫飾也字從彡今皆從佳作彫彡音先廉反。

欄楯

力干反謂鈎闌也今皆從木作欄下音食允反說文楯闌檻也從曰檻撗曰楯是也。

矛矟

古文矛鉾二形同莫侯反說文矛長二丈建於兵車也經文有作牟說文牟牛聲也廣疋牟遇也愛也牟非字體矟山卓反埤蒼矟長丈八尺也經文有作梢所交反木名也或作槊北人俗字也或作銏江南俗字也。

金椎

直追反蒼頡篇椎打物也案說文䥫為黑金故名金椎也。

鉞斧

古文戉同禹發反說文戉大斧也一云鉞鐄也音撗大釤也。

罥索

三蒼古文作[罩-卓+繯]同古犬反聲云罥係取也。

恒垤他踔

(丑自反)。

計唽唽

(陟鎋反)。

囉啅計曷勞

(魯交反)。

魯隸摩訶曷勞魯隸阿羅

(長聲)。

磨羅[序-予+單]

(多賀反)。

羅莎訶諛諂

以珠反下又作讇同丑舟反不擇是非而言謂之諛希其意道其言謂之諂周書面從曰諛三蒼侫言曰諂是也經文有作諭古文諭今作喻同翼樹反喻告也譬諫也諭非經旨。

應時

於甑反如響應聲也亦瑞應也。

魔醯

字林呼奚反譯云大自在天也。

芬馥

敷雲反方言芬和調也下[(冰-水+〡)*夫]福反字林馥香氣也。

為向

許亮反說文向北出牖也。

玫瑰

字林莫回反下胡魁反石之美好曰玫圓好曰瑰郭璞云玫瑰石珠也。

蝮蠍

疋六反三蒼蝮虵色如綬文文閒有猪鬣鼻上有針大者長七八尺有牙㝡毒史記蝮螫手即断是也。

灑地

所買反通俗文以水撿塵曰灑謂以水灑散之也。

第二卷

除去

墟與反去猶除去也。

沙[占@必]

力古反謂确薄之地也說文[占@必]西方鹹地也。

[木*丞]又

作枡橙二形同䒱上聲說文[木*丞]上舉也謂救助也。

消化

呼[瓜-、]呼霸二反說文化變也謂變化無常。

先已

蘓見反案先猶先也。

牧牛

莫祿亡福二反三蒼牧養也方言牧飼也。

蠲除

古玄反方言南楚疾愈謂之蠲郭璞云蠲除也。

所吞

土根他田二反說文吞咽也廣疋吞咽滅也。

觀行

古丸古玩二反說文觀諦視也[米*睪]名觀望也丸音完。

茤草

古文芻同測俱反小尓疋云稈謂之茤所以飼獸曰茤。

家嗣

古文孠同辝利反尓疋嗣継也又續也。

乞匂

古頼反蒼頡篇乞行請求也字體從人從亡言人亡財物則行求匂也。

蜂螫

舒赤反說文䖝行毒也關西行此音又呼各反山東行此音蛆知列反東西通語也。

漂疾

芳妙反漂猶流急也。

忉利

此應訛略也正言多羅夜登陵舍天此譯云三十三也。

黿鼉

魚袁反三蒼似鼈而大也字體從黽元鼉徒多反三蒼似蛟而大山海經云江水足鼉郭璞曰似蚸蜴大者長一丈有鱗採皮可以為皷。

囹圄

力丁反下魚呂反獄名也案廣疋夏曰夏臺拘湯是也殷麦里紂拘文王是也周曰囹圄皆獄之別名也周禮三王始有獄[米*睪]云囹者領也圄者禦也謂領錄囚徒禁禦之也禮記仲春省囹圄是也。

俾倪

三蒼作䫌倪又作㪤堄二形字林普米吾礼反廣雅俾倪堞女牆也埤蒼云城上小垣也[米*睪]名云言於孔中俾倪非常事也亦言[社-土+(卑-(白-日))]助城之高也或言女牆言其卑小比於城若女子之於丈夫也或言堞取其重疊之義也。

羇鏁

今作䩭同居猗反[葺-耳+十]絡馬頭曰羇[米*睪]名羇撿也所以檢持制之也鎻乘果反字從貝從水。

醒悟

思[梃-壬+手]思定二反字林醉除也。

眠眩

說文作[目*(宜/八)]同亡見亡田二反下侯遍胡蠲二反廣雅眠眩惑乱也亦闇不明也經文作愐亡善反愐勉也勸也愐非此義。

巧出

昌遂反案出亦出也毛詩出言有章是也。

頑嚚

吴鱞反下魚巾反廣雅頑[扥-(打-丁)+金]也蒼頡篇嚚惡也左傳心不惻德義之經為頑口不道忠信之言曰嚚是也。

奉祿

防用反奉與也所以奉百官也今皆作俸。

師範

所飢反周礼師氏鄭玄曰教人以道之稱也諡法曰溫故知新曰師尊嚴能憚曰師下今作笵同音犯尓疋笵法也謂揩式法則也通俗文規摸曰範是也故字從竹氾聲說文古法有竹形以土曰型以金曰鎔以木曰模以竹曰笵四者一物材別也。

偶成

字林伍口反偶合也尓疋遇偶也郭璞曰偶尓相值也。

麦[(麩-夫+弋)-來+(素-糸)]

夷軄反麦穅也案諸書所無唯趙書有人姓姚名[(麩-夫+弋)-來+(素-糸)]作此字。

飲餧

猗鴆反餧說文作萎同於偽反廣疋飲也。

除愈

古文瘉同榆主反方言差愈也說文愈病瘳也。

第三卷

責索

阻[葺-耳+十]反說文責求也經文作債阻懈反近字耳。

無所

師呂反三蒼所[皮-(〡/又)+(王/匆)]也所猶據也在也經文有作彩案郭璞注尓疋於于皆語之韻絕辝也二形通用。

不汙

於故紆莝二反字林汙穢也汙塗也。

脫故

吐活反脫易也尓疋宍曰脫之剝其皮曰脫也。

屏隈

蒲定反隈說文一塊反水曲隩也屏隈謂隱蔽之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

[失*見]欲

又作頍同九吹反[失*見]計也[失*見]亦求也以法取之也。

教詔

居效反下諸曜反三蒼教誨也效也詔告也廣疋教語也尓疋詔導也郭璞云謂教導之也。

勸勵

力制反小尓疋云獎率勵勸也謂相勸勵也。

杪掠

古文抄剿二形今作鈔同初効反下掠聲類作剠同力尚反字書抄掠也通俗文遮取謂之抄掠謂強奪取物也。

班宣

案古書或作頒同補姦反頒遍也。

[夢-夕+登]瞢

徒登丁鄧二反韻集云失臥極也經作瞪。

沮壞

才與反三蒼沮漸也敗壞也經文多作俎側呂反貯醢器也一曰置肉根也俎非此義。

第四卷

深邃

古文㥞同私醉反說文邃深遠也。

乳養

而注反說文人及鳥生子曰乳廣疋乳生也。

嬰兒

於盈反三蒼女曰嬰男曰兒[米*睪]名云人始生曰嬰兒胸前曰嬰抱之嬰前而乳養之故謂嬰兒也。

多含

字林從玉作琀諸書從口作唅同胡紺反穀梁傳曰具玉曰唅謂資人含與也今取其義。

夭壽

於矯反說文夭屈也廣疋夭拔也夭折也字從夭象形不申也不盡天年謂之夭取此義也。

甘嗜

古藍反廣疋甘樂也嗜亦貪也甘嗜無猒也。

豪釐

字體作[(牙*ㄆ)/毛]力之反說文強曲毛也毫葂毫也十毫曰[(牙*ㄆ)/毛]。

皮革

古核反皮去毛曰革謂變更之故為皮革字也。

被服

皮寄反謂被帶也經文有作披疋皮反披散也披張也。

伺鼠

滑慈先吏二反字林伺候也察也。

星宿

思育反[米*睪]名云宿宿也言星各止住其所也。

種植

時軄反植謂根生之属也。

蠱道

功戶反聲類戈堵反蠱䖝病物害人也說文蠱腹中䖝也謂行䖝毒也。

摴蒲

敕於他奴二反謂収擲也愽物志云老子作之用卜今人擲之為戲。

滋蔓

古文孖稵二形同子夷反下无願反左傳無使滋蔓服虔曰滋益也蔓延也謂無使其惡益延長也經文作澷謨喚反方言澷敗也澷非經義。

淤泥

於據反字林淤澱滓也今謂水中泥為淤是也。

素在

蘓故反方言素本也素空也謂空虛也。

歷[禾*會]

空外反字書麤穅也通俗文米皮曰[禾*會]。

陶家

又作匋字林大牢反案西域無[宋-木+羔]但露燒之耳史記陶瓦器也蒼頡篇陶作瓦家也舜始為陶諸書亦借音為姚。

林微

梵言藍軬尼此云塩即上古守園婢名也因以名園軬音扶晚反。

天祠

似茲反尒疋祠祭也公羊傳曰春祭曰祠謂物始生思親継嗣食也。

子璫

都堂反[米*睪]名云穿耳施珠曰璫本出西戎也。

角力

古文[冓*斤]同古卓反禮記習射御角力廣疋角量也高誘注呂氏春秋云角試心月令角升角說文升斛也並單作角經文作捔古文粗字音在古反漢書班固敘傳云捔舉軄寮韋昭音義曰捔略也周禮注音亦粗捔非此用。

木槍

千羊反說文槍距也三蒼木兩耑銳曰槍經文作鏘三蒼鏘鈴聲也鏘非正體耑音端。

愽弈

古文[筷-夬+尃]方言愽或謂之棊弈餘石反方言自関而東齊魯之間皆謂圍棊為弈。

燈鑪

字又作爐同力胡反火所居也謂凡盛火之器曰爐。

第五卷

卷縮

奇員反聲類亦觠字詩云有卷者阿傳曰卷曲也。

傅以

方務反漢書皆傅脂粉傅附也謂塗附之也方言凡飲藥傅藥而毒刺皆是也經文作拊敷主反拊拍也拊非字體。

煗氣

乃短反說文煖溫也字從火䎡聲。

清夷

羊脂反說文夷平也字從大。

聲㽄

又作[病-丙+斯]同蘓奚反埤蒼㽄聲散也經文作嘶悲聲也嘶噎也嘶非此義。

蜱麻

字冝作[卄/毗]萞二形案三蒼布迷反草名也呂靜韻集云[卄/毗]麻其生似樹者也經文作蜱音脾。

日暴

蒲穀反暴曬也說文暴晞乾也字從日從出從卝米亦字意也卝又作拜音巨共反拱手也。

振爆

方孝補角普剝三反聲類爆燌起也謂皮散起也。

泛長

又作汎同疋劒反說文泛浮也又駃疾也。

莖幹

工旦反枝主也廣疋幹本也三蒼枝幹也。

門閫

又作梱同苦本反三蒼閫門限也。

三跳

他予達澆二反謂懸擲也。

穀[卄/積]

子賜反埤蒼[卄/積]積也。

第六卷

侵嬈

乃了反郭璞云嬈弄也擾也謂嬈擾戲弄也。

妬憋

古文嫳同脾滅反方言憋惡也郭璞云急性也。

稗子

蒲懈反草之似穀者也。

讎隙

古文[小/日/小]同丘逆反隙舋也說文壁際孔也廣雅隙裂也字從㠯從白上下小經文作鄀地名也聲類云鄀鄉在河內鄀非經旨。

儲君

直於反儲備也蔡邕勸學云儲副君也。

篡居

又患反說文強而奪取曰篡尓疋篡取也盜任曰篡字從算從厶音私[(色-巴+((巨-匚)@一))*式]君之法理無外聲故從厶也算音蘇卵反。

弱冠

古玩反禮云男子二十冠而字成人之道也案男子年二十加衣服始著冠為冠[米*睪]名云二十曰弱冠言雖成人而冠體尚弱也。

躃地

脾伇反謂躃倒也。

什物

時立反三蒼什十也什聚也雜也亦會數之名也謂資生之物也今人言家產器物猶云什物物即器也江南名什物此土名五行史記舜作什器於壽丘漢書貧民賜田宅什器並是也。

隄塘

古文䧑同都奚反下徒郎反說文隄塘也尒疋隄謂之梁李巡曰隄防也障也漢書無隄之輿韋昭曰積土為封限也。

穿决

周易藩决不羸王弼徐邈等音皆穴說文胡玦反下流也又音古宂反廣疋穿也謂穿破也。

淋漏

力金反三蒼淋漉水下也。

耘除

禹軍反除草也經文作芸字與蒷同草名也似苜蓿月令仲冬芸始生是也芸非經旨。

裁有

在灾反裁僅也劣也不久也廣疋纔暫也三蒼纔微見也鄭玄注禮記周礼作裁東觀漢記及諸史賈逵注國語並作裁漢書作纔隨作無定體。

衒賣

古文眩衒二形同胡麵公縣二反說文行且賣也廣疋衒詃也。

第七卷

娉妻

今作聘同疋勁反問婚也說文聘訪尓疋聘問也。

釜鍑

方目甫救二反方言鍑或謂之鬲郭璞曰鍑釜属也說文鍑如釜而大口三蒼鍑小釜也。

散香

蘓誕反說文散雜也謂散雜碎香者也。

憒[丙-一+〦]

公對反說文憒乱也丙女孝反[丙-一+〦]猥也經文作閙俗字也。

治壓

於甲反廣疋壓鎮也經文多作押非體也。

革屣

古文[革*徙][革*麗]二形同所綺所解二反。

大致

徵吏反致至也說文送詣曰致三蒼致到也又與也。

常翹

祇遙反廣疋翹舉也郭璞曰翹謂懸危也。

為屐

巨逆反說文履属也屐有草有帛者非止木也。

療治

力照反止病日療謂治病也。

樂味

閭咢反蒼頡篇樂喜也。

木筩

徒東反三蒼筩竹管也說文筩断竹也方言著筩也郭璞曰謂盛匕箸也經文作筒說文徒棟反謂無底蕭也今亦為筩字。

钁斲

古文[畫*凡]同竹角反斲削也說文斲斫也。

霸王

今作霸同補駕反國語晉猶霸賈逵曰霸猶把也言把持諸侯之㩲也諸侯把王事臣道也故字從月䨣聲䨣音疋各也。

步屋

纂文云吳人以步屋名乘闔方言尺蠖又名步屈是也闔古合反。

第八卷

治目

莫鹿莫六二反說文人眼也象形目視也亦見也。

造詣

七到反說文造就也廣疋造詣也。

金椑

案荀揩誥幼文字冝作篦音方奚反經文多作椑假借耳。

鵝鴈

五諫反尒疋舒鴈鵝孫炎曰鵝一名舒鴈方言云江東呼為鴚鵝也鴚音加。

仿佛

古文作眆䀟聲類作髣髴同芳徃反下芳味反謂相似見不諦也。

大舶

音白埤蒼舶大舩也大者長二十丈載六七百人者是也。

愞弱

三蒼奴課反懦亦弱也。

䆿言

牛世反通俗文夢語謂之䆿說文眠言也聲類不覺妄言也經文多作讇案諸字書字與諂同侫言也今多以是鹽以占二反此或俗語假借耳未詳何證。

樘觸

音隱紂庚反說文樘柱也何承大繤文云樘觸也又作敝敲二形也經文多作棠徒當反三蒼棠杜梨也尒疋杜甘棠是也棠非此義。

文字品

字者文字之揔名梵云惡剎羅譯言無異流轉或言無盡無盡是字字在紙墨可得不滅借此不滅以譬常住凡有四十七字為一切字本其十四字如言三十三字如是合之以成諸字即名滿字滿者善義以譬常住半者惡義以譬煩惱雖因半字根本得成滿字乃是正字凡夫無始皆由無明得成常住乃是真實故字之為義可以譬道大涅[臊-品+巳]經其義如此案西域悉曇章本是婆羅賀磨天所作自古迄今更無異書但點畫之閒微有不同耳悉曇此云成就論中悉檀者亦悉曇也以隨別義轉音名為悉檀婆羅賀磨天者此云淨天舊言梵天訛略也。

字音十四字

[可/衣](烏可反)阿壹伊塢(烏古反)烏理(重)釐(力之反)黳(烏奚反)藹汗(烏故反)奧

此十四字以為音一一聲中皆兩兩字同長短為異皆前聲短後聲長。

菴惡

此二字是前惡阿兩字之餘音若不餘音則不盡一切字故復取二字以窮文字。

比聲二十五字

迦呿伽[口*恒](其柯反)俄(魚賀反)

舌根聲(凡五字中第四字與第三字同而輕重微異)

遮(重)車闍膳(時柯反)若(耳賀反)

舌齒聲

吒(重)咃(丑加反)荼組(佇賈反)拏

上咢聲

多他陁䭾(徒柯反)那(奴賀反)

舌頭聲

波頗婆婆(去)摩(莫个反)

脣吻聲

虵(重)羅(盧舸反)羅(李舸反)縛奢沙娑呵

此八字超聲。

金磺

古文[石*丱]字書作礦同孤猛反說文礦銅䥫璞也經文作丱周禮丱人掌金玉之地劉昌宗侯猛反又音口猛反注云丱之言礦金玉未成器曰丱兩義大同仍以初體為正。

月蝕

神軄反周易云月盈即蝕[米*睪]名云日月虧曰蝕稍稍侵虧如䖝食草木葉也漢書云日月薄蝕韋昭曰氣徃迫之曰薄虧毀日蝕也。

彗星

蘓醉反字林囚芮反[米*睪]名云彗星星光稍稍似彗也尒疋彗星攙搶孫炎曰妖星也四曰彗郭璞曰亦謂之孛[米*睪]名云言其孛孛然似掃彗也攙音叉銜反槍叉行反。

第九卷

廝下

又作㒋同思移反廣疋廝謂命使也字書廝伇也謂賤伇者也漢書廝與之卒張晏曰廝微也韋昭曰析薪曰廝炊烹曰養。

怖遽

渠庶反廣疋遽畏懼也疾急也經文有作懅書史所無唯郭璞注尒疋[米*睪]言中淩懅也作此字二形通用。

咄善

字林丁兀反說文咄相謂也字書咄叱也。

密緻

又作[糸*遲]同馳致反緻亦密也。

欝烝

於物反尒疋欝氣也李巡曰欝盛氣也烝之勝反說文烝火氣上行也。

乳哺

薄路反哺含食也謂口中嚼食也經文作餔字與晡同補胡反謂申時食也。

創皰

古文戧刃二形同楚良反說文創傷也經文作瘡近字耳又音楚悢反創始也非今所取皰又作靤同輔孝反說文皰面生氣也經文作疱猶俗字耳。

㿃下

又作䐭字林同竹世反㿃赤利也閞中多音滯三蒼㿃下病也[米*睪]名云下重而赤白曰㿃言厲䐭而難差也經文作蜇字與蛆同知列反䖝螫也又作哲也又作哲了也智也二形並非經旨。

著後

中恕反著之言[皮-(〡/又)+(王/匆)]也廣疋著補也亦立也。

第十卷

祠祀

徐理反祭無已也謂年常祭祀潔敬無已也尒疋祭祀也舍人曰祀地祭也礼記王者為群姓立七祀諸侯五祀大夫三祀士二祀庶人一祀或竈鄭玄曰此大神所祈大事者小神居民間伺小過作譴告者也。

輕躁

又作趮同子到反周易震為躁躁猶動也躁擾也論語曰言未及之而言謂之躁鄭玄曰謂不安靜也。

口爽

所兩反爽敗也楚人名美敗曰爽。

肴饌

又作䉵同士眷反說文饌具飲食也。

悵怏

於亮反說文怏心不服也蒼頡篇怏懟也。

唐捐

徒郎以專反案唐徒也徒空也說文捐弃也。

怡恱

古文[(〡*臣*巳)/女]同弋之反尒疋怡樂也方言怡喜也說文怡和也。

姝大

充朱反說文姝好也色美也方言趙魏燕代之閒謂好為姝。

[瑰/衣]異

又作傀同古回反傀美也方言傀盛也說文傀偉也偉奇也廣疋傀偉奇玩也。

溉灌

哥賚反說文溉灌也謂灌注也。

診之

說文之忍反診視之也三蒼診候也聲類診驗也。

恕己

尸預反蒼頡篇恕如也聲類以心度物曰恕。

綜習

子宋反三蒼綜理継也謂機縷持絲文者屈繩制經令得開合也。

羸瘠

古文瘠[病-丙+束][目*脊]三形同才亦反說文膌瘦也。

第十一卷

習習

經文從疒作㿇書无此字近人加之耳。

噦噎

於越反說文噦氣悟也通俗文氣逆曰噦。

痲[痲/心]

力金反聲類痲小便數痲也經文作淋說文水沃也廣疋淋漬也淋非此用。

懟恨

古文譵字林同丈淚反尒疋懟怨也。

欠㰦

又作呿同丘庶反通俗文張口運氣謂之欠㰦。

不御

魚據反御侍也進也廣疋御使也。

蟠龍

蒲寒反方言未昇天龍謂之蟠龍廣疋蟠曲也蟠委也經文有作[臊-品+巳]古字通用也。

劈裂

疋狄反說文劈破也廣疋劈裂也亦中分也。

麒麟

渠之理真反公羊傳麟仁獸也說文麇身牛尾一角角頭有宍經文作騏說文馬文如綦文驎力振反尒疋白馬黑脣曰驎二形並非字義。

僧坊

甫房反字林坊別屋也。

脫能

吐活他外二反廣疋脫可也脫尓也謂不定之辝也。

坐肆

相利反肆陳也陳物[皮-(〡/又)+(王/匆)]也肆列也謂列其貨賄於市也。

氍毹

渠俱反下山于反通俗文織毛蓐曰[(〦/(目*目)/大)*毛]毹細者謂之毾㲪經文作氀力于反氀毾也氀非字體。

毾㲪

他盍反[米*睪]名云施之大牀前小榻下所以登上牀者因以為名焉。

䩸衣

三蒼而用反說文䩸鞌毳飾也或作㲨而容反謂古貝垂毛也或作毦人志反廣疋㲥毦罽也織毛日罽三形通取於義無失經文作茸而容反說文茸草茸也茸非此義。

[這-言+(妻-女+人)]子

姉葉反案字詁古文[這-言+(妻-女+人)]今作接謂接木之子也經律中[這-言+(妻-女+人)]種子是也大威德經中作接子故南經本皆作接字但舊譯本中接多作[這-言+(妻-女+人)]如上文中節頭相[這-言+(妻-女+人)]是也字體從又從止巾聲經文從聿作聿非體也又音才妾反說文云[這-言+(妻-女+人)]疾也非今所取今有經本改作[蓮-車+(妻-女+人)]子音都計反取尒疋棗李曰[蓮-車+(妻-女+人)]之削[瓜-、]者[蓮-車+(妻-女+人)]之為證此乃並是治擇之名非言種也故鄭玄注禮云[蓮-車+(妻-女+人)]謂撗去其[蓮-車+(妻-女+人)]也又撿諸經中並无[蓮-車+(妻-女+人)]種冝從初讀為正。

[舟-(白-日)]枕

案天笁無木枕皆以赤皮疊布為枕貯以兜羅綿及毛枕而且倚[舟-(白-日)]言其赤色也。

六愽

說文[尸@句]戲六箸十二棊也古者烏曹作愽方言愽或謂之棊或謂之曲道吴楚之閒或謂之箭或謂之愽愽亦箸名也。

拍毱

古文[竺-二+鞠]今作鞠字林巨六反郭璞三蒼云毛丸可蹋戲者曰鞠蹋鞠兵勢也所以陳武士簡才力也劉向別錄曰蹵鞠也新書二十五篇傳云黃帝所作云或起戰國時託云黃帝也。

擲石

案漢書甘延壽投石拔距張晏注云飛石重十二斤為機發行三百步延壽有力能以手投之也。

卜筮

時世反禮記龜為卜蓍為筮卜筮者所以决嫌疑定猶豫故疑即筮之字體從竹從巫筮者揲蓍取卦折竹為㕛故字從竹也揲音食列余列二反。

遍耳

經文有作身字恐傳寫誤也。

第十二卷

腦胲

依字說文古才反足大指也恐非今用案字義冝作解音胡賣反謂腦解也案無上依經解三十二相中二如来頂骨無解是也諸經中作頂骨堅實同一義也或古字耳。

腨骨

或作[跳-兆+專]同時兖反說文腨腓膓也字從肉耑聲。

柱髀

古文䠋同蒲米反北人行此音又必尓反江南行此音[米*睪]名髀卑也在下稱也經文作跓䏶二形此並俗字非其體也。

髖骨

或作臗同口丸反埤蒼臗尻也說文髖髀上也。

頷骨

胡感反方言頷頜也郭璞云頷車也南楚之外謂之頷秦晉謂之頷[(阜-十+止)*頁]也今亦通語耳[米*睪]名云正名輔車言其骨強所以輔持口也左傳云輔車相依。

姿態

古文㑷字林同他代反意姿也謂能度人情㒵也。

視[日*寅]

列子作瞬通俗文作眴同尸閏反說文瞚目開閇數搖也服虔云目動曰眴也。

因的

古文㢩說文作的同都狄反的明也詩云彼發有的傳曰的射質也謂的然明見也今射堋中珠子是也。

箭中

知仲反礼記射中即得為諸侯不中不得為諸侯是也。

撾打

又作[竺-二+(乃/木)]同竹[瓜-、]反撾撻也字體從木過聲。

楚撻

楚一名荊也撻古文撻同他達反箠也廣疋撻擊也。

欬逆

枯戴反說文欬逆氣也字林欬瘶也經文多作咳胡来反咳謂嬰兒也咳非今用。

艾白

五盖反尒疋艾[泳-永+水]臺言其色似艾也。

赧然

奴盞反方言赧愧也小尒疋云面愧曰赧說文赧面慙赤也。

背僂

力矩反廣疋云僂曲也通俗文曲脊謂之傴僂經文有作瘻音陋病也瘻非字義。

挑其

他堯反說文挑抉也以手抉挑出物也。

螺王

古文[蠃-口+(罩-卓)]同力戈反螺蚌也經文作䗍力西力底二反借音耳。

發撤

除列反撤去也撤壞撤除也。

敷在

古文旉同疋于反敷遍也小尒疋頒賦敷布也。

開剖

普厚反剖猶破也蒼頡篇剖析也說文剖判也。

髦尾

古文[肆-聿+矛]同莫高反說文髦髮也謂毛中之髦也經文有作騣子公反。

聦叡

古文睿籀文作壡同夷歲反說文睿深明也通也廣疋睿智也字從敁取其穿也目取明也從谷省取響應不窮也敁音在安反。

撓大

許高反說文撓擾也經文作㧌俗字也。

徃討

古文䚯同恥老反漢書音義曰討除也禮記注云討誅也。

第十三卷

耽湎

古文媅妉二形諸書作酖沈二形同都含反說文媅樂也國語耽嗜也湎古文䤄同亡善反說文湎沈於酒也謂酒樂也。

瘜肉

方言作[月*息]同思力反說文奇肉也三蒼惡肉也。

䖝䏣

字林千余反通俗文肉中䖝謂之䏣三蒼䏣蠅乳肉中也經文作蛆子余反蝍蛆又作疽久癕也二形非此義。

創痍

羊之反三蒼痍傷也通俗文體創曰痍頭創曰瘍左傳曰生瘍於頭。

欝特

梵云欝特迦此水之一異名也特音徒得反。

第十四卷

矬人

才戈反廣疋矬短也通俗文侏儒曰短經文作痤說文痤小腫也痤非經義。

生涎

諸書作[泳-永+欠]㵪[沎-匕+品]三形同詳延反字林慕欲口液三蒼作涎小兒唾也。

因燧

正字作鐆同辝醉反火母也論語鑽燧改火孔安國注一年之中鑽火各異木是也世本曰造火者燧人因以為名。

因鑽

子丸反又音子乱反說文所以用穿物者也。

因捊

案詔定古文官書抱桴二字同體音扶鳩反謂鼓椎也。

道撿

居儼反蒼頡篇撿法度也撿亦攝也。

[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]眄

亡見反說文邪視也方言自關西秦晉之閒曰䀎。

舩舫

甫妄反通俗文連舟曰舫併兩舟也。

炎旱

于廉反炎熱也尒疋炎炎熏也謂旱氣熏炙人也。

薄祜

胡右反尒疋祐福也天之福也又云祐厚也謂福厚也。

第十五卷

儴佉

尒羊反又霜傷二音梵言餉佉或云霜佉此譯云貝也亦云珂異名耳。

水渧

此猶滴字耳音都歷反通俗文霝滴謂之[泳-永+隸]渧音丁計反。

趍走

且榆反趍疾行也尒疋門外謂之趍是也。

性戾

字林力訃反乖戾也說文戾曲也字體從犬。

敦喻

古文惇同都[月*乇]反尒疋敦勉也謂相勸勉也。

豌豆

一丸反廣疋豌豆䝀豆也經文作宛又作豌一月反二形並非字體。

其鏃

字林子木反鏃箭鏑也江南言箭鏑也江東言箭足[米*睪]名云箭本曰足古謂箭足為箭族尒疋金族箭羽是也。

覺寤

居効反寤覺也蒼頡篇覺而有言曰寤經文作悎文字所无又作悟謂解悟之悟非眠後覺寤也。

第十六卷

天笁

或言身毒或言賢豆皆訛也正言印度印度名月月有十名斯一稱也良以彼土聖賢相継開悟群生照臨如月因以名也一說云賢豆本名因陁羅婆他那此云主[皮-(〡/又)+(王/匆)]謂天帝也當以天帝所護故世人号之耳。

馳騁

直知反下丑領反廣疋馳奔也騁走也。

私吒

古文喥同竹嫁反依字吒噴也服虔云痛惜曰咤是也。

四衢

懼虞反尒疋四達謂之衢郭璞曰交道四出也[米*睪]名云齊魯謂四齒把為懼㩴把地即有四[皮-(〡/又)+(王/匆)]此道似之因為名焉。

為臛

呼各反王逸注楚辝云有菜曰羹無菜曰臛也。

刵劓

如志反下古文㓷同魚器反字林刵断耳也劓刖鼻也尚書云无或㓷刵人是也。

蚉[此/束]

今作[口*束]又作觜同子累反廣疋[此/束]口也字書鳥喙也經文作[口*(隹/乃)]撿諸經史無如也字傅毅七激云[口*(隹/乃)]埴飲泉作此字音與吮同徐䎡反[口*(隹/乃)]非字義。

憲制

欣建反憲法也尒疋憲制法則也廣疋制梵也制亦法度也字從心從四害省聲。

熊羆

胡弓反說文熊如豕山居冬蟄其掌似人掌名曰蹯羆彼冝反尒疋羆如熊黃白文郭璞曰似熊而長頭似馬有䭷高脚[狂-王+(益-八+十)]憨多力能拔木関西名猳羆蹯音扶袁反憨呼藍反猳音加。

唯仰

語向反韻集云仰恃也謂取資於人曰仰仰亦望也。

編椽

卑綿反蒼頡篇織也聲類似繩次物曰編謂取棘㓨編椽而臥也。

氀毼

力于反廣疋氀毼罽也粗罽也聲類毛布也。

茹菜

攘舉反廣疋茹食也茹食之也。

第十七卷

畏省

思井反省察也說文省視也。

詎有

渠據反詎猶何也未也謂未知詞也。

第十八卷

良祐

古文祐二形同胡救反祐者助也天之所助者也。

撓濁

乃飽乃挍二反說文撓擾也又曰撓乱也。

第十九卷

无辜

古胡反尒疋辜罪也禮義之罪也。

流惻

聲類作惻同楚力反廣疋惻悲也說文惻痛也謂惻然心中痛也。

胝子

又作[病-丙+互]同竹尸反母名也。

髡樹

口昆反廣疋髠截也字體從髟兀聲左傳使人髠之。

深穽

古文阱汬二形同慈性反廣疋穽坑也說文大陷也三蒼穽謂穽地為塹所以張禽獸者也。

潤漬

在賜反說文漬漚也謂水浸潤物也。

怨讎

視周反讎憎惡也讎對也尒疋仇讎疋也怨之疋也怨偶曰讎。

在弶

渠向反字書施罥於道謂之弶其形似弓經文作摾俗字也。

而[(又/木)*式]

今作試同尸至反左傳自虐其君曰弒周易臣[(又/木)*式]君子弒父非一朝一夕其所由来漸也[米*睪]名云下煞上曰[(又/木)*式][(又/木)*式]伺也伺閒而後得其便也。

婬慝

以針反說文婬私逸也小尒疋男女不以禮交曰婬下他則反禮記世乱即禮慝鄭玄曰慝穢也詩云死失靡慝傳曰慝邪也。

邠坘

鄙旻反坘古文[圪-乙+小]同直飢反梵言也正云阿那他[打-丁+(實-毌+尸)]荼陁阿那他此云無依亦名孤獨[打-丁+(實-毌+尸)]荼他此云團施言此長者好施貧獨因以名焉本名湏達多。

判合

古文胖又作牉同普旦反說文胖半體也周禮媒氏掌万民之判鄭玄曰判半也得偶而合曰判喪服云夫妻判合是也經文有作泮氷[米*睪]也泮非此義。

鄙悼

補美反鄙恥也陋也悼徒到反悼傷也方言秦晉謂傷為悼悼亦哀也。

甲冑

除救反說文冑兜鍪也字從月由聲。

閒閒

上居莧反閒隔也尒疋閒代也謂錯相代也閒乱也下古閑反閑猶[皮-(〡/又)+(王/匆)]所也閒中也。

第二十卷

奎星

口携反尒疋降婁奎婁也李巡曰降婁白虎宿也經文有作金星太白星也冝從字讀。

圊廁

字林七情反廣疋圊圂庰廁也皆廁之別名也[米*睪]名云或曰清言至穢之[皮-(〡/又)+(王/匆)]冝修治使潔清也或曰圂言溷濁也。

罪戾

力計反尒疋戾罪也漢書有功無其意曰戾有其功有意曰罪戾定也。

逆津

子隣反論語云子路問津焉鄭玄曰津濟渡之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

坐此

慈臥反案坐罪也謂相緣罪也蒼頡篇坐辜也塩䥫論曰什伍相連親戚相坐若引根本而及華葉傷小指而累四體是也。

第二十一卷

讖記

楚蔭反說文讖驗也謂占後有効驗也[米*睪]名讖纖也其義纖微而効驗也。

不登

都恒反登升也周禮以歲時登鄭玄曰登成也漢書云再登曰平。

第二十二卷

恃怙

胡古反尒疋怙恃也韓詩云無父何怙怙頼也無母何恃恃負也。

儭身

且若叉覲二反儭至也近也。

坌之

蒲䪺反通俗文[土*孛]土曰坌說文坌塵也。

迴復

三蒼作洄水轉也宣帝紀作澓迴水也深也。

船筏

扶月反桴編竹木也大者曰筏小者曰桴音疋于反江南名[簿-尃+卑]音父佳反經文從木作栰非體也。

第二十三卷

連綴

張衛反亦連也說文綴合著也。

難兾

又作覬同居致反兾望也說文覬幸也。

餧飼

石經今作食同囚恣反聲類飼哺也說文飼糧也從人仰食也謂以食供設與人也故字從食從人意也經文作飼俗字也。

瓨器

下江反說文似甖長頸受十升也。

手抱

說文作捊捊或作抱同步交反捊引取也通俗文作掊音蒲交反手把曰掊。

駃河

三蒼古文使字或作[馬*吏]同山吏反蒼頡篇駛疾也字從史經文從夬作駃古宂反駃騠駿馬也列女傳曰生三日超其母也駃非字義夬音古快反。

迦迦羅

脚佉反是鳥聲也迦迦此云烏。

究究羅

居求反此是鷄聲也鳩鳩吒此云鷄。

呾呾羅

都達反此是雉聲也或言䳺鶉依梵音帝栗反。

第二十四卷

怡懌

音以之反怡懌樂也郭璞曰怡心之樂也懌意解之樂也。

庭燎

力炤反周禮供墳燭庭燎鄭玄曰墳大也樹於門外曰大燭於內曰庭燎。

第二十六卷

逐塊

古文凷同苦對反結土也土塊也。

黐膠

敕支反廣疋黐黏也字書木膠也謂黏物者也。

溫故

烏昆反論語溫故而知新何晏曰溫尋也禮記鄭玄注云後時習之溫經文作慍於問反慍恚也怨也恨也慍非字義。

第二十七卷

我適

尸赤反廣疋祗適也適近也始也。

鋒芒

古文[禾*(匚@一)]同無方反字林禾秒也謂其刃纖利如芒也。

哮吼

古文虓同呼交呼挍二反通俗文虎聲謂之哮唬埤蒼哮嚇大怒聲也唬音呼家反。

毳衣

尺銳反三蒼羊細毛也說文獸細毛也。

第二十八卷

立拒

其呂反此外道瓶圓如瓠無足以三杖交之舉於瓶也諸經中或言執三奇立拒或言三叉立拒皆是也。

[酉*(又/手)]煖

案韻集音古孝反酒酵也謂起麵酒也經文多作醪音勞三蒼說文皆云有滓酒也醪非字體。

雲表

碑矯反三蒼表外也言此星在雲外也。

鑪冶

餘者反說文冶銷也三蒼治銷鑠也遭熱即流遇冷即合與氷同意故從氷也。

第二十九卷

網縵

借音莫盤反謂內縵其指閒也。

傭滿

敕龍反尒疋傭均也齊等也經文作傭俗字也。

粗自

在古反粗略也粗麤也。

賦給

古文[貝*疋]同甫務反說文賦歛也廣疋賦稅也方言賦動也謂賦歛所以擾動也尒疋賦量也郭璞曰賦稅所以平量也。

奩底

今作[竺-二+(僉*殳)]同力占反蒼頡篇盛鏡器名也謂方底者也。

憩駕

說文作愒蒼頡篇作[(尸@月)*(乏-之+尢)]同却厲反尒疋憩息也注云憩止之息也。

苟能

公厚反廣疋苟誠也苟且也韓詩苟得也。

婚姻

今作昏說文婦嫁也禮云娶婦以昏時入故曰昏尒疋婦之父為昏姻古文[女*開]姻二形今作因說文婿家也女之所因故曰因尒疋婿之父為姻婿音細。

第三十卷

駿馬

子閏反馬之美稱也說文駿馬之才良者也。

殯歛

古文殮同力豔反衣尸也[米*睪]名云歛者歛也藏不復見也小歛戶內大歛於阼階是也。

孚乳

通俗文卵化日孚音疋付反方言鷄伏卵而未孚字林疋于反廣疋孚生也謂子之出於夘也說文卵孚也或曰孚伏也謂育養也乳而注反蒼頡篇乳字也養也謂養子也。

和液

夷石反說文液津潤也廣疋酒滋液也。

第三十一卷

得衷

知冲反左傳楚僻我衷杜預曰衷正也衷中當也尚書衷善也蒼頡篇別內外之辝也經文作中平也隨作无在。

遺燼

正字作㶳同似進反說文火之餘木也。

菅草

古顏反尒疋菅茅属也詩傳曰白華野菅也經文作葌字書與簡字同葌蘭也說文葌香草也葌非此用。

甘鍋

字體作所用古和反方言秦云上釜也字體從鬲[牙-才+十]聲今皆作鍋。

撓攪

古夘反說文攪乱也詩云祇攪我心是也。

嘲調

正字作啁同竹包反下徒予反蒼頡篇云啁調也調相調戲也經文有作讛相承音藝未詳何出或作譺五戒反字林欺調也亦大調曰譺也。

賈客

公戶反周禮商賈鄭玄曰行曰啇[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰賈白虎通曰賈之言固也固其物待民来以求其利者也又音古疋反。

刖足

古文跀[跳-兆+几]二形同五刮魚厥二反刖断足也周改[骨*(實-毌+尸)]作刖廣疋刖色也謂断足即色也[骨*(實-毌+尸)]音扶忍反色音慈恱反。

盲瞽

公戶反無目謂之瞽[米*睪]名云瞽目眠眠然目平合如鼓皮也。

第三十二卷

如駝食蜜

徒多反馲駝也蜜㓨蜜也。

羅毦

仁志反通俗文毛飾曰毦矟上垂毛亦曰毦。

絍婆

古文[任/糸]同女林如深二反樹名也葉苦可煑為飲治頭痛也如此閒苦楝樹也言此䖝甘之耳棟音力見反。

瑕疵

古文[病-丙+束]字林才雌反說文疵病也。

礠石

徂茲反埤蒼礠石也謂召䥫者也。

灌綆

或作觀同古乱反汲器也綆格杏反說文汲井繩也方言韓魏閒謂之綆。

罣礙

又作罫同胡卦反字書網礙也。

蘆菔

字林力何反下蒲北反似菘紫花者謂之蘆菔。

第三十三卷

粟[序-予+禾]

字體作穈[麾-毛+黍]二形同亡皮反禾稔也關西謂之[序-予+禾]兾州謂之穄。

綫㙛

字體作甎同脂緣反又音舩毛詩載弄之凡注云紡專也詩中作專此由古字通用耳。

剜身

烏官反字林剜剈也剈音一玄反剈挑也。

明㲉

字書作殼同口角反吴會閒音口角反卵外堅也案凡物皮皆曰殼是也。

婬佚

今作妷同與一反佚樂也蒼頡篇佚惕也惕音蕩。

第三十六卷

巴吒

百麻反案阿含經此長者因國為名也經文作把比雅反亦是梵音訛轉耳。

坘弥

三蒼音仾下音迷律中坘弥皆作迷字應言帝弥祗羅謂大身魚也其類有四種此第四㝡小者也法炬經中仾迷冝羅即第三魚也皆次第㸦相吞噉也。

䱜魚

且各反薛珝異物志云鐇䱜有撗骨在鼻前狀如斧斤江東呼斧斤為錯故謂之鐇錯也此類有二十種各異名如鋸䱜等齒利如鋸即名鋸錯也鐇音府煩反珝音虛矩反。

惋手

烏喚反謂驚異也未詳何義立名也。

刁長

都堯反人姓也或可因事立名耳。

行般

乎庚反此人利根無待勤行自能得滅成實論中不行滅人是也。

第三十七卷

霑汙

致廉反霑濡也三蒼霑濆也。

魍魎

說文[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽從䖝字書從鬼同上亡強反下力掌反通俗文木石恠謂之魍魎言木石之精也淮南說狀如三歲小兒赤黑色赤目赤爪長耳美髮也。

第三十八卷

煒爗

上于匪反下為獵反方言煒爗盛㒵也三蒼光華也。

虎兕

又作[凹/并]同徐里反尓疋兕似牛郭璞曰一角青色重千斤。

摶食

徒官反說文摶圜也三蒼摶飯也經文作揣丁果初委二反揣量也揣非字義。

法厲

古文礪同力制反磨石也砥細於礪皆可以磨刀刃也。

麤獷

古猛反獷強也說文獷大不可附也經文作穬穀芒也穬非字體。

[山/虫]笑

充之反蒼頡篇[山/虫]輕侮也笑私妙反字林笑喜也字從竹從犬聲竹為樂器君子樂然後笑。

鉋湏

蒲交反案鉋文字所无冝作抱又作棓。

齚齧

古文齰又作咋同士白反通俗文䶧啖曰齚。

第三十九卷

祢瞿

又作你同女履反祢猶汝也謂尓汝如来姓氏也。

榛木

仕巾反廣疋云木藂生曰榛草藂生曰薄也。

第四十卷

車輿

與諸反說文車輿也亦揔稱車曰輿一曰車無輪曰輿。

鉤餌

正字作[虫*耳]同如志反服虔云鉤魚曰餌。

欶乳

又作嗽同所角反三蒼云欶吮也通俗文含吸曰嗽經文作[口*數]此俗字也。

戶[門@龠]

古文鑰同余酌反方言關東謂之鍵關西謂之[門@龠]文作籥字林書僮笞也繤文云關西以書篇為籥籥非此義笞赤占反。

婆嵐

力含反案諸字部無如字唯應[王*(皮-(〡/又)+(王/匆))]詩云嵐山寒折骨作此字。

頼締

徒計反依字說文締結不解也。

一切經音義卷第二

一切經音義卷第三　　　　　納

翻經沙門玄應撰

摩訶般若波羅蜜經
放光般若經
光讚般若經
道行般若經
小品般若經
明度無極經
長安品
勝天王般若經
仁王般若經
金剛般若經

摩訶般若波羅蜜經

第一卷

婆伽婆

舊云有大功德至聖之名也正言薄伽梵薄伽此譯云德梵此言成就義眾德成滿名薄伽梵又此一名捴攝眾德餘即不尒故諸經首皆置此名。

那伽

此譯云龍或云象言其大力故以喻焉。

三昧

莫盖反此云等持等者正也正持心也持謂持諸功德也。

希望

說文作睎同虛衣反睎望也海岱之閒謂睎廣雅睎視也下無方反說文出望在外望其還也字從望省聲若音無放反說文月滿與日相望也字從月但此二字音體人多不辯故此兩[米*睪]。

心行

下庚反謂遊履也光讚經云所趣所行大論云問云何悉知眾生心行荅菩[薩-產+(辛/工)]知眾生心種種法中[皮-(〡/又)+(王/匆)][皮-(〡/又)+(王/匆)]行即維摩經云善知眾生徃来所趣及心所行其義一也今有讀為下孟反誤也。

罣礙

又作罫同胡卦反字書網礙也礙止也。

剌那

盧割反光讚經作羅鄰那竭菩[薩-產+(辛/工)]譯云寶積舊維摩經漢言寶事放光經作寶来案梵本云曷剌怛那揭婆此云寶臺或云寶藏皆一義也經文有作罽居例反非也。

滿予

音餘與二音三蒼解詁云此與字梵言經中或作滿濡或作文殊師利或言曼殊尸利皆訛也或言敬首舊維摩經漢言濡首皆義譯也正言曼殊室利此云妙吉祥經中有作漙首案漙此古文普字疑譺也應作漙音而朱反但字形相濫人多惑耳。

繫念

古文繫継二形今作係同古帝反說文係結束亦連綴不絕也。

兩腨

又作[跳-兆+專]同時䎡反說文脛腨也腨腸也經文踹丁管反蹀足也踹非此用。

兩髀

古文䠋同蒲米反說文股外也。

內髻

古帝反梵言嗢瑟尼沙此云髻經文作結非也。

凞怡

虛之反下與之反說文[烈-列+(〡*(耜-耒+巳))]怡和恱也方言怡喜也湘潭之閒曰紛怡或云凞怡經文有作嬉同虛之反嬉樂也嬉戲笑也嬉非今用。

得愈

古文瘉同榆乳反方言差愈也愈病瘳也。

恬然

徒兼反方言恬靜也安也經文作怡與之反誤也。

不嬈

字林乃了反三蒼嬈弄也說文嬈擾也謂擾弄也嬈亦惱也。

繽紛

匹仁反下敷云反廣雅繽紛盛㒵也。

阿鞞

字書陛奚反此譯云不退住第七住也。

鳩摩

正言究磨羅浮多究磨羅者是彼八歲已上乃至未娶者之捴名舊名童子浮多者舊云真言童真地也經順俗名以童摽八地以上菩[薩-產+(辛/工)]也或云法王子者別号也。

[婁*殳]知

山縷反數計也[門@允]其數曰數也。

燒時

尸照反案燒亦燒也自然為燒以人為燒。

第二卷

稻茅

徒老反下亡包反稻謂有芒穀也經文有作竿[竺-二+(庴-日+(人*人))]音古寒反下諸夜反通俗文荊州出竿蔗或作甘柘一物也。

憎惡

烏故反礼記吾惡用吾情惡猶憎也詩云惡無礼是也。

第三卷

摩捫

莫奔莫本二反捫摸也字林捫撫持也案捫持謂手把執物也故諸經中有作摩捉日月是也。

第七卷

蒙昧

字體作[曚-卄]同莫公反下莫對反易云蒙者[曚-卄]也謂[曚-卄]覆不明廣雅昧者闇也謂闇蔽無知也易云蒙昧幼老謂不成求是也。

第八卷

循身

似遵反循行也亦遍也巡歷也。

視占

之鹽反占亦候也凡相候謂之占占亦瞻也。

鏇師

似絹反說文鏇圓鑪也周成難字作擐謂以繩轉軸裁木為器者也經文作旋非體也。

胃脬

普交反蒼頡解詁脬盛尿者也經文胞補交反胞裏也胞非此用。

淚洟

(古文[鼻*弟]同敕計反三蒼鼻液也周易齎咨涕洟自目曰涕經文從弟作涕他礼反涕淚也非今所用)。

肪[月*冊]

府房反下先安反廣雅肪珊脂也通俗文在腰曰肪在胃曰[月*冊]。

膖脹

普江普絳二反埤蒼肨脹腹滿也肨音普降反。

青瘀

於豫反說文瘀積血也經文有作淤水中泥也。

[國*瓜]裂

字冝作攫同九縛居碧二反說文攫[瓜-、]持也蒼頡篇攫持也淮南子曰鳥窮則愽獸窮則攫也。

肋骨

力得反(說文脅骨也字從肉經文從革作勒馬頭絡銜者也)。

曰㬥

蒲卜反小尒足暴曬也說文暴晞乾也。

(礙易)

(以鼓反易者不難之稱也)。

第十二卷

如貝

補盖反說文海介虫也謂螺貝是也介甲也。

([月*冊]兜)

(先安反即天主也此云正喜二云正知足兜率此云妙足也)。

無央

於良反(梵言阿僧祇此言無央數央盡也經文作[革*(夾-(人*人)+(前-刖))]於兩反說文頸靻也[革*夬]非此義靻音之列反)。

第十三卷

邏字

(力賀反)。

呿字

(丘庶反)。

哆字

(說文殆可反)。

[酉*荖]字

(才何反)。

鞞侈

遮羅那上蒲迷昌是反此譯云明行足。

迦[佫-口+思]

又作[病-丙+(ㄆ/用)][慌-巟+(ㄆ/用)]二形同蒲戒反此言世間解。

適生

三蒼古文啇這二形同之尺反適近也始也。

乞匂

古頼反蒼頡篇匂乞行請求也。

第十四卷

蠱道

公戶翼者二反說文蠱腹中䖝也謂行䖝毒也。

譴貴

去戰反蒼頡篇譴呵也廣雅譴怒也經文有作詰責廣雅詰問也。

目瞽

公戶反無目謂之瞽[米*睪]名云瞽目眠眠然目平合如鼓皮也。

第十五卷

毒螫

式亦呼各二反字林䖝行毒也。

紅縹

匹繞反謂天縹也如帛之青白色也[米*睪]名云縹淺青色也有碧縹有青縹也。

第十九卷

不汙

於故紆莝二反字林汙穢也字書汙塗也[米*睪]名云汙洿也如洿泥也。

衰耄

莫報反礼記八十曰耄注云耄惽忘也亦亂也。

第二十卷

放牧

莫祿亡福二反三蒼牧養也方言牧飼也郭璞曰謂牧養牛馬漢書公孫弘牧豕然牧者畜養之捴名也。

沮壞

才與反三蒼沮漸也敗壞也詩云何日漸沮傳曰沮壞也經文作俎側呂反非也內几也亦貯醢器也俎非義也。

偃蹇

居免紀偃巨偃三反左傳偃蹇驕傲也廣雅偃蹇夭橋也謂自高大㒵也[米*睪]名偃偃息而臥不執事也蹇跛蹇也病不能作事今託似此也橋音几小經文從人作[仁-二+蹇]誤也。

傲慢

五到反謂不敬也廣雅傲㑥也謂慢也字從人。

(滋味)

(古文孖稂二形同子夷反滋溢也潤經文從口作嗞說文嗞嗟也)。

揆則

渠癸反詩云揆之以日傳曰揆度也謂度量䡄法也。

第二十一卷

(但三)

(從重反必頻但從也從空也)。

(助佑)

(古文[門@有]佑二形同胡救反祐助也天之所助也)。

第二十四卷

(有翅)

(古文二形同施致反說文翅翼也)。

(被服)

(皮寄反被謂被帶也服謂施用也)。

第二十五卷

唐受

徒郎反唐徒也徒空也。

淩傷

力繒反三蒼淩侵淩也字從水下或作剔今作易同以豉反說文㑥輕也蒼頡篇㑥慢也。

虜掠

古文作[占@必]同力古反下力尚反漢書晉灼曰生得曰虜斬首曰獲掠略取也謂強奪取也。

第二十六卷

勁夫

居盛反說文勁強也字體從力巠聲。

恐[怡-台+(皮-(〡/又)+(王/匆))]

又作[這-言+(皮-(〡/又)+(王/匆))]同渠庶反[這-言+(皮-(〡/又)+(王/匆))]畏懼也[這-言+(皮-(〡/又)+(王/匆))]亦急也。

第二十七卷

級其

羇立反級階次也左傳首二十三級案師旋斬首一人賜爵一級因名賊首為級。

覺已

居効反覺寤也謂眠後覺也蒼頡篇覺而有言曰寤經文作寤悎二形俗字也。

恃是

時止反韓詩無母何恃恃負也恃亦頼也。

憒[丙-一+〦]

公對反下女孝反說文憒亂也韻集[丙-一+〦]猥也猥眾也字從市從人經文從門作閙俗字也。

第二十九卷

怨讎

視由反讎對也尒疋仇讎匹也三蒼怨偶曰讎。

第三十卷

駕駟

相二反說文駟一乘也四馬為駟。

溉灌

歌賚反說文溉灌也謂灌注也。

第三十四卷

胞胎

補交反說文兒生裹衣者曰胞也。

第三十五卷

奩底

今作[竺-二+(僉*支)]同力占反說文鏡[竺-二+(僉*支)]也謂方底者也。

蚊蚋

而銳反通俗文蜎化為蚊小蚊曰蚋蜎音渠兖反。

紺琉

古闇反青赤色也[米*睪]名紺含也謂青而含赤色也。

輪埵

丁果反小累也今取其義經文從耳從玉作[耳*垂]㻔二形非也。

堅著

馳略反字書堅謂堅牢著相附著也。

委佗

又作逶迤同於危反下徒何反廣雅委佗窊邪也窊音烏[瓜-、]反。

不橈

乃飽反說文撓擾也廣雅撓亂也字從木。

第三十六卷

毫氂

又作豪同胡高反下古文氂綵二形今作[(〦/米)*毛]同力之反漢書不失毫犛孟康注毫菟毫也十毫曰氂今皆作氂亦由古字通用也然非字體。

廬館

力居反別舍也[米*睪]名云寄止曰廬案黃帝為廬以避寒暑春秋去之冬夏居之故云寄止也下古翫反客舍也周礼五十里有館館有委積以待朝聘之客字體從食官聲今亦作舘經文作觀城門雙闕也觀非此義。

以樂

力各反謂歡恱也下文樂佛及僧以樂眾人音讀皆同此也。

第三十九卷

從廣

又作摐同足容反小尒疋云從長也韓詩傳曰南北曰從東西曰撗是也。

街巷

古鞋反說文街四通道也。

連緜

古文聯同力錢反廣疋連續也合也緜亦連也謂相續不断也字從耳耳聯於頰也從絲絲連不絕也。

相和

胡臥反相譍也詩云唱予和汝周易鳴鸖在渚其子和之是也。

適無

都歷反謂主適也。

玫瑰

字林莫迴反下胡魁反石珠也說文石之美好曰玟圓好曰瑰經文作㻁非也。

綩綖

一遠反下以旃反相傳坐蓐也未詳何語。

茵蓐

又作鞇同於人反說文車中重席也下而欲反三蒼蓐薦也。

幃帶

音韋蒼頡篇幃㡘也經文或作惟于追反。

惆悵

敕周反下敕亮反說文惆悵失志也亦悲愁也。

第四十卷

祠天

似茲反尒疋祠祭也春祭曰祠祠食也。

百乘

古文乘乘二形同實證反廣疋乘駕也三蒼乘載也周礼四馬為乘其形曰車其數曰乘。

橋津

子隣反論語子路問津鄭玄曰津謂濟渡之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

金牒

徒頰反簡牒也說文牒礼小品經作金鍱鍱音以涉反。

娛樂

字詁古文虞今作娛同牛俱反下力各反字林娛亦樂也白虎通曰虞樂言天下之人皆有樂也。

有棍

孤本反謂轉絃者也今亦名關為棍子。

稽㽞

古奚反說文稽留止也尒疋留久也。

来坌

蒲䪺反通俗文[土*孛]土曰坌說文坌塵也。

弥窒

丁結反或作富樓那弥多羅尼子正言富囉拏梅仾[利/尒]夜富多羅富囉拏此云滿是其名也梅仾[利/尒]夜此云慈是其母姓富多羅者子也兼從母姓為名故此云滿慈子或譯云滿願子一義也與佛同日而生。

放光般若經

第一卷

羅閱

以拙反案阿闍世王經云羅閱祗晉言王舍城此應訛也正言羅閱揭梨䤈羅閱義是料理以王代之謂能理料人民也揭梨醯此云舍中捴名王舍城在摩伽陁國中城名也。

那術

經又作述同食聿反或言那由他當中國十万也光讚經云億那術刧是也案佛本行經云一百百千是名俱致此當千万百俱致名阿由多此當千億百阿由多名那由他此當万億此應上筭也。

叵我

普我反謂搖動不安也經文作[跳-兆+叵][跳-兆+我]或作[山*叵]峨並未見字出[皮-(〡/又)+(王/匆)]。

澹然

徒濫反澹安也經文或作憺淡二形音訓並同。

沙訶

又云娑訶樓陁或云娑婆皆訛也正言索訶此云能忍或言堪忍一言雜會世界。

習緒

辝呂反緒餘也業也大集經云断習氣緒是也。

迦羅越

大品經中居士是也。

甫當

方宇反甫始也當終也言初始發心終竟一切種智也。

我曹

又作曹同自勞反史記十餘曹偱之如淳曰曹軰也。

阿湏倫

又作阿湏羅或作阿修羅皆訛也正言阿素洛此譯云阿者無也亦云非素洛云酒亦云天名無酒神亦名非天經中亦名無善神。

阿惟

三佛此言訛也正言阿毗三佛陁阿毗此譯云現三此云等佛陁此云覺名現等覺長安品經言威至佛大品經云一切法一切種同一義也。

六栽

作才反經中亦名觸案觸能長養心心數法栽能長養枝葉花條其義相似因以名焉。

七痛

又作痛痒痒音弋掌反經中名受是也謂能領納苦樂故名受也。

倚法

於蟻反住也說文倚猶依倚也經文作猗非也。

[薩-產+(辛/工)]婆若

又言[薩-產+(辛/工)]芸然或云[薩-產+(辛/工)]婆若皆訛也云言[薩-產+(辛/工)]伐若此譯云一切智也。

俞旬

又作由旬或作由延又作踰闍那皆訛也正言踰繕那此譯云合也應也計合應尓許度量同此方驛邏也案五百弓為一俱盧舍八俱盧舍為一踰繕那即此方三十里也言古者聖王一日所行里數也。

珠璣

居衣反說文珠之不圓者也字書一曰小珠也。

第二卷

窓向

許亮反詩云塞向墐戶傳曰向北出牖也蒼頡解詁云窓正牖也牖旁窓也所以助明也。

第三卷

不惋

烏喚反字略云惋嘆驚異也。

第四卷

羇他

居猗反[米*睪]名云羇撿也所以撿持制之也。

怛[薩-產+(辛/工)]

阿竭阿羅訶三耶三佛大品經作多他阿伽度阿羅訶三藐三佛陁同一名也此即十号中三号也但猶梵音輕重耳多陁阿伽度此云如来阿羅訶此云應供三藐三佛陁此云正遍知也。

薜荔

蒲計反下力計反或言卑帝梨或云卑帝梨耶或言閇[利/尒]多或作俾礼多皆訛也正言[璊-王+弓]荔多此譯云祖父鬼舊譯云餓鬼中㝡劣者也[璊-王+弓]音補蔑反俾音卑寐反。

邠耨

文陁尼子邠甫貧反又作分耨或作邠耨文陁弗應云富那曼陁弗多羅此譯云滿嚴飾女子明度經云滿見子。

僧那僧涅

應云摩訶僧那僧涅陁舊譯云摩訶言大僧那言鎧僧涅言著亦云㽵飾故名著大鎧大品經云大誓㽵嚴是也一云僧那大擔僧涅自誓此皆訛也正言[月*冊]那訶此云甲[月*冊]捺陁或云被或云衣言被甲衣甲也衣音於既反。

不㧗

側買子尒二反謂取著也通俗文掣挽曰㧗說文㧗撠也謂撠撮取也大品經作不取是也。

第五卷

閱叉

以拙反或云夜叉皆訛也正言藥叉此譯云能噉鬼又云傷者謂能傷害人也。

遮迦越羅

正言斫迦羅伐辢底遏羅闍此云轉輪王。

適莫

都狄反下謨各反謂無人无相也適猶敵也言敵疋也莫猶慕欲也。

无態

他代反。

窠窟

苦和反。

猒該

古来反皆三昧名也。

種稷

古文稷同子力反稷粟也五糓之長也。

澆灒

上又作澆同古堯反說文澆灌漬也下又作濺[口*戔]二形同子旦反說文灒相汙灑也史記五步之內以血濺大王衣作濺揚泉物理論云恐不知味而唾[口*戔]作[口*戔]江南行此音山東音湔子見反。

第六卷

繁者

(薄何反)。

蹉者

(麤何反)。

峨者

(五歌反)。

他者

(土何反)。

嵯者

(昨何反)。

虜扈

力古反下胡古反案虜扈自大也謂蹤撗行也漢書音義曰扈跋扈也謂自縱恣也經文作怙恃也怙非此義經中言憍慢或作貢高是也。

揵陁羅

巨焉反此云香神即乾闥婆也。

諧[禾*禺]

胡皆反尚書克諧以孝注云諧和也[禾*禺]合也。

第七卷

無耦

吴口反耦對也疋也大品作等不等是經文作[言*禺]非也。

第八卷

湏炎

或作湏夜摩天此云妙善天又炎摩此云時分湏炎摩此言善時分即天主也。

(拘翼)

(此言訛略也姓嬌尸迦即釋提桓因及天帝釋同一位名也)。

(道撿)

(居儼反謂以道撿心故言道撿大品經云若入聲闇正位是也蒼頡篇撿法度也攝也)。

四徼

古吊反四門巷也即曆中四徼曰是其事也。

遏絕

於曷反尒疋遏止也蒼頡篇遏遮也。

第九卷

提和竭

或言提和竭羅此云錠光亦曰然燈佛是也。

尼摩羅天

或云湏蜜陁天此云化樂天。

波羅尼蜜天

或云婆舍跋提天此云他化自在天是也。

阿波會天

此云光音天亦言極光淨天即第二禪第三天也經文有從言作譮音胡快反。

首訶既那天

此云遍淨天是第三禪中第三天也以樂淨周普故名遍淨也。

惟于頗羅天

此云廣果天即第四禪中第三天也凡夫果中此㝡殊勝故名廣果也。

項很

胡講反謂很人強項難迴因以名也即郁伽羅越問經云強項人無量清淨平等覺經云項很愚癡是也大品經中作增上慢經文有從元作頑音五鰥反頑[扥-(打-丁)+金]也頑非本字。

拔擢

徒卓反蒼頡篇櫂抽拔引擢出也。

摩祗

長安品作摩虵小品經作摩醯皆梵言也明度經作神丹此言也。

第十卷

矛箭

古文矛鉾矛三形同莫侯反方言楚謂㦸為矛說文矛長二丈建於兵車也。

八惟无

或作八惟務即八皆捨也。

洴沙

蒲經反應訛也正言頻婆娑羅王或云頻毗此譯云形牢一云頻毗此云顏色娑羅此云端正或云色像殊妙。

隨耶利

或云隨舍利或云隨舍種或言栗唱或言離昌或作梨昌或作離車或作律車皆梵言訛轉也正言栗呫婆此云仙族王種呫音昌業反。

之兆

除矯反兆猶機也事先見也亦形兆也大品經作法沒者也。

揵沓和

又云揵陁羅或作乾沓婆或云揵達婆或云乾闥婆舊名也今正言健達縛皆國音之不同也此云嗅香亦云樂神一云食香舊云香神亦近也經中亦作香音神也。

甄陁羅

之人反又作真陁羅或作緊那羅皆訛也正言緊捺洛此譯云是人非人。

摩睺勒

又作摩休勒或作摩睺羅伽皆訛也言牟呼洛迦此譯云大有行龍也。

真越

或作震越此應臥具也。

第十二卷

梵迦夷天

此言淨身天也梵淨也即初禪梵天也。

第十五卷

挭歰

歌杏反梗強也歰又作濇同所立反謂不滑也字從四止四止即不通字意也。

痱瘤

又作痱同蒲罪反下力罪反小腫也今取其義。

已署

時去反署位置也謂置之虔敬也夫位之表也謂表識也。

第十七卷

牆者

又作檣同才羊反字林颿柱也江南行此音關中多呼作竿。

牢[尚*支]

盧刀反堅牢也下又作[亭*支]楟二形同丈鞕丈莖二反三蒼敞種也今之以木若䥫揰出孔中物更補之謂之敞經文作棠非體也。

莊筭

俎陽反聲類云莊嚴也下古文祘同桒乱反尒疋筭數也長六寸計數者也字從竹從弄言常弄不誤也。

第十八卷

狡戲

古夘反方言凡小兒多詐而獪謂之狡猾也。

第十九卷

和夷羅洹閱叉

即執金剛神也手執金剛杵因以名焉。

第二十一卷

雜糅

古文粈[飢-几+丑]二形同女救反說文糅雜飯也今謂異色物相集曰糅也。

旃陁羅

或云旃荼羅此云嚴熾謂屠煞者種類之名也一云主煞人獄卒也案西域記云其人若行則搖鈴自摽或拄破頭之竹若不然王即與其罪也。

跛蹇

又作㝿同補我反下居免反字林跛蹇行不正也。

欲揰

徒江反廣雅揰㓨也揰猶擊也。

第二十二卷

阿惟顏

大品經作一生補[皮-(〡/又)+(王/匆)]是也十住經云第十阿惟顏菩[薩-產+(辛/工)]法住是也。

盟誓

靡京反礼記諸侯莅牲曰盟周礼司盟掌盟戰之法鄭玄曰書其辝於冊上煞生取血歃之加書於牲上而埋之著其信也大事曰盟小事曰誓左傳曰歃如忌歃音所甲反。

第二十三卷

輕易

以豉反說文㑥亦輕也慢也經文作劦胡頰反說文同力也亦急也劦非此義。

野馬

猶陽炎也案㽵子所謂塵埃也生乃是遊氣耳也大論云飢渴悶極見熱氣謂為水是也。

五兵

周礼司兵掌五兵鄭眾曰五兵者戈[口/矢]㦸矛無夷也步卒五兵則無无夷而有弓矢也。

第二十六卷

湏延頭佛

或言湏扇多佛晉言甚淨。

洞然

徒貢反說文洞疾流也亦深邃之㒵也經文作烔徒東反熱㒵也亦旱㒵也。

第二十八卷

勸訹

私律反說文訹誘也廣雅云訹謏也謏音先九反經文作恤又作䘏同思律反恤憂也恤非今用。

第二十九卷

波崘

又作波倫此云常啼明度經云普慈皆一義也。

俾倪

普米反下五礼反廣雅俾[怡-台+兒]堞女牆也。

波曇

又云波慕或云波頭摩或云鉢曇摩正言鉢特摩此云赤蓮花也。

分陁利

或作芬此云白蓮花也。

句文羅

又作拘勿陁又作拘牟頭或作拘勿頭此云拘者地勿陁者喜名地喜花也。

優鉢釗

指遙反又作漚鉢羅此譯云黛花也。

鵁鶄

音交精鳥名也一名鵁鸕此鳥出蔓聯山群飛如雌雞似鳬高足江淮畜之可以厭火是也。

第三十卷

謙恪

古文愙同苦各反字林恪恭也敬也謂謙虛敬讓也。

酷毒

口斛反說文嚳急也甚也亦暴虐也。

寶[賏/正]

於耕於成二反盛物器。

光讚般若經

第一卷

度無極

或言到彼岸一義也梵言波羅蜜多是也。

不僥

又作憿徼同古堯反漢書晉灼云徼遇也僥亦兾求也。

垓劫

古文[多*(亥-人+(火-(班-玨)))]奒二形今作姟同古才反數名也風俗通曰十億曰兆十兆曰經十經曰姟姟猶大數也。

傅飾

方務反傅猶塗附也傅藥傅粉皆是也。

扶蓉

又作芙同附俱反下庾鍾反說文扶渠花未發者為蓞[卄/閻]花已發開者為扶蓉其實曰蓮蓞音胡感反[卄/閻]徒感反。

紛葩

普花反盛美也說文葩華也。

飃颺

餘尚餘章二反謂風所飛揚也。

晃煜

又作焴同由掬反說文晃明也煜燿也。

八由行

又作遊行又作道行或作直行或言八直道亦言八聖道或言正道其義一也。

(漸漸)

(才再反漸漸猶稍稍也經文作漸績疑也)。

(履襪)

(古文襪或作抹襪二形同无發反是衣也經文從巾幭音工別反單蚾也帊也幭非字義)。

然藎

才刃反字林草名也本草云藎草可以染流黃作金色生蜀中。

之誼

字詁古文誼今作義同冝寄反礼記誼者冝也制事冝也誼亦善也理也。

第二卷

貧匱

渠愧反礼記則財不匱乏也竭也。

嵩高

又作崧同思隆反尒疋山大而高曰嵩。

蚑行

渠支反又音奇謂虫行㒵也。

蜎蜚

一泉反字林虫㒵也動也或作蠉古文翾同呼泉反飛㒵也下古書飛皆作蜚同音甫韋反蜚謂蜚揚也案漢注云正月爵大於鳩五色蜚過鄭二月後蜚過池陽是也。

慌忽

呼晃反又作怳虛徃反謂虛妄見也惟怳惟忽似有無也漢書音義曰慌忽眼乱也。

兩[胺-女+(尸@貝)]

又作[骨*(實-毌+尸)]同扶忍反說文[胺-女+(尸@貝)]膝骨也膝盖也。

第三卷

四凶

又作凶同許恭反放光經作四結猶四縛也謂貪欲瞋恚戒取見取。

惶慌

胡光反謂虛妄見也荒虛也廣雅惶懼也遽也蒼頡篇惶恐也亦憂悼在心之㒵也。

第四卷

門閫

又作梱同苦本反門限也說文門橜也。

不[耳*寅]

列子作瞬通俗文作眴同尸閏反說文演目開閇數搖也。

惡師

於各反惡過也所為不善也經文從草作[蕈-早+心]又從人作惡皆非也。

第五卷

梨穢

力私反方言色似凍梨也大品經云青想壞想是也。

恢大

又作[多*(厂@火)]同苦迴反蒼頡解詁云恢亦大也。

三跋致

又作拔同蒲沫反晉言發趣是也。

第七卷

頭顱

又作髗同力胡反腦盖也經文作臚呂居反腹臚也皮臚也臚非此義。

咤之

竹嫁反經中作[跳-兆+宅]非也癉之丁佐反磋之且何反。

燕坐

又作宴石經為古文燕同一見反說文宴安也。

第十卷

疇匹

除留反楚辝誰可與疋儔王逸注曰二人為匹四人為疇疇亦類也今或作儔。

五旬

或言般遮旬即五神通也案阿術達經云悉得五句是也大品等經云五神通同一也。

縛祗

一種等首真人餘經作家家湏陁洹命終。

道行般若經

第一卷

吁與

許于反說文驚語也廣雅吁應聲也吁亦疑恠之辝也經文有作說與。

邠祁

文陁弗府貧反下巨梨反或言富樓那弥多尼子是也。

邊幅

甫鞠反幅猶邊際也謂際畔也。

無底

都礼反猶无邊無限也經文作㸦非也。

第二卷

因坘

直尸反或言因提梨或云因陁羅正翻名天主以帝代之故經中亦稱天主或稱天帝[米*睪]者並位之與名也。

波那和提天

新道行經云自在天也亦即梵天也。

伊沙天

此云眾生主那提乾天此云天女等。

阿會亘修天

長安品作阿陂亘差天即光音天也。

僻隈

匹亦反僻邪僻也亦避也經中或作避避去也迴也下烏鬼於迴二反謂隱蔽之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也經文作偯於豈反哭餘聲也偯非此義。

梵摩三鉢天

此應天主名也新道行經云梵天王也。

[薩-產+(辛/工)]和[薩-產+(辛/工)]

此云眾生猶是[薩-產+(辛/工)]婆[薩-產+(辛/工)]埵也。

般遮旬

般遮此云五猶五神通也經中或作五旬在二音也。

[病-丙+盂]天

烏合反晉言有光壽天是第二禪中初天也亦名少光天以光少故也[病-丙+盂]波摩那晉言無量光天即第二禪中第二天也以前光明轉勝轉妙故也諸經中有作阿波阿波摩那天是也應言阿鉢羅摩那婆鉢利多婆也。

湏䠠天

三蒼音帝郭訓古文奇字以為古文逝字漢書韋昭音徒計反案中陰經作湏滯天或作湏㿃天亦言善見天定障漸微見極明微故名善觀也樓炭經作湏[口*(唐-口+(走-土))]天皆一也應言湏達梨舍那此言善觀天[口*(唐-口+(走-土))]音丁計反㿃音帝依字風俗通姓氏亦有此姓經文從無從足作[無/足]音讀作武非也。

枝掖

以石反相似也掖猶葉也此應外國語訛耳長安品作技掖般若是也。

第三卷

狎習

古文[虎-儿+(奄-大)]書或作狹同胡甲反狎近也狎㑥也謂輕㑥也經文從人作狎非也。

第五卷

至奏

子陋反奏進也為也明度經云三拔致此言發趣也經有作跋同蒲沫反。

一劫

梵言劫簸此譯云分別時節經文有作[序-予+(疌-┴)]音子葉反此語音訛也。

若牆

又檣同才羊反颿柱也関中曰竿是也。

愍念

字詁古文愍今作閔同眉殞反愍憐也。

第六卷

裴服

蒲来反此言訛也猶是被服也音皮寄反被帶袈裟也經文從文作斐音敷尾反。

詭[男*男]

又作恑同居毀反說文恑變作也謂變異也詐妄也經文從口作[口*危]非也下又作[男*男]三蒼音諾了反[男*男]弄也惱也。

勇悍

何且反蒼頡篇悍桀也勇也有力也字從心。

第七卷

乾陁呵晝

菩[薩-產+(辛/工)]新道行作香象菩[薩-產+(辛/工)]是也。

緹慢

他礼反說文謂帛赤黃色也即縓色也。

自衒

古文眩衒二形同胡麵反說文行且賣也詃也。

乾陁越國

字或作揵應云乾陁婆那此譯云香林明度經云香淨國阿闍世女經云香潔一云香風皆一也。

第十卷

皃健

胡官反說文完全也完猶保守也。

儲水

直於反儲貯也儲亦俻也謂畜物以備曰儲。

曼殊顏華

又云曼殊沙此譯云㩜花也。

鳩垣

諸經或作鳩洹或作仇桓此譯云大身。

巫祝

或俱反下之育反无形也謂事鬼神曰[〦/坐]祭主贊詞曰祝。

反遺

餘季反遺猶贈也廣雅遺與也亦加也。

有桴

扶鳩反謂鼓椎也說文桴擊鼓柄也。

拊撫

方主敷禹二反作亦敷禹反案拊猶拍也撫持也安也亦存恤也[米*睪]名云撫敷也敷手以拍之也。

小品般若經

第一卷

糟粕

籀文作醩同子勞反下普各反淮南子云古人糟粕許叔重曰糟酒滓已盝糟曰粕也。

垣林

宇煩反垣四周檣也[米*睪]名垣捊也。

第六卷

監礙

古文作譼同公衫反監察也言婦人有三監五礙者也。

躓䪺

陟利反謂挫辱也廣雅躓蹋也足蹋手䪺也。

第八卷

加尸

又作迦尸此譯云光言有光澤也。

瘡瘢

薄寒反蒼頡篇瘢痕也經文作槃非體也。

金鍱

餘攝反[卄/搏]金也入品經作金牒是也。

明度無極經

善業

梵言湏菩提或云藪浮帝或言蘇部底此譯云善實或云善業或云善吉皆一義也言空生者晉沙門康法邃雜譬喻經云舍衛國有長者名鳩留產生一子字湏菩提有自然福報食器皆空因以為焉所欲即滿後遂出家得阿羅漢道是也。

秋露子

梵言舍利弗舊言舍利子或言奢利富多羅此譯云鴝鵒子從母為名母眼似鴝鵒或如秋露鳥眼因以名焉舊云身子者謬也身者舍梨與此奢利聲有長短故有斯誤或言優波提舍者從父名也。

不憚

都割反通俗文旁驚曰憚經文作怛非也。

貲貨

子移反蒼頡篇貲財也周礼通貨賄鄭玄日金玉曰貨布帛曰賄亦與資同經文作訾訾量訾非此用。

弘裕

古文䘱同瑜句反廣疋裕寬緩也饒也瑜以俱反。

昆弟

又作晜同孤魂反尒疋昆後也郭璞曰謂兄後也方俗異言耳。

溝港

古湏反字略云港水分流也今梵言湏陁洹是也此言至流或言入流經中或作道跡或言分布今云溝港取其義也經文作遘講非也。

開士

謂以法開導之士也梵云扶[薩-產+(辛/工)]又作扶[薩-產+(辛/工)]或言菩[薩-產+(辛/工)]是也。

緣一覺緣

覺舊經云古佛又言辟支佛又言辟支迦或云貝支迦皆梵言轉也此云獨覺是也。

應儀道

又云應真或言真人亦云无著果亦云阿羅訶今言阿羅漢皆是一也。

滿祝脂

育脂授二反即富樓那是也。

除饉

渠鎮反舊經中或作除士除女或言薰士薰女今言比丘比丘尼是也分別功德論云世人飢饉於色欲比丘除此愛饉之飢想故名除饉又案梵言比丘此云乞士即與除饉義同又康僧會注法鏡經云凡夫貪染六塵猶餓夫夢飯不知猒足人断去貪染除六情飢故号出家者為除饉也。

第二卷

倿[卄/(阿-可+辛)/女]

奴定反諂媚也偽善也說文口材也下五竭反說文禽獸虫蝗之恠謂之蠥經文作孽庶子也又作[卄/(阿-可+辛)/女]近字也。

第三卷

妷夫

古文佚今作妷又作劮同與一反蒼頡篇佚蕩也妷亦婬也。

將踧

子六反踧踖敬畏也謂恭敬之㒵也。

麤捔

漢書斑固敘傳云捔舉軄僚孟康注云捔古文粗字音才古反韋昭曰粗略也。

第四卷

阿閦

案閼文字所無相承又六反餘經作无怒亦云無動或云无怒覺皆義譯其名也。

僥倖

又作憿徼二形同古堯反下音幸俗謂幸為僥倖非其所當而得之小尓疋非分而得謂之幸兾望得也徼遇也遇幸得也。

哀慟

徒貢反論語顏回死子哭之慟馬融日慟哀過也。

帷幔

筠龜反下莫且反字林在旁曰帷。

炫煌

胡麵反下又作熿同胡光反光明盛皃也說文炫耀也煌光也。

法来

梵云曇無竭或譯云法上亦云法鏡一義也。

毾壁

他盍反毛席也施之於壁因以名焉經文作闒非體也。

長安品

第一卷

以索

所格反蒼頡解詁云索盡也經有作却訛也。

無蚤

音早義同早晚之早也古字通用耳如禮云孔子蚤作是也。

第五卷

慊苦

苦簟反慊猒也猒足也快也。

不啻

施豉反蒼頡篇不啻多也。

勝天王般若經

第一卷

尼坘

又作沶沍[土*示]三形同直飢反。

治葺

七入反通俗文覆盖曰葺葺亦補治苫也。

諠撓

乃飽乃教二反說文撓擾也廣疋撓乱也。

三[億-音+(天*天)]

古文㥶[這-言+保]二形籀文作愆今作愆同去連反說文愆過也失也。

如矟

山卓反埤蒼矟長一丈八尺也經文作槊俗字也。

如[矛*重]

充容反廣蒼[矛*重]短矛也經文作衝非體也。

憤恚

扶忿反說文憤懣煩也怒氣盈盛也情感也。

覆罩

又作羄同陟挍反魚籠曰罩今取其義。

[攸-ㄆ+熏]忽

又作倏[倏-犬+疋]二形同書育反[攸-ㄆ+熏]忽急疾㒵也。

坑塪

又作坎同苦感反埤蒼塪亦坑也。

敷唘

又作启孔尚以為古文唘同苦礼反启開也。

懷憾

胡紺反論語共弊之而無憾孔安國日憾恨也。

嘶喝

又作[斯/言]同先奚反下又作喝同乙芥反方言[病-丙+斯]喝噎也郭璞曰謂咽痛也楚曰[病-丙+斯]秦晉或曰嘶婢蒼嘶聲散也廣疋聲之幽也。

欺侮

古文侮同亡甫反侮猶輕慢也。

第二卷

沾濡

又作霑同致廉反廣疋沾漬也濡濕也。

資財

子夷反說文資貨也資財也經文作貲子斯反說文小罰以財自贖日貲通俗文平財賄曰貲案貲亦與資義同也。

腥臊

又作胜同先丁反下乘刀反腥臊臭也通俗文魚臭曰腥猳臭曰臊猳音加。

酤酒

公胡反說文買酒也經文作沽水名也。

愽弈

古文薄同補莫反方言愽或謂之棊下餘石反齊魯謂圍棊為弈。

犁軛

又作枙同於革反謂轅端壓牛領者也。

盥洒

公緩反說文盥澡手也凡澡洒物皆曰盥。

旱人

呼旱反旱希也謂希䟽也字從冈從干聲。

第三卷

塊擲

又作塊同口對反即土塊也。

[慘-(彰-章)+小]毒

又作憯同倉感反說文懆毒也痛也憂也。

縱誕

徒亶反誕謾也亦欺也不實也。

不憚

徒旦反憚難也亦畏也廣疋憚驚也。

[羽-?+又]穫

胡郭反說文刈禾也草日刈穀曰穫。

第四卷

很戾

胡墾反下力計反很違也戾曲也字從戶從犬。

抑挫

祖臥反說文挫摧也亦抑也。

[(蓲-品+一)/心]衣

無方反[(蓲-品+一)/心]草也尒疋[(蓲-品+一)/心]杜榮注云似茅皮可以為繩索履[尸@憍]。

食芋

于附反聲類大葉著根之菜見之驚人故曰芋大者謂之蹲[互*鳥]甚可[火*丞]食也。

炒穀

初狡反方言熬焣煎[烋-木+(ㄆ/田)]火乾也。

尼連禪河

應云尼連禪那或云熙連禪此譯云尼者不也連禪那者樂著也名不樂著河也。

加梨加龍

又云迦羅迦龍此譯云黑龍也。

倒仆

古文踣同蒲北反說文仆䪺也謂前覆也。

第五卷

真胝

又作脰[病-丙+互]二形同竹尸反此云善思惟天名也。

僕[(上/天)*(入/米)]

古文瞨同蒲木反廣雅僮僕伇使也隸附也。

簉多

(初枚反)。

羺

(奴溝反)。

裒多

(蒲溝反)。

湏摩那

或云蘇磨那華其色黃白亦甚香不作大樹纔高三四尺四垂似盖者也。

瞻蔔伽

或云旃簸迦正言占愽迦形高太華赤甚香其氣逐風弥遠。

門堞

又作[堞-世+(世-廿+卄)]同徒頰反廣疋堞女牆也。

猩猩

又作狌同所京反知人名如豕人面犬吠也。

尸利沙

即是此閒合昏樹也其樹種類有二若名尸利沙者葉果則大若名尸利駃者葉果則小此樹時生人閒関東下里家誤名娑羅樹是也。

第七卷

荻林

又作藡同徒歷反荻草也亦有荻竹不可治病也。

迦樓那摩訶

此云大迦樓那此云悲如来功德以般若大悲二法為體。

㖶尼

又作咽同於堅於見二反此譯云鹿王。

尼拘

應云尼拘盧陁此譯云无節亦云從廣樹也。

摩那陁果

此譯云醉果頻婆果此譯云相思。

所縈

一瓊反縈旋也緾也通俗文収績曰縈。

不愜

苦頰反廣疋愜可之也字林愜快也。

始洎

渠器反漢書左洎前七郡晉灼曰洎至也。

寘懷

之鼓反詩云寘彼同行傳曰寘置也。

祈請

巨衣反詩云以祈尒爵傳曰祈求也。

甫尒

方武反[米*睪]名甫始也廣疋甫眾也。

輯

睦茨入反尒疋輯和也謂諧和也下又作穆同莫斛反睦敬也羙也。

負笈

奇急反風土記云笈謂學士所以負書箱如冠箱而卑者也謝承後漢書云負笈隨師是也。

驅傳

知戀反謂轉次行也尒疋馹遽傳也郭璞曰皆傳車驛馬之名也馹音而逸反。

錫珪

思歷反下古携反尒疋錫賜也謂賜與也尚書禹錫玄珪是也。

分陝

式舟反公羊傳曰自陝以東周公主之自陝以西召公主之說文今弘農陝縣古之號國是也。

碩難

市亦反詩云碩人俁俁傳曰碩大也小尓疋云碩遠也。

智昕

虛殷反小尓疋昕明也尓疋昕察也。

彭匯

胡罪反尚書東匯澤為彭䗍孔安國曰匯迴也三蒼水迴也。

萬駰

於身於巾二反人名也。

猜焉

古文[日*((万-一+土)*弋)]猜二形今作㥒同麤来反案猜亦疑也廣雅猜懼也。

仁王般若經

上卷

僉然

七廉反小尒疋僉同也尒疋僉咸胥皆也方言自關而東五國之郊謂皆曰僉東齊曰胥。

窮源

魚袁反水之本也說文作原。

鉾盾

食尹反盾所以捍身蔽目也。

下卷

什物

時立反什聚也雜也資生之物也。

巨海

其呂反方言齊宋之閒謂大為巨。

尚殞

字書作隕同于敏反聲類殞歿也殞墜也。

炕陽

口盎反蒼頡篇炕乾極也鴻[竺-二+軌]五行傳炕陽謂大旱也經文作亢胡剛反亢咽也盎音烏浪反[米*睪]器盎謂之[午/止]。

金剛般若經　羅什法師譯

舍衛國

十二遊經云無物不有國或言舍婆提城或言舍羅婆悉帝夜城並訛也正言室羅伐國此譯云聞者城法鏡經云聞物國善見律云舍衛者是人名昔有人居住此地徃古有王是此地好故乞立為國以此人名号舍衛國一名多有國諸國珎奇皆歸此國也。

祇樹

或言祗陁或云祗洹皆訛也應言逝多此譯云勝氏即憍[薩-產+(辛/工)]羅國波斯匿王之子也。

給孤獨

應言阿那他此云无親舊人義譯為孤獨賓荼䭾寫耶此云摶與舊人義譯為給猶是修達多之別名修達多此云善與故得給孤獨名也舊言阿那邠坘或言阿藍訛略也。

飯食

扶晚反案飯亦食也。

唯然

弋誰于比二反說文唯諾也謂譍之敬辝也礼云唯而起鄭玄注云唯恭於諾也。

四維

翼隹反廣疋維隅也淮南子云有四維是也。

頗有

借音普我反謂語辝也。

筏喻

扶月反方言[簿-尃+卑]謂之筏編竹木浮於河以運物者是也南生名[簿-尃+卑]北人名筏字從竹經文從木作栰非也[簿-尃+卑]音蒲佳反。

阿蘭那

行或言阿斕拏正言曷剌䍲曷此云无剌䍲此云諍名无諍也亦言閑閑亦无諍也。

歌利王

或言迦利王論中作迦藍浮王皆訛也正言羯利王此譯云[門@(豆*斤)]諍王西域記在烏仗那國瞢揭釐城東四五里是其[皮-(〡/又)+(王/匆)]也舊云惡世無道王即波羅奈國王也。

金剛般若經　菩提留支譯

修伽陁

或云修迦度此云善逝即如来德之一号也。

捫淚

莫奔亡本二反聲類云捫摸字林椚持也經文有作抆亡粉反字林抆拭也言湏菩提恨不早聞故涕淚悲泣今既得解所以捫淚而言也。

荷擔

說文何古文[木*何]同胡歌反廣疋何揭擔也又音胡可反何任也今皆作荷。

摩那婆

或言摩納婆或云那羅摩那或云摩納皆是梵言訛轉也此譯云年少淨行或云人。

歌羅分

如折一毛以為百分一分名歌羅分論以義翻名為力勝以無漏善法勝於有漏故也。

數分

猶是數中轉微細者乃至少許猶不及一也論中義言不相似勝也言有為有形雖復少許與无為無形不相似也。

優波尼

沙陁分論中義言因果不相似也以珎寶等但得三界果報无漏善得佛果也。

毛道

此名誤也舊譯云婆羅必利他伽闍那此言小兒別生以癡如小兒不同聖生也論中作小兒凡夫是也正言婆羅必栗託仡那婆羅此云愚必栗託此云異仡那此云生應云愚異生以愚癡暗冥无有智慧但起我見不生無漏亦名嬰愚凡夫凡夫者義譯也案梵語毛言嚩囉愚名婆羅但毛與愚梵言相濫此譯人之失致有斯謬也法集等經言毛道頭凡夫或言毛頭凡夫者皆誤也仡音魚乞反。

金剛般若經　真諦法師譯

支提

或言脂帝浮都此云聚相謂累寶及石等高以為相也。

一切經音義卷第三

一切經音義卷第四　　　　　納

翻經沙門玄應撰

菩[薩-產+(辛/工)]見實三昧經
賢劫經
華手經
大灌頂經
菩[薩-產+(辛/工)]纓珞經
佛名經
月燈三昧經
十住断結經
觀佛三昧經
五千五百佛名經
大方廣十輪經
大方便報恩經
寶雲經
金光明經
大雲經
密迹金剛力士經
菩[薩-產+(辛/工)][皮-(〡/又)+(王/匆)]胎經
大集賢護菩[薩-產+(辛/工)]經
大方等陁羅尼經

菩[薩-產+(辛/工)]見實三昧經

第一卷

膺平

又作應同於凝反蒼頡篇云乳上骨也說文膺匈也漢書韋昭曰匈四面高中央下曰膺。

原隰

又作隰同詞立反尒疋下濕曰隰隰墊也。

寶磺

古文[石*丱]字書作礦同孤猛反說文礦銅䥫璞也經文從金作礦非也。

旌鼓

積盈反尒疋注旄首曰旌郭璞云載旄於竿頭者[施-也+圭][施-也+圭]表也謂取其幖幟也。

第二卷

旒蘇

又作[梳-木+糸]瑬二形同力周反。

門樞

齒榆反尒疋樞謂之椳郭璞曰門戶扉樞也廣疋樞本也樞機制動轉之主也椳音五迴反。

璫渠

都唐反[米*睪]名云穿耳施珠曰璫埤蒼璫充耳也渠耳渠也西國王等多用金銀作之著耳匡中用以裝飾經中有作璩巨於反。

跋墀

直尸反亦言婆稚是阿修羅名也舊譯云縛居在修羅前鋒為帝[米*睪]所縛因誓得脫故以名焉。

踟躕

膓知下又作跦同膓誅反廣疋踟躕猶豫也躑躅也。

第三卷

曲櫺

力庭反說文櫺楯閒子也通俗文䟽門曰櫺是也。

繮鞚

或作韁同紀良反馬繮也下口弄反馬勒也。

鶬鵠

音倉鶬鴰也似鴈而黑者也鴰音古活反下胡穀反黃鵠也形如鸖色蒼黃。

緘婆

古函反天石名也依字緘索也束篋也。

麒麟

渠之反下理真反仁獸也說文麇身牛尾一角角頭有肉經文作騏說文馬文如綦曰騏下力振反尒疋白馬黑脣曰驎二形並非此義麇居貧反。

第十一卷

剜掘

烏桓反下渠勿反廣雅掘穿也經文作擔都甘反此應誤也。

欠㰦

又作呿同丘庶反埤蒼張口頻伸也。

第十二卷

脬膜

匹包反三蒼盛尿[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰脬經文作胞音補交反。

餳哺

似盈反方言凡飴謂之餳說文米[(薩-產+辛)/米]煎也下蒲故反口中嚼食者也。

第十四卷

隍城

胡光反說文城池有水曰池無水日隍蒼頡篇城下坑也。

為隥

當鄧反廣疋隥履也依之而上者也三蒼隥小阪也經文作蹬音登。

秔米

俗作粳同加衡反不黏稻也江南呼稉為秈。

勺撓

是斫反下呼高反聲類云撓攪也。

賢劫經

第一卷

光燿

古文曜同餘照反廣疋曜照也明也。

不挾

胡頰反尒疋挾藏也經文作[怡-台+(刀/(刀*刀))]和也恊非此義。

稸積

字書作蓄同敕六反蓄積也聚也。

痂痏

古遐反下胡䡄反痂瘡也痏敺傷青黑腫也。

邦伴

石經作[半*子]邦邦三形同補江反。

准平

說文作凖同之丑反准平也均也度也經文作垐才資反以土增道也垐非此用。

擿去

他狄反擿剔也謂擿治之也亦取也。

第二卷

三塗

文作途徒二形同達胡反言三塗者俗書春秋有三塗危險之[皮-(〡/又)+(王/匆)]借此為名塗猶道也非謂塗炭之義若依梵本則云阿波那伽仾此云惡趣不名惡道道是因義由履而行趣是果名已到之[皮-(〡/又)+(王/匆)]故不名惡道也。

躓礙

古文䠟躓二形今作疐同猪吏反通俗文事不利曰躓限至曰礙。

居倫

大哀經作拘輪譯云本際第一解法者也普曜經云俱隣者解本際也阿若者言已知也正言解了拘隣亦姓也。

第三卷

怯弱

如斫反弱尫劣也經文作愵奴的反思也傷也愵非此義。

第五卷

鳩那羅

此譯云惡人亦言不好人也。

第十三卷

錫貢

星的反尒疋錫賜也謂賜與也上與下之辝也。

好拂

敷勿反拂拭也除塵也經文作[弗*毛][巾*弗]二形非也。

都較

古文攉同古學反較猶粗略也廣疋較明也亦比挍也。

趣谷

古木餘玉二反尒疋水注谿曰谷經文作峪非也。

華手經

第一卷

和詫

字又作[言*奓]同丑嫁反婆和詫者比丘名也。

第二卷

杼氣

時汝除呂二反廣疋抒舀也渫出也舀餘紹反。

第八卷

猩猩

所京反字林能言鳥也形如豕頭如黃鷄。

第十卷

姧詭

居毀反不實也廣疋詭隨惡也亦欺誑也。

蟄民

遅立反大魚名也蟄民伽羅應云仾民祇羅譯云吞魚大吞小故也。

第十一卷

圂豬

又作溷同胡困反圊圂也言溷濁穢惡也。

栽㮆

古文㩵㮆木三形同今作櫱同五割反尒疋㮆餘也載也言木餘載生㮆栽也。

僶未

又作黽同亡忍反僶俛強為之也。

第十二卷

斃地

古文斃弊二形今作弊同毗世反說文斃仆也。

大灌頂經

第一卷

錍提

普提反山名也道軻口佐反。

嘻疑

虛基反。

坭錍

(乃礼反)。

喉棱

(力曾反)。

掬林

(居六反經文又作[謂-田+ㄙ]同)。

鞬陁

(記言反)。

郁佡

(丘豉反經文作[仁-二+念]非也)。

迦偂

(此應俻字)。

繄梨

(於奚反)。

賁沙

(補門反)。

庳提

(此應陴字父支反)。

[單*舟]吒羅波[立*茤]噴灑

又作歕同普悶反通俗文作湓含水潠曰湓經文從水作濆音扶云反水名也濆非此義。

頞吱

居梨反非正字。

劬離

其俱反經文作敂音口此應誤也敂擊也。

漱漏

所霤反經文從頁作瀬非也。

毒蠆

丑芥反或名蠆蝲或名蠍螫虫也蠆音他達反蝲音力達反。

五官

謂生老病死及現在縣官拘錄亦名五天使者。

翩翩

匹然反說文疾飛也輕捷之皃也經文作偏非也。

第二卷

貿[蜤-斤+豕]

力底反。

倪提

音五礼反。

[胺-女+(尸@貝)]迦

扶忍反。

臋頭

徒敦反。

第三卷

坘多

直尸反。

苾闍

蒲薎扶必二反。

戾揥

敕細反。

拍長

普格反廣疋拍擊也[米*睪]名拍摶也以手搏其上也經文從石作砶非也。

沃口

烏穀反通俗文溉灌曰沃沃亦澆也漬也。

口噤

又作唫同渠飲反閇口為噤也。

禪衣

多安反說文衣不重也廣疋禪薄也。

白祫

古洽反說文衣無絮也廣疋祫重也經文作悏古洽反裮也悏非此用又作裌非也。

第四卷

寐鞮

都奚反。

樓眸

莫侯反經文作[絳-糸+目]誤也。

櫨[片*黃]

古黃反。

唾[泳-永+七]

將逸反通俗文迮而吐之曰[泳-永+七]經文作[口*戔]音子且反。

架抄

古暇反經文作[泳-永+(咒-几+木)]。

譚耆

杸南反。

謣難

呼故反。

較坘

古學反。

䚷羅

於礼反。

侘飢

敕家反經文作[跳-兆+宅]非。

膒弥

烏侯反。

獀玃

字體作[狂-王+哥]又作㹢同古遐反下居縛反說文大母猴也善[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]䀎玃持人也尒疋玃父善[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]郭璞曰猳玃也似猴而大色蒼黑也。

荐臻

又作[泳-永+在]同在見反尒疋荐再也重也下側陳反臻至也。

第五卷

優吵

蘇答反。

掔俱

苦閑反經文有作拏女家反此梵言也。

壓笮

於甲下側格反案笮猶壓也今謂笮出汁也。

茤陁

字與芰同渠寄反。

輂又

居玉反。

驚悸

古文痵同其季反字林心動也說文氣不定也。

第六卷

振且

或言真丹並非正音應言支那此云漢國也又亦無正翻但神州之[怡-台+(公/心)]名也。

碑闞

彼為反古制施鹿櫨以下棺今人述君父之功建於陌頭顯[皮-(〡/又)+(王/匆)]也[米*睪]名闕在門兩旁中間闕然為道也。

卸郵

于鳩反。

鞞鞞

蒲迷反。

萆梨

方尒反。

恐愶

虛業反方言愶䦧懼也謂以威力相恐懼也䦧音呼激反經文作㤼蹹二形非也。

第七卷

牛桊

居院反字書桊牛[牛*句]也今江淮以北皆呼牛[牛*句]以南皆曰桊。

[怡-台+甲][怡-台+盧]

字且[鳥*甲]盧音烏甲反今謂黑貂為[鳥*甲]盧貂是也。

浡浡

聲類亦郣字同蒲沒反廣疋浡盛也。

蔚多

於貴反。

他穰

而羊反。

尉伺

第八卷

檐邊

字書作櫩同以占反謂屋梠也說文檐[木*((奐-大)/比)]也。

汪池

烏皇反通俗文亭水日汪池之泥濁者也。

第九卷

麋麈

莫悲反說文鹿属也冬至解角者也下之庾反山海經云荊山多麈郭璞曰似鹿而大尾可為帚也。

梁翟

徒歷反。

多禖

莫来反。

陁俞

以朱反。

愚憃

丑絳反說文憃愚也生而癡騃童昬者也。

齚楊

又作齰同仕白反齚齧也經文作咋㽵白反咋咋聲也咋非此用。

第十卷

世享

虛兩反享受也亦當也說文享獻也。

烔烔

徒東反埤蒼烔烔然熱㒵也經文作燑非體也。

老叜

又作叟傁二形同蘇走反方言叜父長老也東齊魯衛之閒凡尊老者謂之叟字從灾從又。

諠譁

又作讙同虛无反下呼[瓜-、]反諠譁聲也三蒼諠言語䛬䛬徃来也譁言語譊譊諠也䛬音徒刀反。

詵林

又作甡辡莘三形同使陳反傳曰詵詵眾多也。

萍薄

蒲丁反無根浮水上者也經文作䓑馬帚也。

歡娛

疑區反說文娛樂也經文作顒非也。

姻媾

於人反下古候反白虎通日婦人因夫而成故曰姻姻親也國語今將婚媾賈逵曰重婚曰媾媾厚也。

惋恨

烏喚反字略云惋嘆驚異也。

輱軻

又作[土*伯]同口紺口感二反下口佐反埳軻不遇也。

楇[出/木]

思醉反說文神禍也謂鬼神作灾禍也。

懇惻

古文[諲-西+日]同口很反通俗文至誠曰懇懇亦堅忍也下古文惻同楚力反廣雅惻悲也說文惻痛也。

如餉

尸尚反廣疋餉遺也說文餉或作饟饋餉也。

結梳

所於反說文梳理髮者也。

懊憹

今皆作惱同奴道反懊憹憂痛也。

第十二卷

維耶

或言毗耶離或名毗舍離皆訛也正言鞞奢隸夜城在東印度境殑伽河北也或言中印度境。

瞢憒

莫崩反三蒼瞢不明下公內反憒乱也亦煩也。

營衛

又作營䁝[怡-台+營]三形同伇瓊反蒼頡篇營衛也部也。

厭禱

於舟反下都道反伏合人心日厭求福日禱禱請也請於鬼神也。

蜚尸

古書飛多作蜚同府韋反飛謂飛揚也尸有三尸。

邪忤

吾故反通俗文得忤曰痾音苦駕反非體也。

蒺䔧

茨栗反下力尸反尒疋螏蟍蝍蛆郭璞曰似蝗夭腹長角能食虵腦也。

萎黃

於危反聲類萎草菸也經作痿痿痺不能行也。

尫羸

今作尫同烏黃反尫弱也通俗文短小曰尫也。

妖[薜/虫]

冝列反說文衣服歌謠之恠謂之妖禽獸虫蝗之恠謂之蠥蠥灾也今皆作孽亦古字通用也。

菩[薩-產+(辛/工)]纓絡經

第一卷

恭恪

古文愙同口各反恪敬也字林恪恭也。

曩昔

奴朗反尒疋曩久也猶徃久古昔也。

塵曀

又作㙪同於計反尒疋陰而風日曀曀亦翳也言奄翳日光使不明也。

第三卷

亘然

歌鄧反亘猶坦然也傳曰亘遍也。

羯毗

或言羯隨或云迦毗或言加毗此皆梵音訛也此譯云迦毗聲伽羅者好名為好聲鳥也。

第六卷

僥倖

古堯反下胡耿反僥遇也幸慶也。

第七卷

貪餮

又作飻同他結反貪財曰饕貪食曰餮。

邠耨

又作分耨曼陁弗譯云滿嚴飾女或言滿見子也。

第九卷

苾芬

又作飶馝咇[黍*必]四形同蒲結反埤蒼苾大香也。

鏟以

又莧反說文一曰平䥫也蒼頡篇云削平也。

不泄

思列反泄溢也亦發也廣疋泄漏也。

第十一卷

超卓

恥驕反跳上車也超越也出前也踰也下陟角反卓高也[米*睪]名云超卓也舉脚有所卓越也。

第十二卷

分衛

此言訛也正言儐荼波多儐荼此云團波多此云墮言食墮在鉢中也或言賓荼夜此云團團者食團謂乞食也。

鏗然

又作[打-丁+身]䡩二形同口耕反說文䡩堅也。

料量

力條反說文料量也字從斗經文作科苦和反非也。

佛名經

智曀

(一計反)。

庭燎

(力彫反)。

拘峻

(私俊反)。

祇多

(止夹反)。

刳心

(口胡反)。

枲荷

(息里反)。

欝哆

(殆我丑加二反)。

稊羅

(他奚反)。

詢陁

(私旬反)。

奚吼

(胡鷄反)。

月燈三昧經

第一卷

無爽

所兩反尒疋爽羌也謂不同也不齊也。

糅以

古文粈䏔二形同女救反說文雜飯曰糅。

第二卷

如牓

補莾反牌牓也謂摽牓其善惡示人也經文從木作榜補盲反弓弩輔也榜非此用脾蒲佳反。

第三卷

剜身

烏桓反埤蒼剜削也謂抉取肉也。

鼛鼖

公勞反大鼓也考工記鼛皷長六尺有四寸注云以鼛皷皷伇事下又作䩿同扶雲反尒疋大皷謂之鼖郭璞曰長八尺也。

雷霆

定亭挺三音尒疋疾雷謂之霆霓蒼頡篇礔礰也說文雷餘聲所以挺出万物也[廷-壬+(雨/手)]亦雷。

金鉦

之盈反說文鉦鐃也似鈴柄中上下通。

諸[鼙-支+皮]

蒲雞反小鼓也亦騎鼓也。

簫筑

張六反形如箏刻其頭而握之以頭筑人故謂之筑。

儒德

而俱反說文儒柔也術士之稱也。

第七卷

入匣

今作柙同胡甲反說文匣匱也謂盛刀劒者也。

捿泊

蒲各反泊止也今謂舟止為捿泊。

激切

公的反激發也動也說文水疾急曰激也。

狡猾

古夘反下胡刮反方言凡小兒多詐謂之狡猾。

第八卷

臺榭

辝夜反尒疋有木謂之榭郭璞日臺上起屋也。

廊廡

籀文作廡同音武客舍也說文堂下周屋也[米*睪]名云大屋曰廡幽兾之人謂之庌庌五下反。

詹波

之塩反或作占波或作占婆即瞻蔔花也譯云金色花大論云黃花樹也。

第九卷

瘳愈

敕流反瘳差也尚書翌日乃瘳是也。

竚立

或作佇同除呂反尒疋佇久也謂久立也。

動臉

居儼反字略云眼外皮也。

臻萃

徐醉反方言東齊海岱之間謂萃為聚萃集也。

媒著

古文妉同都含反說文媅樂也嗜也今皆作[耳*冗]。

第十卷

俟用

古文竢[(〦/米)*矣]䇃三形同並事几反尒疋俟待也。

龍腦

案西域記云羯布羅香樹松身異葉花果亦別初採既濕尚未有香木乾之後循理而折其中有香狀若雲母色如水雪此謂龍腦香者也。

如礪

力制反磨石也砥細於礪也。

十住断結經

第一卷

緾縺

力前力字書縺縷不解也。

戢在

側立反戢聚也歛也經文從手作擑非也。

㵕漏

䟽蔭反㵕盡也下漉曰㵕㵕亦竭也。

閹塞

於儉反閇門人也冝作掩掩藏也蔽也。

第二卷

密欵

又作欵同口緩反蒼頡篇欵誠重也至也。

揮淚

許歸反揮灑也說文揮奮也謂奮振去之也。

第三卷

棚閣

蒲萌反連閻曰棚經文作閛普耕反門聲也閛非此義。

嬈固

乃了反下又作怘同古護反三蒼云嬈弄諸經有作[男*男]或作[男*男]音同嬈摩登伽經作擾蠱音古護反。

第四卷

勗勉

虛玉反謂勉勵也方言齊魯謂勉為勗也。

第五卷

[馬*(生/石)]然

呼馘反[馬*(生/石)]猶忽也義亦與[生/石]字同音呼覔反[生/石]然也馘音古麦反。

煻煨

徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨經文作熅於文反欝煙也熅非字體。

門閾

古文閾同呼域反尒疋柣謂之閾郭璞曰即門限也柣音千結反。

第六卷

或奣

鴉猛反明也。

婆槎

千何反或作婆义河亦云愽义河大池西面河也馬口而出流入西海也。

[夢-夕+登]瞢

徒登丁鄧二反韻集失臥極也下亡登反經文有作躑憕懵並非體也。

第七卷

六湮

於仁反說文湮沒也尒疋湮落也亦下也。

第八卷

㪺水

九愚反廣疋㪺酌也說文㪺挹也挹斟也經文作枸非體也或從酉作酙亦非也。

第九卷

蚑行

渠支巨冝二反謂虫行㒵也周書蚑行喘息是也。

哂然

字書作吲或作吹同式忍反三蒼小笑也礼記笑不至哂鄭玄曰齒本曰吲大笑則齒本見也。

愚戇

都綘反說文愚癡也戇愚也聲類韻集音丑巷反。

第十卷

遮迦越羅

此譯云轉輪聖王正言斫迦羅此言輪伐剌底此云轉名轉輪王順此方語也。

觀佛三昧海經

第一卷

閱頭檀

以拙反此譯云白淨王也或言淨飯王也。

伉儷

苦浪反下又作㒧同履詣反伉敵也儷偶也伴也。

憾喜

胡感反廣疋憾動也說文憾捶也。

蝌斗

苦禾反字書蝌斗水虫也尒疋蝌斗蝦蟇子也。

蟠龍

薄寒反礼記而蟠于地蟠委也廣雅蟠曲也。

踵相

又作衝同之勇反說文相迹也亦追也徃来㒵也。

四柧

古胡反說文柧棱也經文作觚器名也觚非字義也。

関鍵

又作鍵揵二形同奇謇反方言関東謂之鍵閞西謂之[門@龠]。

開[門@(恙-心+皿)]

胡臘反說文闔閇也易曰闔門謂之坤是也。

顒顒

今作喁同魚凶反詩云顒顒昂昂傳曰溫恭㒵也。

第二卷

穹脊

去弓反穹謂穹隆也穹亦窮也。

侜張

說文作譸同竹流反尒疋侜張誑也亦幻惑欺誑也經文作輈車轅也輈非字體春秋傳挾輈以走。

喉嚨

洛公反嚨亦喉也蒼頡篇喉咽也。

肺腴

又作胇同敷[月*歲]反說文肺火藏也下庾俱反說文腴腹下肥也經文作俞膾二形非也。

肝隔

歌頟反隔障也經文或從肉作膈二字通用也。

蛕虫

又作蛔同胡魁反蛕腹中虫也經文作[虫*冘]尢二形非也。

團欒

盧端反團圓也圓匝也。

敗績

今作勣同子歷反聲類云勣功也。

矗然

敕六反端直也又草木茂盛也。

霓冤

於元反冤猶屈也雌曰霓經文作倇非體也。

髮杪

弥繞反樹鋒曰杪今取其義謂髮鋒頭也。

雙眥

在計反說文眥目崖也目際也。

第三卷

兩吻

無粉反蒼頡篇云脣兩邊也謂口際邊也。

蕛米

達鷄反尒疋蕛苵也郭璞曰似稗布地生穢草也。

龕室

苦耽反方言龕受也廣雅龕盛也。

鼷鼠

胡鷄反說文小鼠也有毒者也或名甘口鼠春秋鼷鼠食郊牛角。

晃煜

又作[目*光]古文熿同胡廣反下又作烠同由掬反說文晃明也煜曜也光也晃煜盛也。

竭支

或作僧祇支者皆訛也應言僧迦鵄此譯云覆腋若著瞿修羅則不著僧迦[互*鳥]瞿修羅者此云圖也像其衣形而立名也。

第四卷

摧茹

而庶反摧折也茹弱也。

小螭

敕知反廣疋無角曰螭有角曰虬螭若龍而黃者也。

樹稭

音皆稭謂稭稈也字從禾從皆未詳何語。

疼痺

又作痋疼二形同徒冬反廣雅疼痛也下併利反說文濕病也痺不能行也。

第五卷

[打-丁+聿]身

力沒反[打-丁+聿]謂揩[打-丁+聿]也。

摷啄

爭交反通俗文浮取曰摷廣疋摷取也。

直劈

普狄反說文劈破也經文作擗脾伇反僻非此用。

䥫砧

又作椹[敲-高+甚]二形同猪金反鈇砧也經文作碪鈂二形非體也。

轢身

力各力的二反蒼頡篇轢輾也說文車有踐者也。

癭瘇

字詁今作尰同時勇反通俗文腫足曰瘇瘇脚病也經文從足作踵非也。

生[(右/羊)*炎]

聲類作燂燖二形字詁古文務今作燅同詳廉反說文熱湯瀹肉也。

䥫鉆

奇沾反蒼頡篇鉆持謂取物者也經文作鉗束入䥫也鉗非今體。

瘭疽

必遙反下千余反廣蒼癕成為瘭疽瘡名也經文作螵字與蜱同輔支毗遙二反螗螂子也螵非此用。

諸[撼-咸+巳]

字亦作䋟渠記反所以連綴簪記之也。

鑱㓨

仕咸反以錐㓨物者也說文鑱銳也。

寱語

牛世反夢語謂之寱聲類不覺妄言也。

磔口

陟格反廣疋磔張也亦開也經文作挓未見。

第七卷

攘臂

而羊反攘除也謂除衣袂而出臂也袂弥世反。

毾㲪

他盍反下得恒反[米*睪]名施之大牀前小榻上所以登上牀也因以名之。

榑噬

補薄反下時制反搏撮也噬齧也㗖也。

第八卷

遘疾

又作姤同古候反尒疋遘逢遇也。

泯然

弥忍弥賔二反尒疋泯盡也泯民也。

搋落

直尒敕紙二反搋奪也。

五千五百佛名經

第三卷

怛娜

(乃可反)。

袟帝

(除栗反)。

聃婆

(他甘反)。

黟闥

(一兮反)。

魯[婁*凡]

(盧口反)。

怖霤

(力救反)。

䭾嗽

(所書反)。

眸路

(莫侯反)。

[目*(尸@工)]陁

(女乙反)。

迦辢

(力割反)。

唵婦

(烏感反)。

鱣那

(知連反)。

佶易

(奇乙反)。

晡囉

(補胡反)。

吱駐

(竹住反)。

婆鍉

(徒奚反)。

他庇

(補寐反)。

呹帝

第四卷

呴㖑

(啄戒反)。

揭薜

(渠謁反下蒲隸反)。

地蜱

(音蜱)。

瑟咤

(陟嫁反)。

奚囒

(魯干反)。

燠醯

(於六反)。

㖶迦

(烏反)。

涅㘕

(力蹔反)。

阿姼

(又作嫁同時紙反)。

[仁-二+般]奴[車*(貴-貝+回)]那

(側飢反)。

頡利

(賢結反)。

呵[口*留]

第五卷

喑遇

(於林反經文誤作㗍也)。

堙醯

(於隣反)。

第六卷

秖多

(是支反)。

搥擈

(都雷反)。

毱多

(渠六反經文作毬非)。

鯢羅

(五奚反)。

大方廣十輪經

第一卷

浚流

古文溶濬二形今作浚同雖閏反浚深也。

第三卷

麝香

是亦反又音神夜反尒疋似麋臍有香也。

田畯

資峻反尒疋畯田夫也郭璞曰今之嗇夫也。

第六卷

舌[牛*今]

又作䶖同其蔭反牛舌病也經文從病作[病-丙+今]非也。

大方便報恩經

第一卷

暉豔

又作艶同餘贍反方言秦晉之閒謂美色為豔。

池湖

戶孤反說文大陂也楊州有五湖。

旃叔

或言甄叔迦或云緊叔迦樹名也其花赤色此寶似之因以名焉。

喑唶

於禁反下子夜反聲類大呼說文大聲也。

微服

無非反尒疋幽匿蔽微也注云謂逃竄也。

呼噏

古文歙噏二形今作吸同義及反廣疋噏飲也引也。

挑目

他堯反聲類云挑抉也謂抉出目也抉音烏穴反。

里程

除荊反程猶限也礼云程量也詩云程法也。

掝眥

呼麦反掝裂也下靜計反目頭曰眥淮南云瞋目裂眥是也經文從首作馘古獲反生獲断耳曰馘馘非此義。

咆地

蒲交反說文咆嘷也亦大怒也。

輸頭檀王

正言首啚䭾那王此譯云淨飯或言白飯非也。

第二卷

蟠蘭

椿輪蒲寒反椿敕倫反言形狀也。

蒨練粲爛

千見反言色彩鮮盛皃也。

眼眩

胡蠲胡遍二反蒼頡篇云視不明也眩惑也。

迫愶

補格反迫急也下虛業反謂以威相恐懼也。

財賄

古文賄同呼罪反財貨也通俗文財帛曰賄周礼通貨賄鄭玄曰金玉日貨布帛曰賄。

兜鍪

莫侯反廣雅兜鍪謂之冑經文作鉾非字體也。

乾曬

所懈所寄二反謂暴乾物也。

歎波

那食或云怛鉢那譯云麨也蒲闍尼食譯云可食佉陁尼食譯云可噉。

飡唵

烏感反字林唵㗖也以掌進食曰唵也。

嶔巖

苦銜反又音欽廣雅嶔岑高也山阜勢也。

羸惙

知劣反聲類惙短氣㒵也惙惙亦憂也毛詩傳云憂心惙惙也。

唼食

子盍反字林虫食曰唼唼血也經文作[口*(唐-口+(走-土))]非也。

茹食

攘舉反茹啖也尒疋啜茹也郭璞曰啜拾食之也。

擔揭

說文作竭同其竭反負舉也竭擔也。

[骨*(實-毌+尸)]腨

扶忍反說文膝骨也下又作踹同時兖反腨膓也。

炎旱

雨廉反炎熱也尒疋炎炎熏也謂旱氣薰炙人也。

猥多

烏罪反字林猥眾也廣雅猥䪺也。

噢噎

於六反下一結反埤蒼噢咿內悲也謂痛悲之聲也噎塞也經文有作郁非體也。

爪攫

居縛反說文攫扟也蒼頡篇攫搏也淮南子云獸窮則玃鳥窮則啄是也扟音居逆反。

單孑

古折反案孑猶孤獨也說文無右臂曰孑。

喊㖑

呼㩜反下又作䛥欵二形同呼戒反方言喊聲也㖑呵也謂恚怒聲也經文或作闞音呼檻反二形通用也。

蹋張

唐盍反謂蹋地張目也經文從口作噏悵非也。

曒然

古文曒[日*臬]二形今作晈同公鳥反埤蒼曒明也淨也。

第三卷

嫡嫡

丁狄反字書嫡正也公羊傳曰立嫡以長者何嫡[敵-ㄆ+支]也謂夫人之子尊無與[敵-ㄆ+支]也。

耶維

或言闍毗或言闍維亦言闍鼻多義是焚燒也。

蹎蹶

又作[傎*真][起-巳+真]二形同丁賢反下居月反蹎蹶猶䪺仆反倒也經文作㒹厥非體也仆音蒲北反。

㽃瓳

字又作墦同普安反下侯徒反通俗文甎方大謂之㽃瓳今大方甎是也。

慨歎

口代反慨歎大息也說文忼慨壯士不得志於心情憤恚也。

悒遅

於急反字林悒不安也蒼頡篇悒悒不舒之㒵也。

煩冤

於元反冤亦煩也屈也經文作宛惋二形非體也。

汪水

烏黃反通俗文亭水曰汪經文作洸音光非也。

摩訶羅

此譯云無知也或言老也。

第四卷

瞤動

而純反說文目動也經文作[目*需]非體也。

蕃息

輔袁反蕃滋也滋多也經文作繁盛也亦多也。

帷帳

于追反字林在旁曰帷謂張帛障旁也幃圍也。

湍浪

土桓反說文疾瀬也水流沙上曰瀬瀬淺水也。

矇盲

莫公反有眸子而無見曰矇也目無眸子曰盲。

舉帆

又作颿帆二形同扶嚴[怡-台+夫]泛二反隨風張幔曰帆。

振濟

脂刃反小尒疋振救也說文振舉也經文作賑之忍反隱賑富有也。

草䕓

音察草蔖也亦芬也經文作[泳-永+(卄/宋)]非也蔖音千古反枯草也今陝以西言草䕓江南山東言草蔖虘音七故反。

哮嚇

又作啼同呼交反下呼嫁反虎聲謂之哮嚇。

第五卷

白虹

古文[木*丘]同胡公反說文螮蝀虹也俗呼美人江東呼為雩[米*睪]名虹攻也純陽攻陰氣也。

劓刵

又作㓷同魚器反下讓記反劓割鼻也刵截耳也。

刖耳

古文跀踑二形同魚厥五刮二反刖猶割也。

探摸

他含反說文遠取曰探手抆為摸也。

禍酷

古文俈嚳焅三形同口䔍反說文酷急也亦暴虐也。

掊發

說文作抱捊二形同步交反捊引取也。

第六卷

牛呞

正字作齝齝二形同敕之式之二反謂食已復出也。

跳枰

皮兵反埤蒼抨榻也謂獨坐板牀也[米*睪]名云枰平也以板作之其體平正也。

湏陁食

或云修陁此天食也修陁此譯云白也隨相論云湏陁此云善陁此言貞實也。

第七卷

童齔

初忍反古文音差貴反毀齒日齔說文男八月生齒八歲而為之齔女七月生齒七歲而毀齒字從齒從匕聲[米*睪]名云齔洗也毀洗故齒更生新也。

寶雲經

第一卷

頂[囟-乂+又]

古文䏤[月*宰]二形同先進先恣二反說文腦盖頟空也。

百葉

尸涉反牛膍胵也經文作[月*葉]治輙反說文薄切肉也䐑非此義。

第二卷

志逞

丑井反逞極也快也亦疾也說文逞通也。

第三卷

鮫魚

今作蛟同古茅反說文海魚也山海經云漳水多鮫魚郭璞曰䱜属也皮有珠文而堅尾長三四尺末有毒螫人皮可以飾刀劒也。

第六卷

算擇

乘管反謂簡擇也三蒼算選也。

穰草

而羊反說文黍治竟者也經文作蘘蘘荷也非此用。

金光明經

第一卷(六卷)

蛭䖝

之逸反謂入人皮中食血者也。

鎔銷

㬰鍾反說文治器法也漢書猶金在鎔應邵曰䥫形。

以捊

扶鳩反說文捊擊鼓柄也則鼓椎也。

第三卷

樓柅

(女履反)。

駱懺

(盧各反)。

訶嵐

(洛含反)。

皤詈

(蒲何補何二反)。

䊉婆

(蘓感反)。

[仁-二+留][仁-二+留]

(力救反)。

苾頭

(蒲結反)。

波扡

(土何反)。

姥者

(莫補反)。

瞢伽

(莫崩反)。

遏部

(烏割反)。

第四卷

彗星

囚苪蘇醉二反[米*睪]名云彗星星光稍稍似彗經文從手作㨹音于桂反廣疋㨹裂也㨹非字義。

竝現

又作並同蒲茗蒲鯁二反說文竝併也亦俱也。

萆龍華

補侍補婢二反依字鼠莞也似龍鬚也[米*睪]草言萆鼠莞。

該那

(古来反)。

末坘

(直尸反)。

[薩-產+(辛/工)]㗧

(乃結反)。

娑瀰

(莫尒莫唘二反)。

孛題

(蒲沒反)。

婆㖃

(又作詬同居候反)。

脪帝

(虛衣反)。

第五卷

孤迸

又作跰同補諍反字書迸散走也。

薨亡

呼弘反尒疋薨死也諸侯死曰薨薨者䪺壞之聲也。

第六卷

彷徉

扶方以章反廣疋彷徉從倚也亦徘徊也字從彳。

以飼

今作食同囚恣反廣疋飼餧謂以食供設人曰飼經文作飴古字通用耳。

鴿[(((巨-匚)@十)/((巨-匚)@十))*隹]

籀文作[(雪-雨+(雪-雨))*鳥]說文士虞反鷄子也亦通名鳥子為[(((巨-匚)@十)/((巨-匚)@十))*隹]。

睫瞤

子葉反下如輪反說文瞤目動也睫目毛也。

大雲經

第一卷

揵度

此言訛也正音娑揵啚此云聚也佛去世後別有姓迦旃延婆羅門道人作發智經有八揵度是也。

拘辨

荼或言鳩槃荼或言弓槃荼甕形頗似冬[瓜-、]也。

錐銏

此江南俗字也字體作矟山卓反埤蒼矟長一丈八尺也。

第四卷

頭枑

(都麗反)。

嗒兮

(冝作唅土合反)。

蹵蹋

唐盍反說文蹋踐也經文作㧙蒲必反方言柲椎也南楚名相椎搏曰柲廣疋柲擊也。

密迹金剛力士經

第一卷

匿訑

又作[言*隋]同湯和大可二反說文兖州謂欺曰詑詑不信也。

金痍

與之反痍傷也金謂刀斧傷者也。

療瘡

翼灼反藥有毒有無毒者也三蒼病消療也。

麤細

且胡反廣疋麤大也人之警防亦曰麤鹿性食息自相背慮人獸之害警亦如之故從三鹿也。

鴉音

於牙反白頸鴨鶋也開中名阿雅經文有作鵙古覔反伯勞也鴨鶋音上卑下居。

鵾鷄

又作鶤同古魂反狀如鸖而大者也。

麑鹿

又作麛同莫鷄反麞鹿之子也。

崎嶇

丘冝反下丘愚反廣疋崎嶇傾側也埤蒼不安也經文從足作踦[跳-兆+區]非體也。

俳說

皮皆反說文俳戲也樂人所為戲笑以自怡悅者。

砥掌

說文亦底字之視反平也直也。

髦尾

又作髳同莫高反又音蒙說文髦髮也髮中豪者也。

第二卷

閒關

古閑反謂入出也亦設置之㒵也。

柯椑

(父支反)。

抳犁

(女几反)。

伊諧

(下皆反)。

貫習

(經文作諧非也)。

月支

薄佉羅國應是也在雪山西北或云月氏。

丘慈

或言龜茲正言屈支也屈音居勿反多出龍馬左傳云屈產之乘也。

于闐

徒見反凶奴謂之于遁諸胡謂之豁且俗語言渙那梵言瞿[薩-產+(辛/工)]旦那此譯云地乳國其地忽然隆起其狀如乳神童飲吮因以名焉。

諸麼

莫可反麼猶小也通俗文細小曰麼也。

諸瘻

字林力句反頸腫也謂此國人多有因從名焉。

第三卷

車釭

又作釭同古紅反說文車轂頭䥫也方言自關之西曰釭燕齊海岱之閒謂之鐹鐹音古和反。

秸草

公八反秸槀也經文作[麩-夫+吉]非也今經中有作䴬字音夷軄反穀麦䴰也。

赭衣

之野反赭赤土也方言南楚東海之閒或謂赤為赭郭璞曰言衣赤也。

蘆菔

三蒼音羅音稍隱来都反下蒲北反經文作菜茯或作蘿蔔並非體也。

淳湩

上音純下竹用都洞二反乳汁曰湩今江南亦呼乳為湩。

第四卷

飈聚

俾遙反暴風從上下者也。

第五卷

犇馳

古文奔今作奔同補門反奔走。

大㮯

胡本反三蒼全物者也通俗文合心曰㮯。

菩[薩-產+(辛/工)][皮-(〡/又)+(王/匆)]胎經

第一卷

翅搜

尸豉反下所流反案婆兜[米*睪]翅搜城即中天笁城也譯云婆兜此言住[皮-(〡/又)+(王/匆)][米*睪]翅搜者能也謂能仁住[皮-(〡/又)+(王/匆)]城也經中或作[米*睪]氏瘦城或作舍夷城或云迦維羅衛或言迦毗羅城皆猶梵言輕重以名[米*睪]迦音訛故也。

自襞

卑亦反襞褺也廣疋襞屈也褺音惵。

儭身

字書或[穴/親]字同且若反又叉覲反儭至也近也。

唼嗽

子盍反下又作欶同所角反通俗文含吸曰欶。

盍天

諸經作廅天此譯云有光壽天也廅音烏合反。

相敦

又作撐㲂棖三形同丈庚反謂相觸也橖拄也。

哊咽

禹六反下於賢反廣疋哊吐也喉也經文作[口*隨]音墮誤也。

㗘㗱

又作[齒*尃]同補各反下子立反說文㗘㗱噍㒵也味口也。

第二卷

鼻[岸-干+言]

魚偃反通俗文云緩脣謂之[岸-干+言]磭磭音昌若反今同其事也經文作嵼魚產反㟞嵼也嵼非字義。

如篅

市緣反說文[利-禾+(光-兀+天)]竹圓以盛穀者也蒼頡篇篅圓倉也經文作簞音丹竹器名也簞非此義。

蛄蟥

古胡反螻蛄也下胡光反蟥蛢甲虫也大如虎豆綠色者也蛢蒲丁反。

第三卷

勸訹

私律反說文訹誘也經文作恤非也。

[捐-口+(口/└)]讓

於入反平推也亦手小舉之也廣雅[捐-口+(口/└)]進。

陶冶

徒高反下弋者反陶謂作凡器也冶鑪銷者也陶化也冶消也。

僧那

此譯云鎧甲言以被飾著大鎧也。

龜鼉

徒多反三蒼似蛟而大山海經江水足鼉郭璞曰似蜥蜴大者長一丈有鱗彩可以為鼓經文從魚作鮀非也。

利[此/束]

古文[此/束]今作[口*束]同子累反字書[此/束]鳥喙。

卛空

居万反通俗文汲取曰卛說文抒漏也。

第四卷

䖝蝗

胡光胡盖二反螽也謂蝗䖝也小曰蝩大曰蝗云魚子化作也蝩音鍾經文作蟥非體也。

軫宿

(之忍反)。

亢宿

(苦浪反)。

撩擲

又作摷同力彫反謂相撩擲也擲相投也。

扙挃

知栗反廣疋挃㓨也以指扙㓨者也。

大辟

古文[辟/并][辟/又]二形同[社-土+(卑-(白-日))]尺反辟法也除也經文作邪僻之僻非也。

芟除

所巖反刈草也詩傳曰芟除草也經文作釤所鑒反大鎌也釤非此用左傳芟夷薀崇之。

第五卷

槍㓨

且羊反說文槍距也通俗文剡木傷盜曰槍木槍䥫槍皆作此經文作鏘玉聲也又作錆非也。

八藏

在浪反一胎化藏二中陰藏三摩訶衍方等藏四戒律藏五十住菩[薩-產+(辛/工)]藏六雜藏七金剛藏八佛藏梵本名篋以藏替之也。

大集賢護菩[薩-產+(辛/工)]經

第一卷

賢護

案移識經云颰陁羅波梨此譯云賢護亦云賢守隣聖曰賢固道稱守幻士經云颰陁此主仁賢是王舍城在家菩[薩-產+(辛/工)]也。

第二卷

區別

去愚反區域也區以別矣異種區別也。

第三卷

鑪㰆

又作[韋*(ㄆ/用)]排二形同蒲戒反謂鍛家用炊火令熾者也。

諮詢

私遵反詢問也左傳訪問於善為諮諮親為詢諮問善道詢問親戚之義也。

岌多

此居士子名也依字魚及反岌高危也亦盛也。

篋笥

枯挾反下胥吏反說文盛衣器曰笥。

第四卷

甖水

於耕反於成二反方言瓿甊甖也。

贊助

子且反贊佐也亦導也。

鏗鏘

又作銵同苦耕反下又作鎗傖二形同且羊反廣雅銵銵鏘鏘亦聲也。

大方等陁羅尼經

第一卷

㗣提

第二卷

動他

古文動同徒董反尒疋搖動作也經文從言作諥非也。

叱呵

齒逸反蒼頡篇大呵為叱。

發予

翼諸餘煑二反尒疋予我也案此亦與余字同也。

第三卷

若僑

渠消反說文[僑-(夭/口)+(〦/(〡*三*〡))]高也廣疋僑才也字林寄客為㝯作㝯字廣疋羇旅㝯寄也。

單縫

扶封反說文以針紩衣也經文從手作摓非也。

蝌斗

苦和反一名活東郭璞曰即蝦蟇子也。

[目*孝]瞎

許交反下許鎋反目盲也。

第四卷

鷀鸝

案尒疋作螏蟍蝍蛆也能食腦也。

耒木

郎對反耕具曲木也。

一切經音義卷第四

一切經音義卷第六　　　　　納

翻經沙門玄應撰

妙法蓮華經

第一卷

耆闍崛山

或言伊沙崛山或言揭梨䭾羅鳩胝山皆訛也正言姞栗陁羅矩吒山此譯云鷲臺又云鷲峯言此山既拪鷲鳥又類高臺也舊譯云鷲頭或云靈鷲者一義也又言靈者仙靈也案梵本无靈義依別記云此鳥有靈知人死活人欲死時則群翔彼家待其送林則飛下而食以能懸知故号靈鷲也姞音渠乙反。

無復

武于反謂非有也或作无說文古文奇字无也聲類云無虛无也復扶救反說文徃来也謂徃来復重也。

逮得

徒戴反尒雅云逮及也方言自關之東西謂及曰逮經文多作逯說文力足反行謹逯也亦人姓也逯非經音。

目揵

莫鹿反下叵焉反或言目伽略子者訛也正言沒特伽羅子或云毛䭾伽羅子此乃從母為名沒特伽此云綠豆羅此云執取或云挽取本名俱利迦或言拘[(上/天)*(人/米)]多此從父名也舊云俱律陁不正也。

離婆

呂知反案文殊問經云此譯言室星則北方宿也祠之得子仍以名焉正言頡[(上/天)*(人/米)]伐多經中作梨波多或作[利/尒]婆多訛也即首楞嚴經中坐禪第一如離婆多者是也頡音賢結反。

殖眾

時弋反蒼頡篇殖種也廣雅殖積也立也。

颰陁

三蒼蒲達反梵言颰陁波羅經文作婆訛也此譯云賢守或云賢護大論云秦言善守謂隣極於聖弘道能固者也。

梵天

梵言梵摩此譯云寂靜或云清淨或曰淨潔葛洪字苑音凢泛反梵潔也取其義矣。

樂乾

五孝反謂令人愛樂也案梵本云摩奴是若此云可意或云如意摩奴是若[薩-產+(辛/工)]縛羅此云可意音即正法華云一名柔䎡天子二名和音天子是也乾闥婆此譯云嗅香或云食香亦云香行大海中亦有属於修羅。

婆稚

古文稚[禾*夷]二形今作[柅-匕+羊]同除致反正言跋稚迦此譯云團圓即正法華云一名㝡勝是也今有譯為縛者誤也案梵語跋陁名縛也。

加趺

古遐反尒雅加重也今取其義則交足坐也除灾撗經毗婆沙等云結交趺坐是也經文作跏文字所无案俗典江南謂開膝坐為跘跨山東謂之甲趺坐也跘音平患反跨音口[脈-月]反。

三昧

莫盖反正言三摩地此云等持持諸功德也或云正定謂住緣一境離諸邪乱也舊云三摩提者訛也。

靡不

密彼反尒雅云靡[网-(ㄨ*ㄨ)+又]无也。

阿鼻

正言阿鼻至譯云阿言无鼻至言閒无閒有二一身無閒二苦無閒也。

地獄

梵言泥[利/尒]耶或言泥囉夜或云那落迦此云不可樂亦云非行謂非法行[皮-(〡/又)+(王/匆)]也或在山閒或大海邊非止地下言地獄者一義翻也。

尼吒

古文喥同竹嫁反經中或作阿迦尼沙詫或言尼師吒或言貳吒皆訛也正言阿迦抳瑟[擔-(八/言)+巾]譯云阿迦言質礙抳瑟[擔-(八/言)+巾]言究竟謂色究竟天也詫音敕嫁反抳女几反[擔-(八/言)+巾]敕佳反。

修行

下孟反施之名行即造修也。

舍利

正言設利羅譯云身骨舍利有全身者有碎身者[皮-(〡/又)+(王/匆)]胎經云並在金剛剎際。

寶塔

他盍反諸經論中或作藪斗波或作塔婆或云兜婆或言偷婆或言蘇偷婆或言脂帝浮都亦言支提浮啚皆訛略也正言窣都波此譯云廟或云方墳此義翻也或云大聚或云聚相謂累石等高以為相也案塔字諸書所无唯葛洪字菀云塔佛堂也音他合反。

以偈

其逝反梵言也正言伽他或云室盧迦謂三十二字等也此方當頌或云攝經中作伽陁訛也案偈字林丘竭反健也韋昭漢書音義其逝反又音竭詩云匪車偈兮音去謁反。

柔䎡

而兖反廣雅柔弱也通俗文物柔曰䎡作䎡漢書軟不勝任者作軟二形通用經文多作濡案說文三蒼皆人于反水名也出涿郡東入漆又雲也或作渜乃本反說文渜湯也二形並非經義。

馬腦

梵言謨[薩-產+(辛/工)]羅揭婆謨[薩-產+(辛/工)]羅此譯云杵揭婆此言藏或言胎者取其堅實也舊云摩娑羅伽隸或言目[薩-產+(辛/工)]羅伽羅婆譯云馬腦案此寶或色如馬腦因以為名但諸字書旁皆安石作碼碯二謂石之類也。

車乘

齒耶反說文輿輪之総名也夏后氏奚仲所作古音居[米*睪]名云古者車如居言行所以居人也今曰車車舍也言行者所[皮-(〡/又)+(王/匆)]如舍也乘食證反廣雅乘駕也謂可乘者也周禮四馬為乘乘載也。

輦輿

力展反說文輓車也在車前人引之也古者卿大夫亦乘輦自漢以来天子乘之輿與庶與諸二反說文車輿也一曰車無輪曰輿今之輦輿形制別於古也。

駟馬

相二反說文駟一乘也謂四馬為駟也。

欄楯

力干反謂鈎欄字體作闌說文門遮也經文作蘭香草也楯食允反說文楯闌檻也王逸注楚辝云檻楯也從曰檻撗曰楯。

華盖

胡[(旅-方)-(乞-乙)]反古今註云黃帝所與[山/虫]尤戰於涿鹿之野常有五色雲氣金枝玉葉止於帝上有花華之像故因而作華盖焉又音呼[(旅-方)-(乞-乙)]反案西域暑熱人多持盖皆以花飾之諸經中多言幢幡華盖是也涿音竹角反華于彼反。

軒飾

虛言反聲類云安車也說文曲輈轓車也飾謂以皮物㽵飾車也轓甫煩反飾從巾飼聲。

破魔

梵言磨羅此云煞者是其位[皮-(〡/又)+(王/匆)]也断慧命故名為魔也言魔波旬者訛也正言波卑夜此云惡者謂常有惡意成就惡法也或言惡魔波旬在二音也。

宴默

石經為古文燕一見反說文宴安也謂安息㒵也。

未嘗

視羊反小尒雅云嘗試也謂蹔為之也。

捶打

之蘂反下音頂說文以杖擊。

肴膳

胡交反下上扇反國語云飲而無肴賈逵曰肴葅也凡非穀而食之日肴說文膳具食也周禮膳用六牲又云膳夫鄭玄曰膳之言善也今時美物亦曰珎膳廣雅肴膳肉也字體皆從肉肴善是聲經文有從食作餙饍二字撿无所出傳寫悞也。

教詔

居效諸曜反字林詔告也尒雅詔導也郭璞云謂教導之也[米*睪]名云詔照也人闇不見事理即有所犯以此示之使照然知所由也。

塔廟

塔婆或義譯為廟古文廟白虎通曰廟者㒵也先祖尊㒵也今取其義矣。

縱廣

足容反小尒雅袤從長也韓詩傳曰南北曰縱東西曰橫是也周禮九州之地域廣輪之數鄭玄曰輪從也廣撗也。

露幔

莫半反說文幔幕也在傍曰帷在上曰幕幕覆也露覆露也案諸經中珠交露盖珠交露車同其事也經文有作縵說文繒帛无文者也縵非正體。

和鳴

胡戈反說文音樂和調也謂音聲調和而鳴也詩云和鈴央央是也。

說應

於興反字林應當也謂根法相稱曰應。

沙門

舊云乘門或云喪門皆訛略也正言室摩那挐或言舍羅磨拏此言功勞言修道有多勞也又云勤勞言至誠也義亦名息以得法故蹔寧息也舊譯云息心或言靜志是也。

頗梨

力私反西國寶名也梵言塞頗胝迦譯云水玉或云白珠大論云此寶出山石窟中過千年水化為頗梨珠此或有也案西國極饒此物彼乃无水以何化也此但石之類耳。

適從

三蒼古文作這同之赤反謂近也始也。

無礙

古文硋同五代反說文礙止也廣雅礙閡也經文作閡亦古文礙字也小尒雅閡限也說文午代反外閡也又作㝵音得說文得取也尚書高宗夢傅說是也案衛宏詔定古文官書云㝵得二字同體㝵非此用。

方剎

初鎋反梵言差多羅譯言田田土田也或言國或言土者義言也案剎字書所无㓼字略也㓼說文楚乙反傷也字體從桼音七。

猶豫

弋周反下弋庶反案說文隴西謂犬子為猶猶性多豫在人前故凢不决者謂之猶豫也又尒雅云猶如麂善登木郭璞曰健上樹也。

此軰

補妹反蒼頡篇軰比也廣雅等[番*去]軰亦類也字體從非[番*去]音補槃反。

佳矣

古崖反說文佳善也廣雅佳好也。

嫉姤

古文[言*疾]嫉㑵三形同茨栗反下[舟-(白-日)]故反楚辝云故興心而嫉妬王逸曰害賢曰嫉害色曰妬。

但教

徒亶反聲類云但從也徒空也。

瑕疵

古文[病-丙+束]同才雌反瑕過也說文疵病也。

矜高

居陵反尚書汝惟弗矜天下莫與汝爭能孔安國曰自賢曰矜禮記孔子曰不矜而㽵鄭玄矜謂自尊大也。

諂曲

說文讇或作諂同田舟反諂倿也㽵周云希其意道其言謂之諂。

玫瑰

說文莫回反胡魁反火齊珠也一曰石之美好曰玫圓好曰瑰郭璞曰玫瑰石珠也張揖曰玫瑰琅玕也出崑崙開明山。

木蜜

字體作櫁字林亡一反香木也其樹似槐而香極大伐之五年始用若取其香皆當預斫之久乃香出。

鈆錫

伇川反說文青金也尚書青州貢鈆是也錫銀鈆之閒也。

作樂

五角反世本云黃帝世伶倫作樂說文五聲八音総名樂也禮記比音而樂之干戚羽毛謂之樂鄭玄曰八音克諧謂之樂。

鐃銅

女交反如鈴而大者也廣雅鉌鑾鐃鐸鈴也。

歌唄

蒲芥反梵言婆師此言讚歎或言唄匿疑訛也婆音蒲賀反案宣驗記云魏陳思王曹植曾登漁山忽聞巖岫有誦經聲清婉遒亮遠谷流響遂依擬其聲而製梵唄至今傳之是也唄亦近字耳。

犛牛

亡交反說文西南夷長髦牛也今隴西出此牛也經文作貓猫二形今人家所畜以捕鼠者是也猫非經義。

南無

或作南謨或言那莫皆以歸礼譯之言和南者訛也正言煩淡或言槃淡此云礼也或言歸命譯人義安命字。

第二卷

不豫

古文與同余據反尒雅逮及與也左傳公必與焉是也。

每作

莫載反字林莫改反三蒼每非一定之辝也案每猶數也屢也。

等咎

渠九反廣雅咎過也字體從人各人各相違即成過咎也。

演暢

敕亮反廣雅暢達明也。

倫匹

力均反廣雅同等輩倫匹也又倫類也匹配也。

深奧

於報反尒雅西南隅謂之奧郭璞曰室中隱奧之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也[米*睪]名云不見戶明所在秘奧也說文奧究也亦藏也。

叵思

普我反三蒼云叵不可也反正為乏反可為叵皆字意也。

聚落

廣雅聚落居也案聚聚也謂人所聚居也漢書無燔聚落是也。

衰邁

莫芥反說文邁遠行也廣雅邁歸徃也。

僮僕

徒東反下古文[(耜-耒)*業]同蒲木反說文男有罪為奴曰童廣雅童僕伇使也今皆作僮又僕亦附也謂附著人也。

梁棟

尒雅[ㄊ/木]廇謂之梁郭璞曰屋大梁也又梁亦通語也棟都弄反說文棟屋極也[米*睪]名云棟中也居屋之中也[ㄊ/木]音亡廇力救反。

欻然

吁勿反蒼頡篇欻猝起也。

焚燒

古文炃燌二形同扶雲反廣雅焚燒也說文焚燒田也字從火燒林意也。

嬉戲

說文作僖虛之反僖樂也蒼頡篇嬉戲笑也字從虘從戈虘音許冝反。

切已

廣雅切近也迫也又亦割也字從刀七聲。

衣裓

孤得反謂衣襟也。

珎玩

古文貦同五喚反字林玩弄也廣雅玩好也尚書玩人喪德玩物喪志孔安國曰以人為戲弄則喪其德以物為戲弄則喪其志也經文作翫習元翫非體也。

適其

尸亦反三蒼適恱也謂稱適也廣雅適善也謂事物善好稱人心也。

勇銳

羊稅反廣雅銳利也說文銳芒也。

推排

出唯土回二反蒼頡篇推軵也前也說文推排也排盪也軵音而勇反。

四衢

巨俱反尒雅路四達謂之衢郭璞曰交道四出者也[米*睪]名云道四達曰衢齊魯謂四齒杷為欋欋杷地則有四[皮-(〡/又)+(王/匆)]此道似之因以名焉。

綩綖

諸經有作蜿[蝡-大+而]二形字林一遠反下以旃反相承云坐縟也未詳何語立名耳。

丹枕

案天笁無木枕皆以赤皮疊布為枕貯以兜羅綿及毛枕而且倚丹言其色赤也即諸經中朱色枕者同其事也。

姝好

古文[女*殳]同充朱反字林姝好㒵也方言趙魏燕代之閒謂好為姝詩云靜女其姝傳曰姝色美也。

不匱

今作樻同渠愧反禮記即財不匱鄭玄曰乏也詩云孝子不匱傳曰匱竭也。

保任

補道反說文保當也任保也言可保信也。

頹毀

古文頹墤二形今作隤同徒雷反說文隤墜下也廣雅隤壞也字從禿貴聲。

[土*巴]坼

字林父美恥格反[土*巴]毀也坼裂也尒雅[土*巴]覆也廣雅坼分也。

[袖-由+希]落

直紙敕尒二反廣雅[袖-由+希]敓也說文奪衣也字從衣[詹-(八/言)+巾]聲經文作阤除蟻反方言阤壞也說文小[山/用]曰阤阤亦毀也敓音奪[危-(夗-夕)+(七/巾)]音斯。

覆苫

字林舒塩反茅苫也尒雅白蓋謂之苫李巡曰白蓋編之以覆屋日苫也。

椽梠

力語反方言屋梠謂之檐郭璞曰即屋檐也亦呼為連緜亦名[媲-女+木]說文梠楣通語也[媲-女+木]音毗。

周障

之尚反說文障隔也通俗文[竺-二+番]隔曰障也[竺-二+番]音甫煩反。

鵄梟

古文[互*鳥]鵄二形今作鵄同兖尸反梵言阿梨耶案尒雅狂茅[互*鳥]舍人曰狂一名茅[互*鳥]憙食鼠大目也郭璞曰[(尨-、)*鳥][互*鳥]也又云恠[互*鳥]也[(尨-、)*鳥]音亡項反。

鵰鷲

籀文作鵰同丁堯反穆天子傳云爰有白梟青雕執犬羊食豕鹿郭璞曰今之鵰亦能食麞[鹿/耳]鷲音就梵言姞栗陁或言揭利闍此云鵰鷲案山海經景山多鷲說文鷲鳥黑色多子師曠云南山有鳥名曰羗鷲黃頭赤咽五色皆備是也西域多此鳥蒼黃目赤食死屍也。

蚖虵

案字義古文作螈字林五官反虵醫也崔豹古今注蠑螈一曰虵醫大者長三尺其色玄紺善[毤-(公*毛)+(彰-章+田)]人一名玄螈漢書玄蚖韋昭曰玄黑蚖[虫*折]蜴也經中言黑蚖疑此物也而不言毒害人未詳的是諸經多作虺吁鬼反。

蝮蠍

匹六反案尒雅蝮虺愽三寸首大如擘孫炎曰江淮以南謂虺為蝮有牙㝡毒音義曰說者云今蝮虵鼻上有針一名反鼻虺三蒼蝮虵色如綬文閒有鬣大者七八尺也擘音補麦反。

蜈蚣

音吳公字林蝍蛆也甚能制虵大者長尺餘赤足者良黃足者不堪用人多炙之令赤非真也蝍音即蛆子餘反。

蚰蜒

弋周以旃反江南大者即蜈蚣也。

守宮

此在壁者也江南名蝘蜓山東謂之[虫*束][虫*覓]陝以西名為壁宮在草者曰蜴[虫*(打-丁+片)]東方朔言非守宮即蜴[虫*(打-丁+片)]是也蝘音烏殄反蜓音殄[虫*束]此亦反。

狖貍

古文雖字林余繡反江東名也又音余秀反建平名也山海經鬲山多雖郭璞曰似猕猴而大蒼黑色尾長四五尺似獺尾頭有兩岐天雨即自倒懸於樹以尾塞鼻江東養之捕鼠為物[擴-黃+(建-干+├)]健尓雅雖仰鼻而長尾是也。

鼷鼠

胡雞反說文小鼠也尒雅[鼯-吾+多]鼠郭璞曰有螫毒也食人及鳥獸雖至盡而不知亦不痛今謂之甘口鼠也。

野干

梵言悉伽羅形色青黃如狗群行夜鳴聲如狼案子虛賦云騰遠野干司馬[彰-章+(皮-(〡/又)+(王/巾))]郭璞注並云射干能緣木射音夜廣志云巢於危巖高木也禪經云見一野狐又見野干是也。

咀嚼

字林作齟說文作咀同才與反含味也蒼頡篇咀噍也通俗文咀齧曰嚼音才弱反字林蛆齰也經文作齚齧也齚音仕白反。

䶩齧

相承在計反謂沒齒也經文或作䶩竹皆反通俗文齒挽曰䶩也。

摶撮

補各反下字林七活反手小取也廣雅搏擊也撮持也[米*睪]名撮卒也謂蹔卒取之也。

摣掣

又作柤字林側加反[米*睪]名云樝又也謂五指俱徃又取也經文有作䶥說文齒不正也䶥非此義掣或作掣同充世反字林掣拔也書掣牽也[米*睪]名云掣制也制䪺之使順己也。

嘊喍

五佳仕佳反說文作齜謂開口見齒也埤蒼犬相啀拒也。

嘷吠

古文獋同胡高反說文嘷咆也吠犬鳴也。

魑魅

說文作离三蒼諸書作螭近作魑同敕知反下古文魅[魅-未+幻]二形今作[毤-(公*毛)+(彰-章+田)]同莫兾反說文老物精也通俗文山澤恠謂之魑魅正法華作妭魅。

魍魎

古文[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽二形同亡強力掌反說文[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽山川之精物也通俗文木石恠謂之魍魎也。

孚乳

通俗文卵化曰孚音匹付反字林匹于反廣雅孚生也方言雞伏夘而未孚是也下而注反蒼頡篇乳字也謂養子也。

蹲踞

字林記恕反謂垂足實坐也蹲猶虛坐也舊經言箕坐也。

土埵

字林丁果反聚土也。

擈令

符剝反通俗文爭倒曰擈也。

[門@視]看

又作窺同丘規反字林小視也方言凢相竊視南楚謂之窺也。

爆聲

古文㿺[月*暴]二形同方孝反又普剝反說文爆灼也謂皮散起也。

蓬勃

蒲公蒲沒反廣雅勃盛也經文作熢㶿非也。

周章

楚辝云聊翱翔兮周章王逸曰周章周流也謂周流徃来也。

先因

蘇見反案先亦先也。

告喻

說文作諭同揄句反論語君子喻於義孔安國曰喻曉也蒼頡篇喻譬諫也。

灾火

籕文作災同則才反左傳凢人火曰火天火曰灾。

蔓莚

西京云其形蔓莚李洪[竺-二+軌]音云怨餘戰反廣雅蔓長也延遍也王延壽云軒檻蔓莚謂長不絕也。

難[皮-(〡/又)+(王/匆)]

乃安充與反詩云莫我皇[皮-(〡/又)+(王/匆)]傳曰[皮-(〡/又)+(王/匆)]居也禮記何以[皮-(〡/又)+(王/匆)]我鄭玄曰[皮-(〡/又)+(王/匆)]安也。

躭湎

古文媅妉二形同都含反說文媅樂也躭亦嗜也湎古文䤄同亡善反說文沉於酒也。

繒纊

在陵反下古文絖同音曠說文繒帛也纊絮也小尒雅通五色皆曰繒三蒼雜帛日繒是也又云纊綿也絮之細者日纊也。

茵蓐

又作鞇同於人反說文車中重席也[米*睪]名六文鞇車中所坐者也用虎皮為之有文彩因以下與相連著也蓐三蒼薦也。

阿鞞

陛兮反譯言不退住也此與[鼙-支+皮]字同諸經有作阿毗跋致或作惟越致皆是梵音訛轉耳。

[乞*頁]瘦

說文口沒反三蒼云頭禿無毛也通俗文白禿曰[乞*頁]廣雅[乞*頁]髻禿也今讀口轄反此非正音但假借耳。

梨黮

案方言面色似凍梨也經文有作䵩力兮反字林黑黃也通俗文斑黑日黧黮說文杜感反一音敕感反乘葚之黑也今用於斬反者借音耳葚音甚。

觸嬈

說文乃了反嬈擾戲也三蒼嬈郭璞云嬈弄也廣雅嫽誂擿嬈也嫽音遼誂徒了反。

惡賤

於路反禮記吾惡用吾情惡猶憎也論語惡紫奪朱詩云惡無禮皆是也。

馲駝

又作馲字書作[馬*橐]又作橐字並力各反山海經音託郭璞云日行三百里負千斤知水泉所出也性別水脉以足掊地則泉出也經文作駱馬色也白馬黑鬣曰駱駱非今義掊音蒲交反。

蟒身

莫黨反尒雅蟒王虵郭璞曰虵之㝡大者故曰王。

聾騃

五駭反蒼頡篇無知也方言癡騃也。

唼食

古文㗱又作咂同子盍反通俗文入口曰咂字林庱血也亦䖝食曰唼。

矬陋

徂戈反廣雅矬短也通俗文侏儒日短經文作痤謂痤癤也說文小腫也痤非此義。

背傴

字林一父反通俗文曲[脊-月+日]謂之傴僂春秋宋鼎銘云一命而僂再命而傴三命而俯杜預曰俯恭於傴傴恭於僂身逾曲恭嗌加也經文作膒字林一侯反幽脂也非今所取又作[病-丙+區]未見所出疑傳寫誤也。

依怙

胡古反尒雅怙恃也廣雅頼仰依負恃也。

醫道

於其反說文治病工也醫之性得酒而使故字從酉殹聲古者巫彭初作醫殹亦病人聲也酒所以治病者藥非酒不散也殹音於奚反又作毉[監-皿+酉]二形俗字也。

救療

說文療或作療同力照反三蒼療治病也。

瘖瘂

一金乙下反瘖不能言也埤蒼瘂亦瘖也經文作喑一禁反字林喑唶也又作啞字林乙白反笑聲也易云笑語啞啞是也二形並非字體唶音子夜反。

強識

渠良反強堅也蒼頡篇強健也。

好樂

呼到五孝反好猶憙也樂猶欲也。

慶幸

胡耿反小尒雅云非分而得謂之幸幸遇也亦兾望也皆非其所當而得之也字從[前-刖+十]從[乏-之+犬]。

逃逝

是世反說文逝徃也廣雅逝行也逝亦逮也。

馳騁

直知反下丑領反廣雅馳奔也騁走也。

虎魄

匹白反廣雅虎魄珠名也漢書罽賓國有虎魄案愽物志云松脂入地千年化為茯苓千年化為虎魄一名江珠廣志云虎魄生地中其上及旁不生草木深者八九尺大如斛削去上皮中成虎魄有汁初如桃膠凝堅乃成人用以為[宛/皿]也。

啇估

字體作齎始羊反說文行賣也估字書所無唯尒雅郭璞音義[米*睪]言注中商賈作此字下賈客公戶反說文柯戶反坐賣也周禮司市掌以商賈鄭玄曰通物曰商坐賣曰賈白虎通曰商之言商也商其遠近通四方之物以聚之也賈者固也言固物以待民来求其利也案賈亦通語也故左傳荀罃之在楚也鄭賈人褚中以出史記陽翟賈人徃来販賤賣貴是也。

坦然

他誕反說文坦安也廣雅坦平也。

傭賃

興恭女鴆反蔡邕勸學注云傭賣力也㽵子傭於人者孟氏曰傭伇也謂伇力受直曰傭說文賃傭也。

灑地

所買反通俗文以水撿塵曰灑也。

出內

昌遂反案出亦出也詩云出言有章是也。

肆力

相利反廣雅肆伸也肆陳也謂伸陳伇力也。

豪貴

古文[敖/力]同胡刀反說文[敖/力]健也淮南子曰智出百人謂之豪。

俞急

弋朱反小爾雅云俞茲強益也又作愈爾雅愈急也。

躃地

脾伇反躃倒也或作僻匹尺反邪僻也僻非此用。

醒悟

思挺反字林醒醉除也。

憔悴

三蒼作顦顇廣雅憔悴愁患憂也顇病也。

恠之

古壞反恠異也驚恠也凢奇異非常皆曰恠字從左音口兀反。

塵坌

蒲䪺反通俗文[土*孛]土日坌說文坌塵也。

汙穢

字林於故反又音紆莝反汙塗也[米*睪]名汙洿也如洿泥也。

咄男

丁兀反說文咄相謂也字書咄叱也。

自鄙

補美反廣雅羞愧鄙恥也。

於某

莫有反尚書云尓元[打-丁+糸]某孔安國曰某名也臣諱君故曰某名也凢不知名不言名皆言某。

伶俜

歷丁匹丁反三蒼云伶俜猶聮翩也案伶俜亦孤獨㒵也經文多作跉跰字林力生下補諍反字與迸同跉不正也迸散也二形並非今用。

蠲除

古玄反方言南楚疾愈者謂之蠲郭璞云蠲除也。

毀呰

古文些㰣二形同子尒反說文呰呵也禮云呰者莫不知礼之所生鄭玄曰口毀曰呰。

夙夜

思六反爾雅夙晨早也。

註記

竹句之喻二反廣雅註䟽也識也字林註解也通俗文說物曰註今亦作注也。

眇目

亡了反說文一目小也[米*睪]名云目匡陷急曰眇方言眇小也。

草庵

一含反廣雅庵舍也小屋之名也經文作菴菴䕡草名也。

何負

古文荷說文胡歌反何儋也諸書胡可反何任也今皆作荷。

第三卷

誠如

市盈反說文誠信也廣雅誠敬也。

谿谷

苦奚古木反爾雅水注川曰谿注谿曰谷說文泉之通川曰谷。

卉木

字林虛謂反爾雅卉草郭璞曰卉百草之惣名也又方言東越楊州之閒名草曰卉。

小莖

胡耕反廣雅云莖本也謂枝本也。

等澍

之喻上句二反三蒼時雨也百卉霑洽也說文上古時雨所以澍生万物者也。

普䨐

又作洽同胡夾反說文洽霑也蒼頡篇洽遍徹也。

不務

亡付反說文務趣疾也廣雅務遽也。

靉靆

於代反下埤蒼音代廣雅靉靆翳薈也翳薈雲興盛㒵也通俗文雲覆曰為靉靆。

幽邃

古文㥞同私醉反說文邃深遠也。

百穀

古木反說文穀續也百穀総名也周易百穀草木麗于地是也。

苗稼

說文草生於田者也蒼頡篇禾之未秀者也論語苗而不秀是也稼說文禾之秀實為稼莖節為禾一日在野日稼。

甘蔗

之夜反案諸書或作竿蔗或作藷柘或作甘柘同一種也。

蒲挑

愽物志曰張騫使西域還得安石橊蒲桃胡桃是也廣志云蒲陶有白黑黃三種桃陶二形隨作無定體。

枯槁

古文[歹*高]說文作槀字林苦道反槁木枯也。

一渧

案此猶滴字音丁歷反通俗文靈滴謂之凝[泳-永+帚]音丁計反渧水下也。

瓦礫

力的反說文小石也。

堆阜

古文[阜-十]陮崔三形同都雷反堆高土也阜山庳而大者庳音父尒反。

丘坑

古文丘說文土之高也非人所為也一日四方高中央下亦曰丘也。

[婁*殳]知

山縷反數計也閱其數曰數也。

長表

梵言舍磨奢那此云[冗-几+豕]也案西域僧徒死者或遺諸禽獸収骨燒之埋於地下於上立表累甎石等頗似窣覩波但形而[田/廾]小也。

金剎

梵言掣多羅案西域無別旙竿即於塔覆鉢柱頭懸旙今言剎者應訛略也。

涕泣

他礼反毛詩涕泗滂沱傳曰目出淚曰涕說文無聲出涕曰泣也。

憺怕

字書或作倓同徒濫反說文憺安也謂憺然安樂也憺亦恬靜也經文作惔徒甘反說文惔憂也惔非此義怕又作泊說文匹白反無為也廣雅怕靜也。

勉出

古文勱同靡辯反國語云父勉其子兄勉其弟勉猶勸強也謂勸教之也小爾雅勉事力也。

羣萌

古文珉同麦耕反萌芽也廣雅萌始也案萌冥昧皃也言眾無知也漢書珉珉群黎是也。

諷誦

不鳳反諷謂詠讀也誦謂皆文也周禮教國子興道諷誦鄭玄曰倍文曰諷以聲節之曰誦。

億姟

古文㚊奒二形今作姟字林古才反數名也風俗通曰十千曰万十万曰億十億曰兆十兆曰經十經曰姟姟猶大數也。

營從

古文覺同伇瓊反蒼頡篇營衛也亦部也。

城郭

世本鯀作城郭公羊傳曰郭者何恢郭也經文有從土作墎非也鯀音古本反。

第四卷

溝壑

呼各反說文溝水瀆也廣四尺深四尺爾雅流水深則成壑壑亦溝池也。

臺觀

徒来反爾雅四方而高曰臺又云觀謂之闕孫炎曰宮門雙觀也[米*睪]名云觀者於上觀望。

莎伽

先戈反梵言娑婆揭多此云善來。

唯然

弋誰反說文唯諾也廣雅唯然譍也礼記父召無諾先生召無諾唯而起鄭玄曰唯有譍之敬辝也唯恭於諾也又借音弋水反亦語辝也。

親友

于久反說文友同志也廣雅友親也禮記僚友稱其悌執友稱其仁鄭玄曰僚友同官也執友同志也。

艱難

籕文作囏同古閑反說文土難治也[米*睪]名艱根也如物根也難憚也人所忌憚也。

貿易

莫候反三蒼貿換易也交易物為貿字從貝徒夘。

蹈七

徒到反說文蹈踐也踐履也[米*睪]名云蹈道也以足踐之如道也。

肴饌

又作[莫/艮]同仕眷反說文具食也饌飲食也。

齋室

說文室實也案戶外為堂堂內為室論語云由也升堂未入於室是也。

句豆

徒闘反字書逗留也說文逗止也方言逗住也經文有作䛠竹候反順言也䛠非經旨又作[言*竇]未見所出。

乾燥

先老反[米*睪]名燥焦也說文燥乾也。

[(ㄇ@又)/圭]礙

本作罫同胡卦反字書網礙也說文礙止也。

見寶

古現反案梵本云達梨舍那此譯云見也。

林藪

桒苟反散木為林澤無水日藪。

各賷

子奚反說文持遺也案賷亦持也字從昗亝聲。

關[門@龠]

古文鑰同余酌反說文[門@龠]關下壯也方言關東謂之鍵關西謂之[門@龠]經文作籥字林書僮笘也何承天纂文云關西以書篇為書籥籥非此義笘赤占反。

无央

於良反梵言阿僧祇此言无央數央盡也經文作鞅於兩反說文頸靻非此義靻音之列反。

所徃

羽冈反廣雅徃至也經文有作住非也。

第五卷

捐捨

以專反說文捐棄也尒雅廢捨也郭璞曰捨放置也。

委政

國語棄政伇非任也賈逵曰政猶職也左傳為政事庸力杜預曰在君為政在臣為事論語道之以政孔安國日政謂法教也。

推鍾

直追反說文稚擊也字從木經文作搥直淚反關東謂之搥關西謂之持又作搥都回反搥摘也二形並非字義持音篪。

仁徃

而親反周禮六德一日仁鄭玄曰愛人以及物曰仁上下相親謂之仁諡法曰貴賢親親曰仁煞身成人曰仁[米*睪]名仁者忍也好生惡煞善惡含忍之也。

開闡

昌善反廣雅云發闡開也闡明也。

頗有

借音普我反諸書語辝也本音普多反。

於剎

經文有作千剎那頃案梵本無千字此傳寫悞也。

芥子

迦邁反字林辛菜也。

宗奉

子肜反宗尊也說文奉承也。

誹謗

字林方味反誹謗也謗毀也廣雅謗惡也國語左史謗之賈逵曰對人道其惡曰謗也。

罵詈

力智反蒼頡篇詈罵也。

尼乾

或作尼乾陁應言泥揵連他譯云不繫也。

[這-言+羊]路

正言路迦譯云順世外道縛摩路迦也底迦此云左順世外道。

相扠

字體作[擔-(八/言)+巾]敕佳反以拳加人也扠近字耳。

旃陁羅

此言訛也正言旃荼羅此譯云嚴熾又一云主煞人謂屠煞者種類之㹅名也其人若行則搖鈴自摽或杖破頭之竹若不然王則與罪。

田獵

白虎通曰為田除害故曰田獵也。

漁捕

古文[((步/里)*ㄆ)/(烈-列)]或作䰻同言居反說文漁捕魚也。

屠兒

達胡反說文屠刳也案屠分割牲肉也。

魁膾

苦回下古外反魁師也魁首也膾切肉也未詳所出立名經文有作儈聲類儈合市人恐非此義。

[彳*去*亍]賣

胡麵反說文衒惑從玄作衒行且賣也詃也。

屏[皮-(〡/又)+(王/匆)]

俾領反禮記左右屏而待鄭玄曰屏隱也詩云万邦之屏傳曰屏蔽也今借為蒲定反依初反讀亦不乘字義。

入里

周禮五家為隣五隣為里謂二十五家也里居也[米*睪]名云五隣為里方居一里之中也。

澡浴

祖老反說文澡洒手也浴洒身也。

新染

經文有作新淨正法華云淨潔被服也。

輕蔑

字體作懱同莫結反說文相輕㑥也。

討伐

古文䚯同恥老反漢書音義曰討除也禮記叛者君討鄭玄曰討誅也伐也左傳有鍾皷曰伐白虎通日伐者何伐敗也欲敗去之也經文作罸說文罪之小者曰罸廣雅罸折伏也罸非此義。

巨身

其呂反字林巨大也方言齊宋之閒謂大曰巨說文巨大作鉅。

被精

皮寄反被謂被帶也經文作披張之披方言披散也披非此義。

奮迅

方問雖閏反廣雅奮振也鳥之奮迅即毛起而身大故從[((嘹-口)-小)-日+隹]在田上[((嘹-口)-小)-日+隹]音雖鳥也。

頭陁

此應訛也正言杜多譯云洮汏音大洒也或云紛彈言去其塵穢也舊云斗藪一義也。

憒鬧

公對女孝反說文憒乱也煩也韻集鬧猥也猥眾也字從市從人經文有作閙俗字也。

第六卷

[米*睪]氏

經中或作姓瞿曇氏案氏姓別也生也姓者所以繫統百世使不別也感靈而生也氏者所以別子孫之所出也或因地或因官爵也故世本云言姓即在上言名即在下。

年紀

居擬反十二年為一紀紀記也。

拜跪

字林丘委反跪拜也又音渠委反左傳跪而戴之也。

擣簁

古文籭䔮二形聲類作篩同所佳所飢二反說文竹器也可以除麤取細也。

除愈

古文瘉同㬰乳反方言差間愈也說文瘉病瘳也。

億載

則代反案筭經皇帝為法數有十等謂億兆京垓壤秭溝澗正載及其用也有三謂上中下下數十万日億中數百万曰億上數万万曰億。

繽紛

匹仁孚云反廣雅繽繽眾也紛紛亂也謂眾多亂下也字林繽紛盛皃也。

塔寺

梵言毗訶羅此云遊行[皮-(〡/又)+(王/匆)]謂僧所遊履[皮-(〡/又)+(王/匆)]也今以寺代之言寺者說文廷也有法度者廣雅寺治也[米*睪]名云寺嗣也治事者相嗣續於其中也字體從寸出聲。

僧坊

甫亡反字林坊別屋也。

多羅樹

形如椶櫚極高長七八十尺花如黃米子大如針人多食之。

瞻蔔

正言瞻愽迦此云黃花樹花小而香西域多此林也。

瘡朎

籕文作疹說文同居忍章忍二反唇瘍也三蒼云風腫也。

咼斜

口蛙反說文口戾也通俗文邪戾曰咼是也字從口咼聲咼音古瓦反。

遍[仁-二+虛]

韻集方[歹*舍]他奚反纂文云遍虛薄也今俗呼廣薄為遍[└@(虎-儿+巾)]關中呼[矢*卑][└@(虎-儿+巾)][矢*卑]補迷反經文作䐔䏲近字也。

曲戾

字林力計反戾曲也字從犬從戶。

窊曲

字林音隱窪或作窊同一[瓜-、]反廣雅窊下也。

撰集

三蒼作篹同助臠反廣雅撰定也撰亦述也。

第七卷

謦欬

口冷反說文謦亦欬也蒼頡篇謦聲也經文作磬口定反樂器也磬非字體欬苦戴反說文欬逆氣也亦瘶也經文作咳胡来反嬰咳也咳非經義瘶音蘇奏反。

属累

之欲反下力偽反属託也說文属連也廣雅委託累也謂以事相属累也左傳相時而動無累後人謂累重也。

甄迦羅

或云[口*恒]迦羅此當千万億百[口*恒]迦羅名頻婆羅此當十兆百頻羅名阿茤婆或名阿閦婆此當千兆。

我適

三蒼古文作商同尸亦反爾雅適徃也正法華云我徃昔供養是也。

怨敵

徒的反廣雅敵對當也爾雅敵匹也怨之匹也。

八百万

正法華云一千八百万億梵本十八俱胝案百毗跋為一俱胝此數當兆數乃更多今經文有作百八万億非也。

動搖

說文餘照反樹動也字從木䍃聲䍃音余周反。

甄叔

譯云赤色寶字林已仙反案西域傳云有緊叔迦樹其花赤色形大如手此寶色似此花因以名焉。

宰官

祖殆反聲類宰治也謂治邑吏也廣雅制也謂制事者也。

第八卷

舩舫

甫妄反通俗文連舟曰舫併兩舟也。

漂墮

匹消芳妙二反說文漂浮也案漂猶流也正法華經作流墮是也。

撿繫

居儼反廣雅撿甲也撿括也謂括束也[米*睪]名撿禁也謂禁閇誨物不得開露也字林從木。

唐捐

案唐徒也徒空也蒼頡篇云捐棄也。

祝詛

說文作詶之授反詶詛今皆作呪下古文樝同側據反[米*睪]名云祝属也以善惡之辝相属著也詛阻也謂使人行事阻限於言也經文作咀才與反咀嚼也非合字體。

掣電

昌制反陰陽激耀也關中名覢電今吴人名䃱磹音先念反大念反[米*睪]名云掣引也電殄也謂乍見即殄滅也。

降雹

蒲角反鄭玄注禮記云陽為雨陰起脅之凝而為雹。

戒雷

古文作誡同古薤反詩云豈不曰誡誡警敕也方言戒俻也。

慈音

梵云每怛利末那此云慈意經文作音誤也。

吉遮

止奢反正言訖栗著譯云所作。

伺求

廣雅埤蒼作覗同滑慈胥吏二反伺猶察也字林伺候也廣雅伺視也。

三藏法師玄奘譯

南无曷剌怛那怛那耶夜多垤他遏尒(而割反)(一)　末尓(同上)(二)　末泥(去聲)(三)　求末泥(同上)(四)　質帝(五)　靳(脂列反)履帝(六)　閃(式染反)䛧(莫閇反)(七)　閃弭(蜜尓反)(八)　多鼻扇(重長)帝(九)　目帝(十)　目荅䛧(十一)　三䛧(十二)　阿毗三䛧(十三)　三磨(短)三䛧(十四)　素(清)磨三䛧(十五)　剎(重)曳(十六)　惡剎曳(十七)　惡剎墀(奴戒反)(十八)　扇帝(十九)　閃䛧(二十)　䭾剌(力割反)尼(二十一)　阿路迦婆(去聲)娑波羅弗(福泥反)帝(二十二)　鉢剌著(知也反)吠剎[抳-匕+羊](二十三)　涅(奴紇反)栗地瑟䶩(以皆反)阿蹁(蒲眠反)怛羅涅栗地瑟䶩(二十四)　阿蹁怚邏波利秫(尸聿反)第(二十五)　殟(烏沒反)矩隸(二十六)　沒矩隸(二十七)　阿剌躋(二十八)　鉢剌䶩(二十九)　輸(式庾反)迦差(初理反)(三十)　阿三磨三䛧(三十一)　勃陁毗盧枳帝(三十二)　磨波利差仾(三十三)　僧伽涅伽(去)怚尼(三十四)　僧伽涅具煞尼(三十五)　跋耶(重聲)跋耶(短聲)毗輸達尼(三十六)　曼㗌(丁結反)唎(三十七)　曼多羅剎也仾(三十八)　胡魯仾(三十九)　摩訶胡魯多憍(舉赦反)設[(上/天)*(入/米)](四十)　惡剎曳(四十一)　惡剎伐拏多耶(四十二)　阿跋[(上/天)*(入/米)](四十三)　阿末若(而夜反)那多耶(四十四)　蘇波訶

第二

多垤他十伐唎摩訶十伐唎　鄔計目計阿䶩(去聲)阿吒(重)伐底(長)涅(同上)栗䶩涅栗吒伐底(同上)

第三

伊緻抳(女几反)毗緻抳旨緻抳涅栗緻抳涅栗著(稚耶反)伐底(短聲)

第四

遏媄(除皆反)捺媄努捺媄阿捺厨(雉俱反清)捺遟俱捺遟

第五

阿揭搱揭搱具唎健䭾(長)唎旃荼唎摩隥祇卜(重)羯西僧矩隸常寠履勃盧[薩-產+(辛/工)]抳阿揭悉底

第六

伊底䛧伊底䛧(五遍)你䛧你䛧(五遍)胡魯醯(夫聲)(五遍)[薩-產+(辛/工)](蘇紇反)䫂(都可反)䤈(五遍)

壓油

說文於甲反壓壞也鎮也周成難字作䆘䆘桚也經文作柙古文匣字說文押㩜也論語虎兕出柙是也字從木又作柙音甲尓雅押輔也亦押束也字從手二形並非經義拶子曷反。

紺青

古暗反說文帛染青而揚赤色也[米*睪]名云紺含也青而含赤色也。

珂貝

苦何反螺属出海中潔白如雪者也經文作軻口佐反說文接軸也亦埳軻不遇也軻非字義埳音口紺反。

怛垤他遏彈(去聲)媄(徒皆反)(輕)(一)　彈荼(重長)　鉢底(丁履反)伐帝(二)　彈荼伐栗帝(三)　彈荼伐栗怛尼彈荼拘舍隸(四)　彈荼蘇達唎(五)　蘇䭾(長)利(六)　蘇䭾囉鉢底(丁履反)(七)　勃陁(重)鉢設帝(八)　[薩-產+(辛/工)]嚩䭾剌尼阿伐栗怛泥(去聲)(九)　[薩-產+(辛/工)]嚩婆(去)莎(所也反)伐栗怛泥(十)　蘇阿伐栗怛尼(輕)(十一)　僧伽波唎剎尼(依字)(十二)　僧伽涅伽怛尼(十三)　[薩-產+(辛/工)]達摩蘇波唎差(初履反)帝(十四)　阿僧祇(巨奚反)(十五)　僧伽波揭仾(十六)　怛唎阿特縛僧伽咄略(上聲)鉢羅弗(補沒反)帝(十七)　[薩-產+(辛/工)]縛僧伽三末底羯爛(清長)帝(十八)　[薩-產+(辛/工)]縛達摩蘇鉢理差(初理反)帝(十九)　[薩-產+(辛/工)]縛[薩-產+(辛/工)]埵胡魯多憍(重)設略(力迦反)奴揭帝(二十)　僧(所繒反)訶毗(重)訖唎雉帝(二十一)　蘇波訶

阿惰

徒臥反案梵本云怛唎此云三阿特縛三十僧伽眾咄略同一種經文從有作㤢相承於六反撿無此字疑傳寫誤也。

繚戾

力鳥反說文繚繞也繚緾也謂相緾繞也。

角睞

力代反說文目瞳子不正也蒼頡篇內視曰睞也。

一切經音義卷第六

一切經音義卷第七(大乘重譯)　　　　納

翻經沙門玄應撰

正法華經
阿闍世王經
悲華經
等集眾德三昧經
大悲分陁利經
集一切福德經
大方等念佛三昧經
廣愽嚴淨不退轉經
念佛三昧經
佛說阿惟越致遮經
楞伽經
勝思惟梵天所問經
入楞伽經
思益梵天所問經
[薩-產+(辛/工)]遮尼乹子經
持心梵天所問經
菩[薩-產+(辛/工)]行方便境界經
度世經
大般泥洹經
漸俻經
大哀經
十住經
虛空藏經
如来興顯經
阿差末經
羅摩伽經
无盡意經
菩[薩-產+(辛/工)]本業經
寶女經
諸菩[薩-產+(辛/工)]求佛本業經
菩[薩-產+(辛/工)]淨行經
道神足无極變化經
無言童子經
寶如来三昧經
仛真阤羅尼經
四童子經
持世經
方等般泥洹經
弘道廣顯經
哀泣經
阿耨達龍王經
慧上菩[薩-產+(辛/工)]問大善權經
普超三昧經
文殊師利現寶藏經

正法華經

第一卷

盧楴

徒帝敕細反或作[薩-產+(辛/工)]俱盧楴人名也此譯云賣姓。

焰明

字詁古文燄今作爓三蒼作焰同餘贍反說文火行微燄然也經文作㷿許凡反埤蒼㷿味辛也字菀㷿[萩-火+欠]也㷿非此義[萩-火+欠]音力割反。

蒸民

之外反尒定蒸眾也天生蒸民是也。

烣闊

又作[多*(厂@火)]同苦迴反字林恢大也闊遠也。

暨今

聲類云古文作泉同其器反字林暨及也亦至也。

霍然

呼郭反案霍然[攸-ㄆ+(烈-列+重)]忽急疾之㒵也經文作㸌非體也。

[莫/系]修

子夘反或作纘尒疋纘継也謂継修前業也。

煜爚

又作焴同餘祝反光明盛㒵也經文作昱鑠非體也。

斒斕

又作霖斑二形同補閒反下又作斕同力閒反通俗文文章謂之斒斕經文作斑蘭非體也。

溥演

疋古反此古文普字詩傳曰溥大也亦遍也。

較略

古文攉同古學反較粗略也廣雅較明也。

明喆

又作哲同知列反尒疋哲智也宋齊間語也。

若繕

市戰反說文繕補也三蒼繕治也繕之言善也。

謿話

竹交反下又作譮舙二形同胡[怡-台+史]反聲類訛言也。

堊飾

烏各反尒疋牆謂之堊郭璞云白土飾牆也。

鐃鏡

奴交反下音竟未詳所出案周礼金錞以和鼓金鐃以正鼓應是錞音常均反。

拊抃

麩主反拊拍也下又作拚同皮變反說文拊手曰抃也。

第二卷

㣿惕

之若反下他狄反㣿惕者謂憂懼也亦痛也。

未聆

力丁反蒼頡篇聆聽也耳所聽曰聆也。

軒窓

虛言反楚辝注云軒樓上扳障風曰者也。

鑠如

書斫反閃鑠也言忽霍蹔明也。

孚出

又作䞯同芳務反孚疾也廣雅䞯行也。

慍恨

於問反慍怨也說文慍怒也亦恚也。

帑藏

湯朗反周成難字音蕩說文帑金幣所藏之府者也。

榱棟

所龜反下都弄反尒疋桷謂之榱榱即椽也棟屋極也山東呼棟為[木*急]音於靳反。

軒闥

他曷反廣雅闥門也謂側門也。

虺蛇

古文虫螝二形今作虺同呼鬼反毒蟲也韓非子曰蟲有虺者一身兩口爭食相齕遂相煞也齕音紇齧也。

蝮螫

疋六反下呼各反蝮有牙㝡毒鼻上有針是也經文作蝠[竺-二+虫]誤也。

[〦/(日*日)/(烈-列)]竄

經文或作臿此應逋字補胡逋逃也廣雅逋竄也。

鳴呼

火胡反字林呼外息也呼召也喚也經文作㖟。

啾唧

子由反下資栗反蒼頡篇眾[丙-一+〦]聲也經文作㗧乃結反怒也㗧非此義。

圂廁

胡困反圂廁也亦豕所居也廁清也雜也。

窠窟

又作薖萪二形同苦和反小疋云雞所乳謂窠菟之所息謂之窟經文作萂非也。

摣掣

又作柤同側伽反摣又也經文作齹千何反齒參差也齹非此用。

齮齧

丘奇反漢書韋昭音墾蒼頡篇云齊人謂齧咋為齮側齧也。

羯羠

囚几反徐廣曰羯羠並犍羊也。

[冗-几+豕]埌

力宕反通俗文丘[冗-几+豕]謂之壙埌。

鳩洹

諸經或作鳩垣或作仇桓皆梵音訛也此譯云大身鬼。

拔扈

蒲沫反下胡古反漢書音義曰扈拔扈也謂自縱恣也。

䥫喙

又作顪同許穢反通俗文獸口曰喙喙亦通語也。

尸骸

乎皆反骨之捴名也經文作骸非也。

燔燒

又作[多*番]同扶元反毛曰炮加火曰燔燔亦燒也。

恇孃

丘方反下而羊反說文恇孃煩擾也謂煩恐惶遽經文從心作懹人向反懹憚也難也懹非此義。

烏殟

烏沒反說文暴無知也聲類烏殟欲死也。

灰燼

又作㶳同似進反燒木餘曰燼經文作藎草之藎非體也又作[卄/(雪-雨+(雪-雨))]誤也。

炙燎

又作[(夕/火)*巢]同力照反今江北謂炙手足為炙燎經文作燎非體也。

噉食

又作啖㗖二形同達敢反噉食也經文作骰骸二形並非也。

奔騖

亡付反騖疾馳也廣雅騖奔也。

蜈蚣

音吴公字林蝍蛆也甚能制虵經文作[虫*(暴-(日/共)+((┐@一)/一))]非也。

蚔蛆

渠支反下知列反說文蚔䖯也䖯蠆也毒虫也廣雅蛆毒虫也經文作螑非也䖯音圭。

盲聵

牛快反生聾曰聵又無識曰聵經文作膭胡對反肥也膭非今用。

燒焫

又作爇同而恱反蒼頡篇爇燒然也。

免濟

又作濟同子第反濟渡也益也。

勱勵

古文勱今作勉同靡辯反勱強也謂自勸強也下力制反相勸勵也勉力為勵。

擾馴

如小如照二反擾安也說文牛柔謹曰擾故字從牛下似均反廣雅馴善也亦從也說文謂養鳥獸使服習謂之馴經文從手作擾下作偱非字體也。

縶紲

又作馵同知立反下又作緤同息列反縶絆也拘執也紲馬韁也所以縶制畜畜牲者皆曰紲紲繫也。

謗訕

所姧反蒼頡篇訕非也謗毀也。

蠱狐

聲類弋者反書中多作野狐此古字通用也。

黤黮

烏感他感反黤黮不明也經文作黕丁感丁甚二反垢濁也黕非今用。

痋燥

又作疼疼二形同徒冬反聲類作癑說文痋動痛也下蘇倒反燥乾也經文作痋瘮非也。

癘瘡

又作癩同力帶反字林惡疾也。

憂瘀

於務反廣雅瘀病也瘀傷也經文作瘶非也。

喚哳

陟黠反楚辝嘲哳鳥鳴也案字義冝作㕭烏交反江南以多聲為㕭咋咋音仕白反。

黧黮

力奚反下敕感反通俗文班黑謂之黧黮。

好仵

又作迕悟二形同吾故反觸仵也聲類迕逆不遇也。

第三卷

靖聽

又作[彰-章+青]竫靜妌四形同自井反謂安定無聲也。

葐蒀

扶文反下紆文反葐蒀香氣也亦盛皃也經文作芬薀非也。

流宕

達浪反說文宕過也通俗文迵過日宕是也。

㝯停

奇驕反字林㝯寄也經文作僑高也才也僑非正體。

致印

於振反印可也說文印王信也蒼頡篇印驗也。

嬉遊

又作僖同虛之反說文嬉樂也戲笑也經文作繥非也。

祚胤

在故反下與振反祚祿位也胤継嗣也經文作[米*乍]非也。

飢餒

奴罪反三蒼餒餓也經文作[飢-几+內]未見所出。

訾計

又作訾同子[禾*(ㄆ/一)]反說文訾量也思也經文作貲貨之貲非字意也。

冝用

榆共反蒼頡篇用以也經文作角非也。

卬卬

又作昂昂同五[(罩-卓+止)*寸]反昂昂恭敬之㒵也。

睹彘

又作猪同陟驢反下除例反方言関之東西謂䐗為彘。

鷄鶩

音木尒疋野曰鳬家曰鶩鶩即鴨也經文作稚非也。

出內

奴對反字書內入也經文從人作納非也。

煩冤

古文作冤惌二形今作宛同於元反說文冤屈也廣雅冤枉也經文作婉非字體也。

嗇口

又作嗇同使力反眾㒵也田夫謂之嗇人亦積也。

剓身

又作剺同力咨反三蒼剓劃也經文作釐身非字體。

林麓

古文㯟同力穀反謂林属於山曰麓詩云瞻彼旱麓傳曰山足也。

樛木

居虬反詩云南有樛木注云謂木枝下垂曲者也。

䅥䅥

又作[禾*桀]同居竭反詩傳䅥䅥長也說文禾舉出苗也。

豐羨

辝箭反周礼注云羨饒也亦餘也經文作薿非也。

㕮咀

方父反又音撫下側呂反謂以物拍碎也。

肧胎

普才反說文婦孕一月為肧二月為胎胎始也養也。

探本

他含反說文遠取也探摸也。

宣叶

又作恊同胡[矂-品+ㄊ]反叶合也同也和也。

斐粲

敷尾反詩傳曰斐文章㒵也粲明也鮮盛㒵也。

第四卷

豔䀎

又作艶同餘瞻反下莫見反艶美色也䀎邪[跳-兆+見]也經文作醘盻二形誤也。

奕奕

余石反奕奕光明之德也廣雅奕奕盛也字從大。

嗟嘆

子邪反下敕且反嗟嘆謂大息也經文作[(口*巨)/木]非也。

開䦱

又作[門@毀]同于彼反字林䦱開也闢也經文作閙誤也。

羸[佫-口+思]

又作[病-丙+(茖-口+用)][慌-巟+(ㄆ/用)]二形同蒲戒反通俗文疲極曰[佫-口+思][佫-口+思]疲劣也。

諄諄

之閠之純二反說文告曉之熟也諄諄誠懇之㒵也。

綺[女*(替-曰+貝)]

徂且反說文自好也聲類[女*(替-曰+貝)]綺也通俗文服飾鮮盛謂之[女*曹][女*(替-曰+貝)]經文作纘非也。

第五卷

解懌

以石反尒疋怡懌樂也字林懌怡也。

不嫪

力報反通俗文意若曰嫪說文嫪婟也謂戀不能去也。

裨體

說文作埤或作[飢-几+卑]同避移反埤增也厚也助也。

淳化

時均反言專一不雜也三蒼淳濃也經文作享誤也。

求眺

他吊反說文眺視也亦望也察也。

崖底

丁礼反底猶下也經文作[山*互]音直移反山名也又作[巳/山]子結反說文陬禺而高山之節也。

洮汏

徒刀反下音太通俗文浙米謂之洮汏廣雅汏洗也浙音思歷反。

第六卷

墟䧫

丘魚反墟居也民之所居曰墟下古文聚聚二形今作聚同才句反廣雅聚居也謂人所聚居也。

潀流

在公反詩云鳬鷖在潀傳曰水會[皮-(〡/又)+(王/匆)]也說文小水入大水也。

調馴

似均反善也亦從也經文作裝偱非也。

敬達

又作馗同奇龜反妙法華中大愛道是也。

第七卷

音韶

古文[鼓/召]同視柖反舜樂名也韶之言紹也。

隿射

今作弋同余力反弋繳射也獵也繳音之若反。

綢繆

直周反下莫侯反詩傳曰綢繆猶緾綿也。

調譺

吾戒反通俗文大調曰譺譺欺也。

蹉踖

千何反下子亦反踧踖也踖字應誤冝作錯千各反蹉不正也錯誤失也。

勞廢

府吠反廢退也罷止也經文作廄非也。

窺[門@俞]

丘規反下弋珠反說文窺[門@俞]小視也。

稽[乘*頁]

古文[(〦/日)*首]同苦礼反下乘朗反稽至也[乘*頁]頟也謂頟至地也。

詢法

又作[言*(旬/子)]同思遵反左傳諮親為詢詢問親慼之議也。

貧窶

瞿矩反詩傳曰窶者無礼也字書寠空也。

元元

言元元者非一民也古者謂民曰善人因善為元故曰[利/尒]元經文作忨五喚反忨食也忨非今義。

悶幅

普力蒲力二反幅億猶盈滿也。

薨殪

呼弘反廣雅薨亡也諸侯曰薨下古文作[壹-豆+((歹*匕)/土)]同於計反謂一發而死曰殪殪亦死也。

第八卷

[飢-几+互]餬

徒奚反下戶孤反通俗文酪酥謂之[飢-几+互]餬經文作[酉*帝]非也。

塞[邕*鼻]

一弄反埤蒼鼻病也經文作㙂非也。

[此/束]鴉

資髓反下於加反鴉鳥也經文從亞作鵶非也。

鵁鶄

音交精似鳬而脚高毛冠人家養之以厭火灾也。

嚾呼

又作嚻喚二形同呼換反喚叫呼也。

享餼

虛掌反下虛氣反享獻也儀礼以牲曰餼餼猶稟給也字書餼餉也經文作饗非字體也。

第九卷

號咷

徒勞反號咷大泣也經文作啅陟角反啅非字義。

厭鬼

於舟反蒼頡篇云伏合人心曰厭亦眠內不祥也。

雜糅

古文粈䏔二形同女救反今以異色物相㕘曰糅也。

寶瑛

於京反廣雅水精謂之石瑛瑛亦玉光也。

饕餮

古文䬢叨二形同他勞反下又作飻同他結反貪財曰饕貪食曰飻。

第十卷

謿讛

相承魚世反此應作譺五戒反大調也。

生靤

又作皰同蒲孝反說文皰面生氣也經文作䶌庖二形非也。

悲華經

第一卷

郅祢

之一反下奴礼反。

頞緹

烏割反下他礼反。

羅陁

經又從口作咃非也。

底拏

都礼反下奴加反經文作[奴/毛]非也。

阿俾

甫尒反。

由褅

徒計反。

離絁

式移反。

羅齲

丘禹反。

褘陁

於冝反。

多茤

渠義反。

嗐哆

敕轄反。

阿挮

他第反。

大悲分陁利經

第一卷

波义

或言毗㽞博义訛也具言鼻溜波阿叉舊譯云雜語一義也正言醜眼西方天王名也。

提惔

徒甘反。

[(冰-水+〡)*ㄆ]憊

蒲戒反。

螕以

補奚反。

阿昵

女乙反。

湏抳

女几反。

邏啜

市恱反。

多眯

莫礼反。

[薩-產+(辛/工)][卄/便]

下毘典反一音便。

師薜

蒲計反。

酣伽

下甘反。

[口*數]咩

所角反下弥尒反。

阿慉

虛六反。

桔略

音結。

第四卷

鈗婆

丈心反童子名也依字蒼頡篇䤞臿属也。

第五卷

嗒然

土合反精靈失其所也㽵子哈然似喪其偶是也。

鬻賣

又作儥賣二形同餘六反周礼儥賣也言物有定價則買者来。

跨馬

苦罵反字林跨踞也亦躡也。

大方等大集菩[薩-產+(辛/工)]念佛三昧經

第一卷

楣棖

靡飢反下宅庚反尒疋楣謂之梁謂門上撗梁也棖謂之揳注云門兩旁木也。

樞[門@(恙-心+皿)]

齒榆反下胡蠟反尒疋戶樞也說文[門@(恙-心+皿)]閇也。

魁偉

苦迴反下于鬼反魁大也偉奇也應邵曰魁丘墟壯大之意也。

第二卷

亭傳

徒丁反陟戀反漢家因秦十里一亭亭㽞也傳驛也。

熸燼

子廉反下似進反熸吴楚之閒謂火滅為熸燼火餘也經文作熸。

第四卷

無謇

居展反方言謇吃也楚語也言不通利謂之謇吃。

第五卷

㽄破

又作[病-丙+斯]同先奚反聲類㽄聲散也。

第六卷

門闑

又作臬同魚列反尒疋橜謂之闑即門限也。

廝伇

新移反廝下也字書廝伇也謂賤伇也。

第八卷

法鞉

又作鼗鞀二形同徒刀反鞉如鼓而小持其柄搖之者也。

鏝陁

莫[臊-品+巳]反池名也依字泥鏝也。

第九卷

烗熱

口戒反廣疋烗熾也今人言烗譡亦作烗譡音都浪反。

第十卷

黏汙

又作䊀同女沾反糊物相著曰粘也。

倉廩

又作商同力甚反藏穀曰倉藏米曰廩。

印璽

思紫反天子之玉印也璽信也亦神器也。

念佛三昧經

第一卷

剌夵

盧曷反下陟家反聲聞弟子名也。

胄胤

治又反下翼刃反胄後也胤継也子孫相承継也應邵曰胄緒也連續也字從八八引長之也云象世継相重也。

第二卷

氤氳

一隣反下紆文反元氣也謂天地未分之始氣也。

渟流

狄經反埤蒼水止曰渟也。

沠別

普懈反說文水之邪流別也廣雅水自汾出名沠也。

第三卷

分衛

此言訛也正言賓荼夜此云食團謂行乞食也。

京畿

或作圻同渠衣反周礼方千里曰國畿畿限也。

慴伏

徒頰反分疋慴懼也郭璞曰即恐懾也懾音之涉反。

楞伽阿跋多羅寶經

第一卷

楞伽

山名也正言䮚迦䮚音力鄧反阿跋多羅寶此云入謂入此山中而住說此經也。

海濱

父人反字林濱水崖也。

錯繢

胡對反論語繪事後素鄭玄曰繪畫也五采也。

瞪矚

直耕反通俗文直視曰瞪。

第四卷

譚婆

徒南反今借為徒紺反謂西國食狗宍人也。

入楞伽經

第三卷

樚櫨

又作轆轤二形同力木力胡反即今用之汲水者也。

因榍

又作[揳-大+廾]同先結反江南言櫼子林反[揳-大+廾]通語也。

第四卷

打摑

書或作馘同古麦反此亦假借耳。

第八卷

[烈-列+非][祭-示+(烈-列+非)]

又作薤同乎戒反說文菜也葉似[烈-列+非]。

罝罟

古文[(ㄇ@ㄨ)/組][罩-卓+(皮-支+(王/且))]二形同子邪反尒疋兔[(ㄇ@乂)/古]謂之[(ㄇ@乂)/且]注云[(ㄇ@乂)/且]遮也遮取兔也罟音古網也。

機發

說文射發也機主發之機也經文作䚨収繳具也。

屍陁林

正言尸多婆那此名寒林其林幽邃而寒因以名也在王舍城側死人多送其中今捴指棄死之[皮-(〡/又)+(王/匆)]名屍陁林者取彼名也。

第九卷

䕞[卄/碭]

力盎反下徒盎反埤蒼毒草也經文作蓎非體也。

珂乳

枯何反螺属也潔白如雪經文作䯊軻二形非也。

大[薩-產+(辛/工)]遮尼乹子經

第三卷

虫螟

莫瓶反尒疋食苗心曰螟食葉曰[仁-二+(弋@(乏-之+虫))]言虫啖禾所在之名也[仁-二+(弋@(乏-之+虫))]音徒得反。

第四卷

銛利

息廉反廣疋銛利也刀銳為銛也。

纖長

思廉反方言纖小也細謂之纖經文作韯非也。

[穴/隹]曲

烏華反廣雅窪下也說文窪小水也。

熠燿

弋入辝立二反下餘灼餘照二反熠鮮明也字林熠光盛也燿照。

菩[薩-產+(辛/工)]行方便境界神通變化經

中卷

茲基

書中作羨似箭反此草如細荻北方多饒此草。

大般泥洹經

第一卷

哀慟

徒貢反論語顏回孔子哭之慟馬融曰慟哀過也。

澡漱

所霤反說文漱盪口也經文作嗽誤也。

寮孔

力彫反蒼頡篇寮小空也經文作遼遠之遼非體也。

豪芒

古文作[禾*亡]同無方反謂其纖利如禾芒也經文作釯非也。

第二卷

羅寇

口候反尚書寇賊姧宂范甯集解曰寇謂群行攻剽者也說文寇暴也廣疋寇鈔也剽音芳妙反。

祖送

宗古反尒疋祖始也詩云仲山自出祖祖者將行犯軷之祭也軷音蒲達反。

長訣

古穴反訣絕也通俗文與死者辝曰訣訣亦別也。

第三卷

貁鼠

余繡反似弥猴而大蒼黑色能捕鼠為物[擴-黃+(建-干+├)]健。

墋濁

初錦反通俗文云沙土入食中曰墋。

第四卷

瞿師

案中本起經云瞿師羅者此譯云美音。

攘臂

而羊反攘除也謂除衣袂出臂也袂音弥世反。

宴默

石經為古文燕同一見反說文宴安也謂安息㒵也經文作譆虛基反痛聲也譆非此用。

第五卷

堅凷

今作塊同苦對反說文堅土也三蒼土塊也。

[(口*〡*口)/兀]来

又作[凹/(衣-〦)]兕二形同音似又徐姉反尒疋[(口*〡*口)/兀]似牛一角青色重千斤。

㖶者

烏奚反。

炮者

烏高反。

第六卷

猛烈

力折反說文烈火猛也廣疋烈熱也爛也。

[茼-(一/口)+又]藥

無徃反正言莽草有毒出幽州人或擣和食置水中魚皆死浮出取食之無妨。

大哀經

第一卷

開䦱

字詁今作[門@毀]同于彼反廣疋䦱開闢也三蒼[門@毀]小開門也。

淟池

他典反字林淟垢濁也。

第二卷

憺怕

徒濫反下普白反憺安也怕靜也經文作憛他紺反憛豫愁也又作潭徒南反潭深也二形並非字義。

第四卷

祈際

渠機反說文地圻咢也經文從水作沂魚衣反。

麤濇

且孤反下古文歰今作濇同所及反歰者不滑也。

第五卷

晧昊

胡老反廣疋晧晧明也尒疋晧光也下胡老反天氣廣大也。

虫蟻

又作螘同魚綺反蟻一名蚍蜉經文作䗁非也䗁音其蟻反。

第六卷

汜流

又作渢泛二形同孚劒反說文汜濫也謂普博也。

吹笙

所京反世本隋作笙說文笙也象物貫地而生也經文作[生*欠]非。

搵取

烏悶反說文搵沒也亦入也謂以物入中日搵也。

詹堂

之鹽反此香樹出廣州煎葉作之彼土人和水浴衣亦堪和香。

第七卷

攄其

敕於反攄舒也廣雅攄張也。

虛空藏經

第四卷

咼面

口蛙反通俗文邪戾曰咼經文從口旁作喎非字體也。

櫨欂

力胡反下蒲麦薄各二反說文欂櫨柱上枅也廣雅欂謂之枅枅柱上方木也一名㭼亦名[浴/木]音子結反亦名㭓亦名槉廣異名也㭓音皮變反槉音疾枅音鷄。

第五卷

輨轄

古緩反下又作牽鎋二形同胡[日*害]反方言轄亦鎋轄也轄謂軸頭䥫也經文作管非字體也。

旒幢

字書作統同吕周反旌旗之垂車者也經文作[糸*留]非也。

第八卷

矖婆

力計反。

叶婆

胡頰反經文從田作[田*十]誤也。

多咩

亡婢反經文作㖒非也。

阿差末經

第一卷

浩晧

字林工早反燒也亦水大也下胡老反日出光也。

第四卷

麼麼

莫可反三蒼麼微也亦細小也謂微細小䖝也經文有作耒耒非也。

凶竪

籀文作竪同殖庾反小兒也謂凶悖小人也。

侏倀

冝作譸張又作詶嚋侜三形同竹尢反譸張誑也謂相欺惑也經文作侏音朱侏儒也下倀敕良反倀狂也並非字體。

第五卷

怛然

他祖反說文怛安也廣疋坦平也經文作憻非也。

眷戀

居院反眷反䫃視也經文作慻非也。

芬葩

普花反說文芬芳也葩華也聲類取其盛皃也。

大猷

餘周反方言東齊謂猷曰道又亦圖也若也順也。

第七卷

誘[言*木]

餘首反下私律反誘[言*木]教也引也相勸也經文作憂恤之恤非此義也。

村渃

又作落同力各反廣雅落居也人所聚居也。

無盡意經

第二卷

䫌面

普米反說文䫌傾頭也經文作俾非體也。

第四卷

勸[(前-刖+((必-心)*、*、*、)*寸)/日]

又作[(前-刖+((必-心)*、*、*、)*寸)/日]同都木反尒疋[(前-刖+((必-心)*、*、*、)*寸)/日]正也謂御正之也方言[(前-刖+((必-心)*、*、*、)*寸)/日]理也察也。

寶女經

上卷

餱糧

胡溝反字林餱乾飯也經文從米作糇非體也。

下卷

鞠閔

居六反鞠養也愛也告也閔音眉殞反閔傷痛也。

侁侁

所隣反說文侁侁徃来行㒵也亦行聲也。

嫺睒

胡閒反說文嫺雅謂淹靜也今並為閑字。

菩[薩-產+(辛/工)]淨行經

上卷

恂恂

私遵反恂恂溫恭㒵也廣疋恂恂敬也尒疋恂恂戰慓也。

巇嶮

又作隵[土*戲]二形同許奇反案嶮巇顛危也經文作嶬非也。

無言童子經

上卷

亹亹

亡匪反亹亹猶微微也亦進㒵也。

下卷

荏若

又作集同而甚反柔木也廣疋荏荏弱也亦溫柔也下字冝作弱。

伅真陁羅所問經

伅真

徒損反字又作屯徒門反此譯云神人也王名如意生王也。

虞樂

今作娛同疑區反娛亦樂也廣雅虞安也白虎通曰虞樂言天下之民皆有樂也。

無請

且領反廣疋請求問也經文作倩非體也。

四竇

徒闘反水道也竇決也空也經文作[泳-永+竇]。

[仁-二+零][仁-二+零]

聲類俗仙字同私延反詩云屢舞[仁-二+零][仁-二+零]傳曰[仁-二+零][仁-二+零]醉舞㒵也經文作[倉*合]誤也。

衣裓

孤得反即衣襟也經文作[袖-由+亥]非也。

[(文/巾)*爪]其

此字習誤已久冝作分布二字謂以黃金分布閒錯其閒也。

自呼

火胡反謂氣息出曰呼經文作㖟非字體也。

般遮旬

或言五旬般遮此云五即五神通也。

唵錍

烏荅反下普迷反。

和鞮

都奚反。

蚑多

巨儀反。

婆妿

古何反。

姐眵

子也反　下充支反。

印駐

治具徵具二反謂授記也蒼頡篇印信也駐止也說文駐馬立也。

持世經

第三卷

骨幹

字體作䯎同古岸反廣疋䯎謂之肋謂脅骨也䯎體也亦骸骨也。

弘道廣顯三昧經

第二卷

蔚有

於謂反文章也廣疋蔚數也文綵繁數也。

景風

居影反八風中南方曰景風風動虫生也。

第四卷

力贔

古文[畾/大][弗/心][弗/大]三形今作㔗同皮兾反說文贔壯大也謂作力怒也詩云不醉而怒曰贔。

輕驫

繤文音徒荅反又音風幽反廣疋驫驫走也。

阿耨達龍王經

質疑

之逸反廣疋質問也經文從言作[言*質]非也。

撓滅

火高反說文撓擾也謂撓攪也經文作[卄/秏]非也。

邵德

時曜反說文邵高也。

日昳

徒結反謂曰反也。

黶然

於簟反謂無聲也。

普超三昧經

上卷

無圻

魚斤巨機二反菩[薩-產+(辛/工)]名也經文從水作沂音魚衣反。

歆慕

許金反詩云無然歆羨傳曰歆羨貪羨也國語民歆而得之賈逵曰歆貪也。

喟而

又作㕟同口恠口愧二反說文喟大息也歎聲也。

鏗然

又作[打-丁+身]頼二形同口耕反廣疋[車*頁][車*頁]堅正也。

大魃

蒲末反。

[攸-ㄆ+熏]忽

又作倐[條-木+足]二形同書育反急疾之㒵也。

怵惕

敕律反下又作悐同他狄反怵惕悚懼也。

不歆

許金反字林神食氣也祭祀鬼神也。

皆享

虛掌反享受也亦當也。

震懾

聲類作㒤同止葉反廣雅懾懼也。

[茫-亡+(匚@一)]滅

莫荒反[茫-亡+(匚@一)][茫-亡+(匚@一)]遠㒵也經文有作[日*荒]呼晃反。

精覈

又作覈今作核同胡[葺-耳+十]反說文考實事也亦審覈之也。

三篋

苦恊反謂聲聞緣覺菩[薩-產+(辛/工)]為三也。

未孚

疋于反字林孚信也亦生也。

堂堂

漢書項岱曰堂堂高大㒵也。

無棼

扶雲反龍王名也依字棼屋棟也。

下卷

四植

直吏反柱也三蒼戶旁柱日㨁植亦懸薄柱也。

阿闍世王經

上卷

阿俞

翼珠反。

鳩遬

蘇穀反皆比丘名也。

唵嗒

烏感反下他荅反。

仳仾

疋視反三昧名也依字仳別也仳倠醜面也倠音許唯反。

下卷

之垛

徒果反謂土榻也[莫/系]文云吴人以積土為垛也。

犇走

古文奔今作奔同補門反疾走也[米*睪]名奔變也有急變奔赴也。

金鈚

又作錍鎞二形同普啼反閱义名也。

等集眾德三昧經

上卷

慷慨

正作[惋-夗+几]愾二形同苦莾反下苦代反大息也一云壯士不得志也。

那羅延

晉言鉤鎻力士也。

[口*(唐-口+(走-土))]移

都計反亦言維摩羅移晉言離垢大力士名也。

觀銓

又作硂同七泉反銓謂銓量輕重也稱謂之銓。

車釭

又作釭同古紅反說文釭謂車轂口䥫也。

凶悖

又作凶同許恭反下古文誖愂二形同蒲沒補潰二反悖乱也亦逆也。

功績

今作勣同子歷反聲類云勣亦功也。

及遆

又作递遆二形同徒礼反謂更易交遆也。

典誥

古到反尒疋誥告也亦謹也所以約謹戒眾也。

勞来

說文作敕同力代反漢書勞来不怠也亦約敕也經文作賜賚之賚非字體也或作俫非也。

邀迭

又作徼同古堯反又於遙反邀要也呼召也亦求也下徒結反更代也。

中卷

播殖

又作譒[番*支]匊三形同補佐反播種也經文作番非也。

集一切福德經

中卷

蠆蝲

他達反下勒達反廣雅蠆蝲蚔[素-糸+虫][跳-兆+歇]也經文作䖧[虫*束*頁]非字體也蚔音巨冝反。

廣愽嚴淨不退轉輪經

第二卷

蹎蹶

又作[傎*真][起-巳+真]二形同丁賢反下居月反蹎蹶猶䪺仆也仆音蒲北反。

佛說阿惟越致遮經

上卷

㰍䟽

力公反廣疋房㰍舍也說文房室曰䟽䟽亦窓也。

中卷

吶其

又作訥同奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥訒難也。

戰[又*頁]

字體作顫又作顫同之見反下又作[病-丙+又]同有富反說文顫[又*頁]謂掉動不定也經文作痏音于䡄反瘡也痏非今用。

下卷

[烈-列+福]煑

古文[烈-列+(佫-口+田)][烈-列+(禾*(ㄆ/田))]二形又作[((〦/米)*(〦/米))/人]同扶逼又方言[烈-列+(佫-口+田)]火乾也說文以火乾肉曰[烈-列+(佫-口+田)]經文作烳逋古反火行也烳非此義。

勝思惟梵天所問經

第六卷

多軼

徒結反。

摩䶩

竹皆反。

摩忂

求俱反。

樗離

敕於反。

垔婆

於仁反。

婆系

胡詣反。

潛婆

所姧反。

思益梵天所問經

第四卷

麑隸

旨迷反。

梯隸

他計反。

緹隸

他礼反。

堙婆

於仁反。

麴鴩

徒結反。

提詫

敕嫁反。

持心梵天所問經

第一卷

[番*去]黨

補單反字林云[番*去]部也謂[番*去]類也又作般假借也。

第三卷

桴筏

又作艀同扶流反謂編木者也小泭曰桴大者曰筏也。

第四卷

徯徑

又作蹊同胡鷄反通俗文邪道曰徯步道曰徑經文有作谿徑。

末踟

直知反。

揥隸

敕詣反。

吚扶

許伊反。

錍拔

普迷反。

揭提

渠謁反。

䁥偈

女乙反。

度世經

第三卷

擾搣

子公反下音滅捉頭曰㨑除毀曰搣經文作揔非也。

唾濺

又作灒[口*戔]二形同子旦反說文水汙灑曰濺也。

第四卷

驂駕

忩[參-(彰-章)+三]反說文駕四馬也旁馬曰驂居右為驂乘者備非常也經文作㕘非體也。

[美*鳥]鴹

案漢書食貨志此亦翔字音似羊反飛而不動曰翔翔徉也彷佯也經文從[葺-耳+十]作䳬非也。

第五卷

[罡*寸]靳

古昂反下居近反[罡*寸]堅鞕也靳柔[舟*刃]也。

募索

謨故武句二反說文廣求為募。

句誄

力水反。

第六卷

騙象

疋面反字略云躍上馬也經文作[馬*(幅-巾)]誤也。

都較

古文攉同古學反粗略也廣疋較明也亦比校也。

䩭絆

又作羇同居猗反革絡馬頭曰羇羇撿也下音半馬絆也。

漸備經

第一卷

慺慺

力俱反字書慺慺謹敬之㒵也。

屋宇

古文㝢籕文作宇同于甫反說文屋邊檐也[米*睪]名宇羽也如鳥羽翼自䨱蔽也左傳失其宇注云於國則四垂為宇宇亦屋溜也居也。

眇眇

亡紹反眇眇遠也亦深大也經文作妙非體也。

篡逆

义患反說文逆而奪取曰篡字從厶音私算聲算乘管反蒼頡篇自營為厶弒君之法理無外聲故字從厶。

第四卷

惶[慌-巟+(匚@一)]

又作[(匚@一)/明]同莫荒反[泳-永+(廿/上)]遽也[(匚@一)/明]人晝夜作無日用月無月用火常思明故字從明或曰[(匚@一)/明]人思天曉故字從明也。

婉戀

力絹反詩傳曰婉戀美好㒵也亦少㒵也。

第五卷

勤懿

乙利反美也。

十住經

第一卷

攏檻

力東反下胡[黑*敢]反廣疋攏牢也㩜圈也圈音渠遠反。

如来興顯經

第二卷

丘垤

徒結反方言楚郢以南蟻土謂之垤郢以井反。

鳴呦

於州反詩云[吆*刀][吆*刀]鹿鳴是也經文作[口*(彰-章+(皮-(〡/又)+(王/巾)))]非也。

第三卷

漭沆

莫朗反下胡朗反通俗文水廣大謂之漭沆。

賄賂

力故反賂遺也謂以物相請謁也。

鶱翥

許言反下之庶反說文鶱翥飛舉也。

掏出

徒勞反通俗文捾出曰掏捾音烏活反。

羅摩伽經

上卷

波毓

由掬反經中多作育字或言刧貝高昌名㲲。

西阿

於何反詩云傳曰曲陵曰阿阿謂山曲隈[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

菩[薩-產+(辛/工)]本業經

不僑

奇驕反經中多作不驕樂天。

見邸

丁礼反說文属國舍也蒼頡篇云邸舍也亦通語也。

諸菩[薩-產+(辛/工)]求佛本業經

盡儩

又作澌同斯漬反方言侹儩盡也物空盡也。

[飢-几+責]遺

古文餽同渠愧反說文饋餉也遺與也。

因坘

直飢反帝[米*睪]名也或言因提梨同一義也梵言輕重耳。

道神足無極變化經

第四卷

[山/族]嶽

仕角反下語角反。

寶如来三昧經

上卷

銚鐄

以招反冝作焜煌胡本反下胡光反方言焜盛也蒼頡篇煌光也言焜焜熾盛也煌煌光明也經文作銚溫器名也鐄非此義。

下卷

枝棭

以石反言相似也經文從玉作玻[王*夜]非也。

四童子經

上卷

惋歎

烏喚反字略云惋歎驚異也。

噢咿

於六反下於祇反埤蒼噢咿內悲也亦痛念之聲也。

垂䫂

丁可反廣疋䫂醜㒵也經文從足作跢都賀反跢倒也跢非此用。

蚍蜉

音毗浮尒疋蚍蜉大者螘螘有赤蟻飛蟻。

方等般泥洹經

上卷

拍臏

又作髕同扶忍反說文膝骨曰髕三蒼膝盖也。

面皺

側救反謂不襵皺也經文作[糸*(丑/丑)]借字也。

量跡

又作蹟迹二形同子亦反足跡也經文作跤非也。

潺撗

仕山仕環二反水流㒵也字書潺湲流㒵也。

輔弼

扶禹反輔助也下又作[弓*(甬-用+田)]㢸[弓*丙*丙]三形同皮筆反弼正也。

下卷

卑[袖-由+(虍-七+巿)]

冝作廝悉移反字書廝伇也謂賤伇者也廝微也下也經文作[示*(后-口+(一/巾))]音斯福也[示*(后-口+(一/巾))]非此義。

嵩貔

思隆反下又作豼同婢尸反國名也。

阿插

义甲反佛名也經文從禾作[禾*(臿-臼+(凵@(人*人)))]應誤也。

羯鴨

案諸經皆作鶡鴨胡割反下又作鵪同於甲反鶡似雉而大青色有毛角若闘死乃止也故武人戴鶡冠以象之也經文作羯音居謁反羊也此應誤也。

哀泣經

上卷

器械

核誡反漢書制器械之品應劭曰內盛曰器外盛曰械一曰有盛曰械無盛曰器器亦用也。

如踞

居御反踞蹲也有箕踞也經文作倨非體也。

勤仂

六翼反字書仂勤也今皆為力字。

慧上菩[薩-產+(辛/工)]問大善㩲經

上卷

振于

古文振拒二形同諸胤反小尒疋振救也說文振舉也亦發也。

贍反

聲類或作贍同時熖反贍助也字書贍足也謂周足也。

過闋

三蒼古文作[門@祭]同苦穴反說文事已曰闋[門@祭]亦止息也終也。

雨霽

子詣反通俗文雨止曰霽今南陽人呼雨止為霽。

殫盡

多安反尚書乃殫文祖注云殫盡也。

縲紲

力追反下息列反縲繫也紲索也所以拘罪人也。

蔭庇

又作[〦/((仁-二)*(今/云))]同於禁反下方利反蔭草覆也庇自蔽也。

摧拉

或作摺同力荅反廣疋摺折也說文拉敗也。

偕偕

古骸反詩云與子偕老傳曰偕俱也偕偕亦強壯之㒵也。

迄今

虛乞反尒疋迄至也。

四錠

音定又音殿聲類云有足曰錠無足曰鐙。

下卷

半粒

音立通俗文穀曰粒豆曰皂皂音逼經文作廩非也。

文殊師利現寶藏經

上卷

騏驥

渠基反下又作驥同居致反說文馬有青驪文似棊也驥千里馬也孫陽所相者也赤驥也。

曲枝

旨移反樹枝柯也經文作掖誤也。

中卷

[壹-豆+磊]䖝

丁故反字林木中虫也穿食人器物者也。

[男*男]固

又作嬲諸經作嬈同奴了反[男*男]擾戲弄也[男*男]惱也摩登伽經作擾蟲謂厭蠱也經中有作䫃非體也蠱音古字林音故。

一切經音義卷第七

一切經音義卷第八(大乘重譯大乘律)　陛

翻經沙門玄應撰

維摩詰所說經
阿闍世王女阿述達菩[薩-產+(辛/工)]經
維摩詰經
尊勝菩[薩-產+(辛/工)]陁羅尼經
奮迅王菩[薩-產+(辛/工)]所問經
第一義法勝經
大㽵嚴法門經
大威燈光仙人問經
順㩲方便經
龍施菩[薩-產+(辛/工)]本起經
樂瓔珞㽵嚴方便經
菩[薩-產+(辛/工)]睒子經
大雲輪請雨經
了本生死經
大雲請雨經
稻稈經
大方等大雲請雨經
無所希望經
象腋經
德護長者經
一切法高王經
月光童子經
申日經
佛遺曰摩尼寶經
善思童子經
胎藏經
大方等頂王經
無垢賢女經
法鏡經
无量門微密持經
郁伽長者所問經
阿難目佉陁羅尼經
郁伽羅越問菩[薩-產+(辛/工)]行經
无量門破魔陁羅尼經
无量清淨平等覺經
舍利弗陁羅尼經
阿弥陁經
一向出生菩[薩-產+(辛/工)]經
无量壽經
前世三世轉經
虛空孕經
太子刷護經
虛空藏菩[薩-產+(辛/工)]經
善法方便陁羅尼經
虛空藏菩[薩-產+(辛/工)]神呪經
金剛秘密善門陁羅尼經
弥勒成佛經
華積陁羅尼經
弥勒来時經
華聚陁羅尼經
無量壽佛經
解節經
藥師如来本願經
放鉢經
正恭敬經
拔陂經
離垢施女經
孔雀王經
無垢施菩[薩-產+(辛/工)]分別應辯經
兜沙經
无畏德女經

維摩詰所說經

上卷

維摩詰

或言毗摩羅詰亦言鼻磨羅鷄利帝此譯云无垢稱稱者名稱也或為淨名者其義一也。

毗耶離

或作毗舍離或言維耶離亦云鞞奢隸夜皆梵言訛轉也正言吠舍釐在恒河南中天笁界七百賢聖於中結集[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

菴羅

或言菴婆羅果名也案此果花多而結子甚少其葉似柳而長一尺餘廣三指許果形似梨而底鈎曲彼國名為王樹謂在王城種之也經中生熟難知者即此也舊譯云奈應誤也正言菴沒羅此菴沒羅女持園施佛因以名焉昔弥猴為佛穿池鹿女見千子[皮-(〡/又)+(王/匆)]皆在園側也。

為護

于俾于偽二反尒疋為作也為助也。

友而

于久反廣疋友親也說文友同志也礼記僚友稱其悌執友稱其仁鄭玄注云僚友同官也執友同志也。

紹隆

市遶反尒疋紹胤継也注云紹継道也胤継世也隆盛也多也。

魔怨

梵言魔羅此云煞者是其位[皮-(〡/又)+(王/匆)]第六天主也論中[米*睪]断慧命故名為魔又常行放逸而自害身故名魔言波旬者訛也正言波卑夜是其名也此云惡者常有惡意成就惡法成就惡慧故名波旬經中作魔波旬者存二音也。

踰於

又作逾同庾俱反踰過也越也廣疋踰度也。

等觀

古桓反說文觀諦視也又音古翫反觀謂觀望也二音通用舊維摩經作正觀菩[薩-產+(辛/工)]是也。

山相

先羊反彼此二邊曰相舊經云石摩王菩[薩-產+(辛/工)]諸經中作山相薄菩[薩-產+(辛/工)]其義一也。

長者

案天笁國俗多以商估為業遊方履險不憚艱辛弥積嵗年必獲珍異上者奉王餘皆入己財盈一億德行又高便稱長者為王輔佐彼土數法万万為一億也。

稱無

齒證反名稱也尒疋稱好也注云物稱人意美善好也。

稽首

古文[(〦/日)*首]同苦礼反蒼頡篇云稽首䪺首也周礼大祝辯九拜一曰稽首鄭玄曰稽至也謂頭至地也首頭也書云禹拜稽首是也。

不譏

居衣反廣疋譏㓨也譏問也說文譏誹也。

仁者

而親反周礼六德一曰仁鄭玄曰愛人及物曰仁上下相親曰仁[米*睪]名仁者忍也好生惡煞善惡含忍也。

深殖

時力反蒼頡篇殖種也廣雅殖積也畜也。

純淑

時均反下時六反純謂精一也尒疋純大也方言純好也經文或作淳亦專一也淑時六反淑善也美也。

博弈

古文薄同補各反世本云烏曹作愽說文愽[尸@句]戲也六箸十二棊方言自關而東齊魯之閒皆謂圍棊為弈也。

諧耦

胡皆反下吳口反尒疋諧恊和也耦會合也。

酒肆

相利反肆陳也列也謂陳列酒器於市店也周礼司市掌以陳肆辯物鄭玄曰肆謂物[皮-(〡/又)+(王/匆)]也物物異肆也。

化政

之盛反礼記孔子曰政者正也謂宣法教子養万姓也論語導之以政是也。

不怙

胡古反尒疋怙恃也詩云元父何怙怙頼也無母何恃恃負也。

撮摩

字林七活反廣疋撮持也[米*睪]名撮卒也謂暫卒取之也。

宴坐

石經為古文燕字同一見反廣疋宴安也謂寂然安息㒵也。

里巷

周礼五家為鄰五鄰為里謂二十五家也詩云无踰我里里居也[米*睪]名五鄰為里方居一里之中也。

珊闍

蘇安反子名也經文有作刪所姧反。

胝子

又作底同竹尸反母名也。

芒然

莫唐反案芒然冥昧不眀也舊經作惘然。

豁然

古文奯賊二形同呼活反廣疋豁空也。

阿摩勒果

正言菴磨羅果其葉似小棗果如胡桃味酸而甜可入藥。

勿擾

如紹反說文擾煩也廣疋擾亂也。

從方

自龍反相隨從也尒疋從重也郭璞曰隨從所以為重疊也。

掃灑

所賈反通俗文以水撿塵曰灑謂以水灑散之也。

嬈固

乃了反字林嬈擾也[莫/系]文嫽嬈戲弄也嬈煩也亦惱也文殊現寶藏經等作[男*男]固字或作嬲音同嬈固堅也今冝作厭蠱之蠱字林音故又音古厭音於舟反謂伏合人心也尒疋蠱疑也謂疑惑人也摩登伽經作擾蠱言此魔作擾乱厭蠱也諸經有作䫃非體也蟲在皿中為蠱字意也蟲音直中反。

俛仰

無辯反謂自強為之也說文俛此俗頫字謂仾頭也仰謂舉首也。

冥者

莫庭莫定二反冥夜也幽闇也冥窈也。

維摩經

中卷

酬對

古文醻三蒼作詶同時周反尒疋酬報也。

聖旨

字體作恉諸視反說文恉意也廣雅恉志也。

致問

徵吏反三蒼解詁云致至也到也。

病愈

古文瘉同㬰乳反方言差閒愈也說文瘉病瘳也。

包容

補交反廣疋包裹也容受也。

黿鼉

魚袁反三蒼似鼈而大也下徒多反三蒼似蛟而大山海經江水足鼉郭璞曰似蚸蜴大者長一文有鱗彩可以為鼓詩云鼉鼓逢逢是也字體從黽從單省聲。

吸著

古文歙噏二形同義及反廣疋吸飲也。

蹴蹋

千六反下徒盍反謂以足逆蹋之曰蹴蹋踐也。

福祐

古文佑祐二形同胡救反祐助也。

瞻蔔

蒲北反正言瞻愽迦大論云此言黃花其樹高大花氣遠聞案西國多有此林故以喻也。

周窮

古文賙同之由反謂以財物與人曰賙詩云靡人不賙傳曰賙救也將救其急也字林賙贍也。

訥[扥-(打-丁)+金]

又作吶同奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥難也。

糞壤

如掌反無塊曰壤壤亦土也變言之耳以人所耕為樹藝焉則言壤壤和緩之㒵也。

之疇

直流反疇類也等也王逸注楚辝云二人為疋四人為疇疇猶伴侶也。

飢饉

古文[飢-几+乏]又作饑同几治反尒疋穀不熟為飢蔬不熟為饉凡草菜可食者通名蔬也。

憒亂

公對反說文憒亂也[丙-一+〦]也。

邑中

周礼四井為邑鄭玄曰方二里也廣雅五里為邑十邑為鄉左傳凡邑有宗廟先君之主曰都无曰邑。

以祐

胡救反祐福也尒疋祐厚也謂福厚也。

不肖

先妙反廣疋肖似類也說文骨肉相似曰肖字從肉小聲今言不肖者不似也謂骨肉不似其先故曰不肖礼記其子不肖是也謂儜惡之類也。

維摩經

下卷

[怡-台+龍]戾

諸經有作籠同[木*(彔-(彖-豕)+(┐@一))]公反下三蒼作㑦同力計反很戾也謂很戾剛強也。

不訟

似縱反論語未見能見其過而內自訟者包氏曰訟猶責也。

所圖

案詔定古文官書圖啚二形同達胡反廣疋圖度也議也圖亦計也。

貳吒

如至反經中或作阿迦尼沙詫或言尼師吒皆梵言輕重也正言阿迦抳瑟搋此言色究竟天也詫音敕嫁反抳女几反搋敕佳反。

維摩詰經

上卷(一名佛法普入法門三昧經)

柰氏

新維摩經云菴羅樹園是也其果似梨。

仇怨

渠牛反三蒼怨耦曰仇廣雅仇惡也。

編髮

三蒼古文辯字同蒲典反蒼頡篇編交織也經中言螺髻者亦是也。

蚑行

渠支反又音奇謂䖝行㒵也周書蚑行喘息是也。

怳忽

虛往反謂虛妄見也亦无形不繫之辝也說文怳狂㒵也字又作[怡-台+(梳-木)]呼晃反漢書音義曰[怡-台+(梳-木)]忽眼亂也。

勗勉

吁欲反下又作勱同靡辯反謂自勸勵也方言齊魯謂勉為勗滋說文勉強也。

適莫

都狄反下謨各莫故二反謂无人无相也安適主適也亦敵也言敵疋也莫猶慕也言慕欲也。

[网-(ㄨ*ㄨ)+又]然

无往反謂不稱適也[网-(ㄨ*ㄨ)+又][网-(ㄨ*ㄨ)+又]然無知意也亦惶遽之㒵也經文從心作惘近字也。

阿夷恬

徒兼反梵言也此譯云新學亦言新發意也。

榮[前-刖+異]

為眀反榮猶光華也亦光[冗-几+龍]也[前-刖+異]幸也。

牛湩

竹用都弄二反通俗文乳汁曰湩今江南亦呼乳為湩也。

淳淑

視倫反謂專一不雜也下時六反詩云淑女傳曰淑美也亦善也。

妖蠱

於驕反下聲類弋者反周易作冶冶容誨淫劉瓛曰冶妖冶也謂姿態之㒵也。

露枰

皮平反廣疋秤榻也。

辱来

又作辱同而属反辱耻也耻愧来相問也。

巢窟

仕交反謂住止[皮-(〡/又)+(王/匆)]所也通俗文鳥居曰巢獸穴曰窟也。

蹶取

居月反埤蒼以為蹶起也礼記子夏蹶然而起也謂急疾之㒵也。

捉㧙

蒲畢反方言㧙推也南楚凡相推摶曰㧙廣雅㧙擊也。

下卷

真人

此即阿羅漢也或言阿羅訶經中或言應真或作應儀亦云无著果皆是一也。

溝港

古項反字略云水分流也謂湏陁洹也此言入流或言至流亦言分布果今言溝港者取其義也。

沮教

才與反三蒼沮漸也敗也詩云何日斯沮傳曰沮壞也。

奚得

胡啼反蒼頡篇奚何也。

恱懌

餘石反尒雅恱懌樂也謂意解之樂也。

貧寠

瞿矩反三蒼无財俻礼曰寠詩云終寠且貧傳曰寠者无礼也字書寠空也。

芙蓉

又作扶同附俱反說文扶渠花未發為蓞[卄/閻]花已發者為芙蓉。

莖華

胡耕反字林枝主也亦小枝也諸經皆作芙蓉莖華今經文作蘅胡稉反香草也尒疋云杜蘅如葵臭如蘪蕪馬食之蘅非今用。

埤濕

補支反助也字冝作卑蒼頡篇卑下也。

洿田

一胡反大曰潢小曰洿說文濁水不流池也三蒼停水曰洿。

夜光

于寶搜神記隋侯行見大虵傷救而治之虵後銜珠以報徑寸純白而夜光可以燭堂也。

徒隸

達胡反礼記八曰徒徒隸也下力計反隸猶附著也隸奴也賤也僕隸也。

驂駕

忩含反說文駕三馬也旁馬曰驂居右為驂乘者俻非常也三蒼馬曰駕。

譸張

又作詶嚋侜三形同竹尤反譸張誑也謂相欺惑者也。

未孚

又作䞯同芳務反礼云无䞯往鄭玄注孚疾也廣疋䞯行也。

棚閣

蒲萌反通俗文連閣曰棚棚亦閣也重屋複道者也。

荒見

呼黃反荒忽也虛也謂荒忽虛妄見也亦迷亂也。

以仂

里翼反字書仂勤也今皆為力字也。

惶荒

胡光反下光讚經作慌呼晃反謂虛妄見也惶恐懅也慌慌忽也今經作荒案荒荒忽迷亂也其義是同漢書云忽荒冥漠无形也。

非摸

莫奴反亦摹字也摸法也謂掩取象也䂓摸也。

恒戢

側立反說文戢藏也亦歛也聚也。

奮迅王菩[薩-產+(辛/工)]所問經

上卷

怖嚇

呼駕反及吊来嚇菚云距人謂之嚇方言作恐䦧音呼激反。

聾瘂

於假反瘂亦瘖也經文作痾烏歌反病也痾非字體。

大㽵嚴法門經

上卷

晡沙

布胡反經中或作逋沙又作補沙亦作富樓沙皆訛也正言富盧沙此云士夫亦言丈夫。

剛橛

渠月反尒疋橜謂之杙杙樴也樴音徒得反。

鶬鵠

又作鶬同麤唐反尒疋鶬麋鴰郭璞曰即鶬鵠也鵠音胡哭反。

唯[口*萐]

又作唼同所甲反埤蒼聲類皆作唼鴨食也離騷云鳬鴈皆唼梁藻兮上林賦云唼喋菁藻皆是也字書[口*萐]喋也書亦作歃所洽反謂以口微吸之也亦歃血也。

下卷

䏣蟲

字林千餘反通俗文肉中䖝謂之䏣經文從虫作蛆子餘反蝍蛆蜈蚣也又作疽㿈也下今或作䖝同除中反尒疋有足謂之蟲。

不鑒

字書作鑑同古鑱反廣疋鑒炤也鑑謂之鏡所以察形也。

順㩲方便經

上卷

麼虫

莫可反通俗文細小曰麼三蒼麼微也經文作尛近字也。

樂瓔珞㽵嚴方便經

十佉

去伽反案十佉盧為一佉利十佉利為一車經文作[呿*ㄗ]非也。

大雲輪請雨經

姞寐

(渠乙反)。

庇利

(補寐反)。

哹患

(芳流反)。

碪薜

(猪全反下蒲計反)。

忡忡

(敕中反)。

糅波

(女救反)。

大雲請雨經

篋笥

苦俠反下胥吏反盛衣器也。

黟咥

(烏奚香利反)。

擗咥

(毗亦反)。

攲弥

(去冝反)。

挮淡

(他計反)。

唵婆

(烏感反)。

紗俱

(所加反)。

伽喃

(女咸反)。

抴[孑*(舄-臼+(十/田))]

(餘世反而注反)。

[薩-產+(辛/工)]䰅

(之忍反)。

羅韶

(市饒反)。

刪珠

(所姧反)。

目宂

(而勇反)。

㕧利

(香伊反)。

坘抵

(丁礼反)。

苔浮

(徒来反)。

琛琛

(耻林反)。

泥娜

(乃可反)。

大方等大雲請雨經

磤聲

又作[車*急]殷二形同於近反通俗文雷聲曰磤埤蒼砏磤大聲也亦聲豐礚也砏音普巾反礚普頼反。

滋味

古文孖稵二形同子夷反滋益也滋潤也經文從口作嗞嗞嗟也又作孳似思子思二反說文孳孳汲汲也或作孜方言東楚之間雙生謂之釐孳。

師郗

(敕釐反)。

翳咥

(丑一反)。

戰澿

其錦反寒戰極也經文作噤非字體也。

瞫鞞

(徒感反)。

羅薜

(蒲閇反)。

枳利

(居旨反)。

嘻梨

虛基反經文作[起-巳+喜]非也。

盧簁

(所猗反)。

鞮歌

(都奚反)。

德護長者經

上卷

漏泄

思列反廣雅泄溢也泄漏也亦發也。

下卷

門閫

又作梱同苦本反三蒼禮記外言不於閫鄭玄曰閫門限也。

廡廊

籕文作廡同亡禹反說文堂下周屋也廊亦屋也。

紇多

胡沒反神名也毗挃。

(知栗反皆神名也)。

脂那

國名也或言震旦或云真丹皆一也此言漢國也此無正翻直神州之捴名也。

月光童子經

已索

所格反蒼頡解詁云索盡也又亦儩也。

翳日

於計反廣疋翳障也方言翳覆也。

滔天

土高反尚書浩浩滔天孔安國曰滔澷也言水盛大若澷天也。

鷙鳥

脂利反猛鳥也廣疋鷙執也謂能執服眾鳥也鳥之勇銳者曰鷙鷹鸇之類也經文從虫作蟄除立反虫獸蟄藏也蟄非此用。

慴竄

徒頰反尒疋慴懼也郭璞曰即恐懾也。

遁藏

又作遯[這-言+彖]二形同徒䪺反廣疋遁避去也說文遁遷也隱也。

蠅蠛

亡結反尒疋蠛蠓郭璞曰小虫似蜹風春雨磑者也。

稽[乘*頁]

字詰古文[言*首]同苦礼反說文下首也三蒼稽首䪺首也[乘*頁]頟也白虎通曰所以稽首何稽至也言頭至地首頭也周礼太祝辯九拜一曰稽首是也。

俾倪

或作䫌倪兩字又作[卑*ㄆ]堄二形字林同普米反下五礼反俾倪傾側不正也淮南子云左䫌右倪是也。

叵我

普我反謂搖動不安也經文從足作[跳-兆+叵][跳-兆+我]或從山作[山*叵]峨並非也。

相[亭*支]

古文㲂[亭*殳]楟三形今作朾同丈衡反謂[亭*支]觸也。

緹慢

他礼反說文帛赤黃色也赤緹縓色也一染為縓縓淺絳色也縓音遷絹反。

赤[此/束]

古文[此/束]今作[口*束]同子累反廣疋[此/束]口也字書[此/束]鳥喙也經文作[口*(隹/乃)]書無此字唯諸集有此字音徐兖反又云或作吮。

霍然

呼郭反霍謂急疾之㒵也經文作[怡-台+霍]誤也。

探道

他含反尒雅探取也說文遠取曰探又音他闇反探試也。

申日經(申日此云首寂)

无垠

又作泿同五巾反垠㕺也說文地垠岸也。

拘耆

或言居枳羅鳥此云好聲鳥經文作[者-日+邑]誤也。

鶡鴨

胡葛反下又作鵪同於甲反鶡似雉而大青色有毛角闘死乃止。

洪炎

借音以贍反正字作焰又作燄光焰也說文火微燄燄然也。

亘然

歌鄧反亘猶恒然也亘亦遍也。

善思童子經

上卷

搦拳

又作[弱*ㄆ]同女卓女革二反搦捉也說文搦按也。

大方等頂王經

屈奇

衢物反異也淮南云屈奇之服許叔重曰屈[豆*寸]也奇長也經文從玉作㻕琦二形非也。

法鏡經

上卷

聞物國

謂舍衛國十二遊經云无物不有國正言室羅伐國此譯云聞者城舊云舍波堤城或言捨羅婆[生/心]帝城皆訛也。

勝氏樹

謂祇陁林或云祇洹並訛也正言逝多憍[薩-產+(辛/工)]羅國波斯匿王之子也。

除饉

渠鎮反舊經中或言除士除女亦言熏士熏女今言比丘比丘尼也案梵言比丘此云乞士即與除饉義同除六情飢断貪欲染也以善法熏修即言熏士熏女也。

多惡

於各反過惡也所為不善也經文從人作惡或從草作[蕈-早+心]並非也。

除剔

又作[(狂-王+犬)/力]同他歷反通俗文去骨曰剔今借音他計反。

汝迺

奴改反尒雅云迺乃也亦乃字也說文迺往也聲類迺至也。

樂法

五孝反愛欲曰樂經文從人作[仁-二+樂]非也。

應儀

或云應真舊本无著果亦云阿羅訶今皆阿羅漢同一義也。

昆弟

又作晜同孤魂反說文周人謂兄為昆尒疋兄昆也又云昆後也注云謂兄後也此方俗異言耳。

磋切

麤何反本作瑳論語骨曰切象曰瑳言骨切象磋以成器譬人學問以成德也。

下卷

蟆子

音莫蚊類而小山南多饒此物群飛蔽日齧人痕如手許者也。

肥腴

庾俱反說文腴腹下肥也腴亦腹也。

猳玃

古遐反下居縛反說文大母猴也似弥猴而大色蒼黑善玃持人好䫃䀎經文作㹢[狂-王+(采-木+寸)]非字體也。

肬贅

籕文作疣今亦作疣同有流反下之苪反小曰疣大曰贅廣疋肬腫也說文肬贅也㽵子附贅懸肬是也經文作肬腨二形非也。

玷缺

丁簟反玷亦缺也經文作玦音古穴反玦非此義也。

墜久

直淚反墜墮也經文作㑁久非也。

庶得

尸預反庶猶[前-刖+異]也[前-刖+異]望得也經文從言作謶之若反非此用也。

郁伽長者所問經(郁伽此譯云威德)

謿譁

今作嘲同竹包反蒼頡篇啁調也譁冝作話胡快反廣疋話調也。

牽抴

苦曰反說文牽引也下又作曳同餘世反抴引也。

財賄

古文賄同呼罪反財貨也周礼通貨賄鄭玄曰金玉曰貨布帛曰賄。

躑躅

又作蹢同丈赤反下又作䠱同丈足反字林駐足不進也廣疋躑躅踟躕也。

郁迦羅越問菩[薩-產+(辛/工)]行經

強項

胡講反謂戾人項強難迴也无量清淨覺云強項愚癡人是也大品經作增上慢人其義一也。

麈鹿

之乳反似鹿而大尾可以為拂也山海經云荊山多麈是也。

无量清淨平等覺經

上卷

寶珥

如志反蒼頡篇珠在耳也耳璫垂珠者曰珥。

焜煌

胡本反下胡光反方言焜煌盛㒵也煌亦明也。

征彸

之盈反下之容反方言征彸惶遽也。

項很

又作佷同胡墾反項很也很人強項難迴也下文作蒙蘢愚癡國語很違也謂違戾也字從艮聲。

青瘦

又作㾪同所景反眚瘦也病也釋名云眚痟也病者痟瘦也經文作省非體也。

[序-予+(林/木)]盡

亡皮反案麋散也亦碎也。

[病-丙+盍]樓

烏合反菩[薩-產+(辛/工)]名也依字病短氣曰[病-丙+盍]也。

雷霆

達頂達丁二反蒼頡篇礔礰也尒疋疾雷曰霆霓注云雷之急激者也。

下卷

有鉉

胡犬反鉉亦繫也。

戾亮

(力計反)。

事譊

女交反譊譊讙呼也廣疋譊鳴也說文譊譊恚訟聲也。

屏營

卑營反謂惶遽也廣雅屏營征彸也。

稸氣

字書作蓄同敕六反稸謂積也聚也經文從心作慉許六反慉起也慉非經意。

各勱

莫芥反埤蒼勱強也勉也勤也尚書用勱相我國家是也經文或作勱。

[旭-日+王]狂

今作尪同烏皇反尪弱也通俗文短小曰尪尪亦羸黑也。

盼親

普幻反下力再反說文盼目白黑分也[(〦/米)*頁]內視也經文作䀎亡見反邪視也下作睞力代反瞳子不正也睞非此用。

韋較

古胡反下又作攉同音角辜較固也大也較亦專也專略其利也言官家大固取酒利也。

喫酒

口迹反謂喫噉也經文作[口*擊]非字體。

魯扈

胡古反謂自大也亦縱撗行也自縱恣也漢書音義曰扈謂跋扈也。

睢吁

許佳反說文所目出也聲類睢矅大視也謂張目叫呼也。

㴳澒

莫董反下胡動反无知也通俗文泥塗謂之㴳澒經文作蒙空非體也。

湔洒

子田反下蘇礼反字林湔浣也洒濯也。

雍和

又作邕同於恭反尒疋雍雍優優和也。

[辟/止]蹇

必赤反下居免反[辟/止]不能行也蹇跛也[辟/止]從止也。

阿弥陁經

上卷(阿弥陁此言无量壽)

湏楓

(音風)。

羅倪

(三計反)。

軷陁

(蒲達反)。

扈斯

(胡古反)。

滑攱

(居毀反)。

賔顀

(胡溝反)。

陁遬

(蘇木反)。

蒒耶

(所飢反)。

雄傑

奇揭反詩云邦之傑兮傳曰傑特立也亦才能也智出千人曰傑英傑也。

牚柱

恥孟反今謂邪柱曰牚也。

苕苕

徒彫反苕苕亭㒵也亦遠也苕[這-言+蔕]也。

下卷

祝祝

之育反祝祝猶專專也。

謥調

麤痛反下徒痛反通俗文言過謂之謥詷繤文云謥詷急也。

蔡[跳-兆+蔡]

(下倉棘反)。

无量壽經

上卷

微瀾

洛安反尒雅大波為瀾小波為淪。

享茲

虛掌反享當也亦受也經文作嚮非體也。

煜[火*蘥]

由鞠反下弋斫反說文煜煜耀也[火*蘥]火光也經文作昱爍非字體也。

該羅

古来反該俻也方言該咸也。

吞[口*莁]

土痕反又音天吞咽也下時制反[口*莁]齧也亦食也正作噬。

酖酒

又作媅妉耽三形同都含反說文媅樂也亦嗜也。

糾舉

居黝反糺正也糺察異之㒵也攝也舉也。

潢瀁

胡廣反下以掌反楚辞潢瀁猶浩蕩也經文作滉。

虛空孕經

上卷

空孕

古文[皮*黽]同翼證反依字含實曰孕孕姪子也廣疋孕㑗也。

礓石

居良反形如薑也通俗文地多小石謂之礓礫。

寶線

古文綫同私賤反謂縫衣縷也。

為繐

又作[糸*彗][糸*慧]二形同思叡反說文蜀白細布也凡布細而䟽者謂之繐。

犀牛

先奚反尒雅犀似豕三角好食棘也。

城隍

胡光反三蒼城下坑無水曰隍。

下卷

背大

又作偝同蒲賚反相違背也謂棄捨相反也廣疋背北也後也經文從人作偝非也。

虛空藏菩[薩-產+(辛/工)]經

澄霽

祖計反說文雨止曰霽霽晴也。

毦帶

如志反通俗文毛飾曰毦如刀鞘飾也。

踣鈐

蒲北反下巨炎反。

敺漏

(於厚反)。

諾踦

(居綺反)。

䫂隸

(都我反)。

虛空藏菩[薩-產+(辛/工)]神呪經

[薩-產+(辛/工)]皤

蒲何補何二反依字皤白也。

[口*留]牟

弥勒成佛經

泯然

弥忍反字林泯然盡也廣疋泯絕滅也。

狼跡山

案梵本言屈吒播陁山此云雞足山又云尊足山今迦葉居中者在菩提樹東也。

鷹鶻

胡骨反亦鷹類也。

弥勒来時經

倪[蜤-斤+豕]

鏠魚礼反下力底反鏠疋逢反龍名也。

汜羅

敷劒反城名也。

无量壽佛經

阿閦鞞

又六反亦云何閦婆此譯云不動。

藥師本願經

紕繆

疋毗反下亡幼反礼記一物紕謬注云紕猶錯也謬猶亂也誤也經文從系作繆借字也。

方懲

直陵反詩云寧莫之懲傳曰懲止也又革也案改革前失曰懲也。

正恭敬經

蹀足

徒篋反聲類云蹀躡也廣疋蹀蹋蹈也。

踔足

丑白丑卓二反踸踔行脚長短也廣雅踸踔無常也。

離垢施女經

邠耨文陁弗

邠音甫貧反或言分耨文陁尼或言富那曼陁弗多羅此譯云滿嚴飾女子又言滿見子也。

笳竽

或作葭同古遐反謂卷笳葉吹之者也因以名焉下禹俱反古史考曰女媧作簧其後隋作竿三十六管。

无垢施菩[薩-產+(辛/工)]分別應辯經

沸星

或云佛星或作孛星或言弗沙星皆音字訛也正音富沙依諸經云如来成道出家皆用二月八日鬼宿合時依日藏分經二月九日曙夜分属九日故也。

无畏德女經

[卄/毗]麻

又作蓖同布迷反三蒼[卄/毗]草也其生似樹者也。

阿闍世王女阿術達菩[薩-產+(辛/工)]經

五旬

或言般遮旬般遮此譯云五即五神通也。

因堤

都犁反菩[薩-產+(辛/工)]名也。

䗍越

力西反經中或言離越同一義也。

干蔗

經文又作竿柘同諸夜反通俗文荊州竽蔗或言甘柘一物也。

蠱狐

餘者反說文孤妭獸鬼所乘有三德其色中和小前大後死必首丘。

尊勝菩[薩-產+(辛/工)]陁羅尼經

泜曇

(之氏反)。

目[跳-兆+企]

(丘鼓反)。

伽濘

(奴定反)。

阿䄡

(齒塩反)。

阿[口*豈]殊㗧

(乃結反)。

[口*兮]欣

(烏礼反)。

娑攡

(力斯反)。

阿[跳-兆+亶]

又作圢同他殄反。

第一義法勝經

成擔

都濫反言蓬亂可擔揭也。

富特伽耶

或名富伽羅或言福伽羅皆訛也正言補特伽羅此言數取趣。

大威燈光仙人問經

瓶罐

又作灌[打-丁+觀]二形同古亂反汲器也。

葦町

徒頂反湏町也說文田[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰町蒼頡篇町田區也。

字愜

苦頰反依字廣雅愜可之也字林愜快也。

龍施菩[薩-產+(辛/工)]本起經

嚶嚶

烏耕反謂兩鳥鳴也尒疋丁丁嚶嚶相切直也。

悢悢

力尚反廣疋悢悲也謂悢悢然愁悲也。

縷陳

力主反絲縷也言數如絲縷多難陳也經文作屢非體也。

菩[薩-產+(辛/工)]睒子經

麋鹿

亡悲反蒼頡篇云以冬至解角者說文鹿属也。

徬徨

蒱光反下胡光反徬徨徘徊也埤蒼俳佪彷徉轉相[米*睪]也。

磼礏

五合五闔二反埤蒼磼礏高㒵也磼音才合反經文作儼非也。

了本生死經

苦懣

古文[惹-右+兩]同莫本反說文懣煩也蒼頶篇懣悶也亦憤也。

嘗啖

又作噉同徒敢徒濫二反喫啖也。

箭笮

側格反。

稻稈經

生穗

又作采同辝反說文禾成秀人所牧者也。

无所希望經

[口*荒]如

又作慌呼晃反漢書音義慌忽冥漠无形也不可測量之意也。

象腋經

瞢伽

莫[山/用]反經文作[月*夢]非也。

摩仇

渠牛反經文從口作㕤非也。

一切法高王經

強伽

舊名恒河是也亦名殑伽從阿耨大池東面象口流出入東海其沙細與水同流也。

坘弥

三蒼音都奚反謂大身魚也其類有四種此㝡小者㸦相吞食也經文從魚作[魚*弓*(乞-乙+小)]非也。

佛遺曰摩尼寶經

儌[前-刖+異]

又作僥說文從心作憿同古堯反僥希[前-刖+異]也遇也[前-刖+異]幸也。

天晴

又作暒殅二形同徐盈反聲類雨止也經文作醒非體也。

蠹虫

丁故反說文木中䖝也如白魚等食人物穿壞者也。

譁名

呼[脈-月]反譁讙譁也蒼頡解詁云譁言語譊譊也。

䛕訑

以珠反不擇是非謂之䛕下大可反繤文云兖州人以相欺為訑又音湯和反訑避也。

僻易

疋尺反僻避也亦邪僻也。

胎藏經

輟草

張衛陟劣二反輟止也尒雅輟已也。

蚯蚓

音丘引即曲蟺也亦名蜜蟺亦名寒蚓蟺音善。

無垢賢女經

椑樓

臂弥反長者婦名也胎藏經作捍疑字誤也。

无量門微密持經

放泆

餘質反說文水所蕩泆也經文多作逸。

饒裕

古文[六/衣]同榆句反神名也。

阿難目佉陁羅尼經

阿攱

(居毀反)。

羅捭

(譬弥反)。

嘻羅

(香菳反)。

楬棧

(仕簡反)。

癉弥

(都餓反)。

无量門破魔陁羅尼經

䔮鞞

(所冝反)。

昵闍

(女乙反)。

頞抶

(敕乙反)。

那眵

(齒移反)。

劬抵

都計反經文作[口*木*互]非也。

舍利弗陁羅尼經

麂底

(居雉反)。

陁弭

(亡婢反)。

舸字

(古我反)。

一向出生菩[薩-產+(辛/工)]經

阿膻

又作[示*旦]同徒亶反。

啅帝

(丑角反)。

柵子

(又白反)。

前世三轉經

无瘢

薄寒反蒼頡篇瘢痕也經文作[臊-品+巳]非字體也。

妊娠

書隣之刃二反詩云大妊有娠傳曰娠動也謂懷胎孕名也。

身餒

奴罪反論語餒在其中餒餓也又音於偽反謂以食散與鳥狩也。

餬口

又作餬同戶姑反言寄食也江淮之閒謂寓食為餬尒雅餬饘也注云即麋也。

太子刷護經

蠉飛

又作翾同呼泉反飛㒵也。

橐駝

又作馲同力各反又音託知水泉所出性別水脉掊地則水出也。

善法方便陁羅尼經

[薩-產+(辛/工)]誃

(直移反)。

摩系

(胡計反)。

金剛秘密善門陁羅尼經

波泜

(直飢反)。

桎致

(之逸反)。

華積陁羅尼經

侔尼

(莫侯反)。

悉[袖-由+(虍-七+巿)]

(敕紙反)。

[嫟/心]訶

(於計反)。

訶邐

(力尒反經文麗非也)。

胵底

(上尢尸反)。

奓祢

(竹加反下奴礼反)。

沙挐

(女居反)。

華聚陁羅尼經

羅和

胡戈反經文作唎非也。

唏帝

(虛几反)。

咥挐

(敕一反)。

解節經

傷佉

經中或作蠰佉又作儴佉正言勝佉此譯云貝。

辛辢

力達反通俗文辛甚曰辢經文作剌非體也。

放鉢經

[怡-台+若]頭

又作惹同而者而斫二反佛剎名也依字方言惹語亂也粘惹也。

拔陂經

拔陂

蒱達反下彼皮反。

迦簍

力主反皆菩[薩-產+(辛/工)]名也。

拘暹

私廉反國名也依字暹進取也。

謾淪

麼諫反下力均反菩[薩-產+(辛/工)]名也依字謾欺也淪沒也經文有作論盧昆反。

如狉

又作狉豾二形同房悲反郭璞注尒雅貍狉狸也。

如景

居影反光景也几陰景者因光而生故即謂為景葛洪作字苑始加彡作影。

常掔

苦閑反尒疋云掔固也牢固之㒵也亦牽也擊也。

不跌

徒結反通俗文失躡曰跌廣雅跌差也。

不宥

于救反宥寬也周礼三宥一宥不識二宥過失三宥遺忘也。

相蹡

又作[將/足]同七羊反三蒼敬也容止皃也蹡動也。

孔雀王呪經

掘土

渠勿反說文掘搰也廣雅掘穿也經文作[木*坴]誤也。

兜沙經(此譯云行業經)

周帀

祖合反說文帀周也廣雅帀遍也字從倒出而帀也春生出地秋死入地還至本[皮-(〡/又)+(王/匆)]故曰帀或作匝近字也。

我曹

又作曹同在勞反史記十餘曹偱如淳曰曹軰也。

儨提捨洹那

儨音質上方佛剎名也。

俱譚滑提

徒南反諸佛名也經文作䜖。

[病-丙+盍]天

烏合反此言有光壽天是第二禪中初天也亦名少光天以光少故也[病-丙+盍]波摩那此言無量光天即第二禪中第二天也以前光明轉勝轉妙故也經中有作阿波摩那天是也。

湏㿃

音帝經中或作湏帶音同帝又徒計反中陰經作湏滯樓炭經作湏啑音帝皆梵言輕重也正言湏達梨舍那此云善觀天又言善見天定障漸微見極明徹故名善觀也經文從無從足作[無/足]舊音武非也。

軷陁

蒲達反此云賢或云善是王舍城在家菩[薩-產+(辛/工)]也。

大乘律(單本)

優婆塞戒經
佛藏經
大方廣三戒經
寶梁經
梵網經
菩[薩-產+(辛/工)]藏經
法律三昧經
菩[薩-產+(辛/工)]內戒經
淨業障經
文殊淨律經(重譯)

優婆塞戒經

第四卷

犁耨

說文又作鎒同乃候反除田器也[米*睪]名鎒似鋤薅耨禾也薅音火高反。

䫌靣

普米反說文傾頭也蒼頡篇不正也廣雅䫌邪也淮南子云左䫌右倪是也。

自鍾

止容反繤文鍾聚也。

共䞈

又作[貝*危]同紀髲反廣雅䞈賭也。

耳鉋

蒲貌反書无此字冝作掊抱捊三形同蒲交反今言掊刮也手曰掊江南音平溝反又平孝反。

第六卷

長攡

又作籬柂二形同力支反通俗文柴垣曰籬也。

鞭撻

比緜反以革朴罪人者也下又作[這-言+(幸*(敲-高))]同他達反撻笞也以荊捶之曰撻經文從革作韃非也。

押頟

又作笚同音甲押束也押籬押物皆作押字從手。

抵慲

莫蘭反說文忘滿兜也。

佛藏經

第一卷

糟粕

籕文作醩同子勞反不沛酒也下普各反酒滓也盝糟曰粕也。

大方廣三戒經

上卷

羱羝

廣志作羱同語園五桓二反字林野羊也其角堪為鞍月小榼也出西方似吳羊而大角也角重於宍呼為羱羝下丁迷反牡羊也三歲曰羝也。

拘枳

居紙反或名拘翅此或作瞿翅羅譯云鵶鷗鳥也。

烏雉

古文[弟*隹]同直里反經文作鴩餘詰徒結二反尒疋鴩鋪䜴也。

下卷

蝗虫

胡光胡孟二反毛詩䖝魚䟽云阜螽蝗也今人謂蝗子為螽子魚子化作張斐解晉律云小曰蝩大曰蝗也。

漆柈

又作[臊-品+巳]古文作[般/金]籕文作[臊-品+巳]同蒲寒反圜器也。

鼓㰆

又作[韋*(ㄆ/田)]排二形同蒲戒反謂鍛家用炊火者也。

寶梁經

上卷

逋生

補胡反冝作穭力舉反謂田中不種自生禾豆者為穭生也。

釘磔

竹格反說文磔張也開也經文作㭦俗字也。

下卷

綻壞

又作袒䘺二形同徒莧反說文綻補縫也。

梵網經

下卷

茖䓗

古額反尒疋茖山䓗注云茖一名山䓗并州以北多饒茖䓗也經文作革非體也。

[狂-王+冗]狸

古文蜼字林餘繡反江東名也又音餘季反建平名也似弥猴而大黑色江東養之捕鼠為物捷健也。

鑱㓨

仕衫反廣疋鑱謂之鈹謂針㓨也說文鑱銳也經文作劖断也。

菩[薩-產+(辛/工)]藏經

十坩

口甘反坩器也可以盛貯者也。

法律三昧經

迂遠

禹俱一禹二反迂避也亦遠也大也。

諀訿

匹尒反下資尒反通俗文難可謂之諀訿經文作啤此。

聚蹙

子六反蹙迫促也廣疋蹙急也經文作踧踖之跗非體也。

菩[薩-產+(辛/工)]內戒經

和闍

或言和上皆訛也或言郁波弟耶夜亦言鄔波拕耶此譯云近誦近亦逐也小也以其年小不離於師常近受經而誦也亦言親教師也。

阿祇利

或言阿闍梨皆訛也正言阿遮利耶或作夜此譯云正行或言䡄範師也。

著葌

又作菅同古顏反說文葌香草也葌蘭也。

迦庇

必利反謂如来名号功德也。

馭法

又作御同魚據反言馭者所以驅之也內之於善也謂指撝使馬也。

淨業障經

殞命

又作隕同為愍反聲類殞沒也亦墜落也。

鼻揉

古文粈䏔二形同女救反菩[薩-產+(辛/工)]名也。

大乘律(重譯)

文殊淨律經

犇走

古文奔今作奔同補門反奔走也。

燔燎

又作㸋同扶袁反加火曰燔燔亦燒也下力吊反說文放火也又火田為燎放火也廣疋燎乾也。

怯愞

又作㹤同祛業反多畏劣也下奴課反三蒼愞弱也。

一切經音義卷第八

乙巳歲高麗國大藏都監奉敕雕造

一切經音義卷第九　　　　　陛

沙門玄應撰

大智度論

第一卷

貿麤

莫候反三蒼貿換易也謂交易物為貿也。

幻術

侯辦反說文幻相詐惑也案幻謂相欺眩以亂人目也術法也術亦道藝也又邑中大道名術術道四通今術亦尒無所不通也。

唐勞

字詁古文舓[口*易]三形同徒當反案唐徒也徒空也尒雅勞勤也勞力極也。

嬰咳

於盈反嬰猶婜婗也蒼頡篇女曰嬰男曰兒[米*睪]名曰胸前曰嬰投之嬰前以乳養之故曰嬰兒咳古文孩同胡来反說文咳小兒笑也咳稚小也礼記世子生三月父執子之手咳而名之是也論文有從女作姟字林古才反姟大數也姟非此用嫛音烏奚反婗五奚反。

乳哺

蒲路反哺含食也淮南子云含哺而与許附重曰口中嚼食也今亦作餔。

嵐毗

力含反或云流弥尼此譯云解脫[皮-(〡/又)+(王/匆)]名滅亦名断。

嬉戲

又作僖同虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉戲笑也尒疋戲譃也郭璞曰調戲也。

服御

扶福反說文服用也尒疋服整也服御令齊整也御古文馭同魚據反廣疋御進也侍也蔡雍獨断曰凡衣服加於身飲食入於口妃妾接於寢皆曰御御之所親愛則曰幸也。

唐突

字體作搪揬二形同徒郎下徒骨反廣雅觸昌搪衝揬也字書揬揩也。

蹴蹋

千六反下徒盍反謂以足逆蹋之曰蹴。

第二卷

不倚

於蟻反廣雅倚因也謂因物而依倚也又音渠蟻反謂倚立也。

汝曹

又作曹同自勞反史記十餘曹循之如淳曰曹輩也詩云乃告其曹傳曰曹羣也。

師保

古文賲[采-木+呆]保三形同補道反禮記出則有保入則有師保安也謂以道安人也保守也說文保養也。

詭名

俱毀反謂變詐也。

偶得

吾苟反尒疋偶遇也郭璞曰偶尒相值也。

掣電

充世反掣電陰陽激耀也。

驟墮

仕救反國語驟救傾危以時賈逵曰驟疾也。

號咷

徒勞反案號咷大泣也。

剖裂

普厚反案剖猶破也蒼頡篇剖坼也。

彗星

蘇醉囚芮二反妖星也言星光似掃彗也。

噢吚

乙六於祁反埤蒼噢吚內悲也謂痛念之聲也論文作喐郁二形非體也。

谿谷

苦奚古木反尒疋水注川曰谿通川者曰谷。

四疊

徒頰反蒼頡篇疊重也積也論文又作褺音同疊說文重衣也二形隨作。

渾濁

後昆後[六/衣]二反渾乱也說文渾洿也。

牛齝

又作齝三蒼作齝詩傳作呞同丑之反韻集音式之反尒疋牛曰齝郭璞曰食已復出嚼之也。

廓然

口郭反廣疋廓空也方言張小使大謂之廓。

毃門

又作敲蒼頡篇作[翹-羽+ㄆ]同苦交反擊也撗撾也。

第三卷

虵欶

又作嗽同山角反通俗文舍吸曰嗽經文作[口*數]俗字也。

鞞侈

陛奚昌是反秦言明行足。

伽[佫-口+思]

又作憊[怡-台+(糒-米)]二形同蒲戒反此言世閒解。

舍喃

正體作諵同女函反譯云人也。

黑黶

於簟反謂面黑子也論文作黯於感反。

循環

似均反謂旋繞徃来也亦巡也遍也。

蕃息

輔袁反蕃滋也謂滋多也息塞也言物滋息塞滿也。

刮㕞

又作刷同所劣反說刷拭也廣疋㕞刮也。

罄竭

古文[穴/巠]同可定反說文器中空也尒疋罄盡也。

第四卷

晡時

補胡反淮南云曰行至于悲谷為晡時謂加申時也。

扣開

祛後反廣疋扣舉也扣擊也。

植樹

又作㯰同時軄反植猶根生之属也。

勞擾

如紹反說文擾煩也廣疋擾乱也。

第五卷

抒大

除呂時汝二反說文抒挹也挹酌也廣疋抒渫也通俗文汲出謂之抒也。

內慼

又作慽同且的反廣疋慼近也詩傳曰相親也。

扳稱

又作攀[狂-王+斗]二形同普姦布姦二反字林扳引也[米*睪]名云攀翻也連翻上及之言也。

五皰

蒲孝反論文作䶌疱二形未見所出也。

眼䀹

又作睫[米*睪]名作睫同子葉反說文目旁毛也。

幄[幔-又+力]

猗角反幄謂大帳也小尒疋云覆帳謂之幄幄幕也。

趒小

又作趠同他吊反謂趒躑也論文作踔敕格敕角二反跛者行踸踔也踔非論旨。

賈人

公戶反坐賣也白虎通曰賈之言固也固物待民来以求其利也。

第六卷

呵膢

古文樓同力侯反依字三蒼八月祭名也。

忮羅

之豉反依字詩傳云忮害也說文忮恨也。

訥口

又作吶同奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥難也。

怨仇

渠牛反怨偶曰仇尒疋仇讎疋也怨之疋也。

不槩

古文扢同該礙反字林工內反謂平斗斛者也。

第七卷

縹色

疋遶反謂天縹也如帛之青白色也。

陰曀

古文㙪同於計反釋名云曀翳也言雲氣晻翳曰光使不眀也。

齗齒

牛斤反蒼頡篇齒根也說文齒肉也。

火㷮

子勞反說文㷮燋也蒼頡篇燒木餘也。

手捫

莫昆莫本二反聲類捫摸也字林撫持也。

蹈躤

徒到自亦反廣疋蹈行也字書躤踐也。

第八卷

伯仲

謂兄弟也尒疋伯長也伯位之長也韓詩仲中也言位在中也禮記幼名冠字五十為伯仲周道。

罽那

居例反秦言寶積經本或作刾那力達反。

第九卷

龍蟠

蒲寒反禮記而蟠于地蟠委也廣疋蟠曲也。

狂狷

古文悤狷二形今作獧同俱面反狂者進取於善道狷者守節无為也。

潘澱

蒼頡篇作[汸*番]同敷袁反江北名泔江南名潘澱古文[黑*展]同徒見反澱滓也江東呼為垽論文作淀水在新陽又如[測-目+(八/＝)]而淺亦曰淀淀非此義垽音魚靳反淀音殿。

長跽

古文踑同奇几其矣二反說文跽長跪也[米*睪]名云跽忌也見所敬忌不敢自安也。

第十卷

氐宿

丁計都礼二反尒雅天根氐也角亢下繫於氐若木之有根也。

奎宿

口携反尒疋降婁奎婁也白[皮-(〡/又)+(王/巾)]宿也。

觜宿

子移反尒雅娵觜之口營室東壁也四星方似口因以為名也。

髑髏

古文䫳䫫二形同徒木力侯反頭骨也。

襤褸

古文懢又作繿同力甘反襤褸謂衣敗也論文作藍染草也藍非今義。

象廄

古文[夙-歹+(貞-八+一)][(企-止+(├/日/口))*(司-(一/口)+(口/又))]二形同居宥反說文馬舍也釋名云廄鳩聚也牛馬之所聚也周礼云馬二百一十四疋為廄。

逸馬

古文軼同余質反廣疋逸走去也奔逸也縱也。

搥壓

又作磓同丁回反謂投下也壓於甲反自上加下也論文多作庘通俗文物欲壞曰庘㢒庘非此義㢒音仕加反。

考掠

古文[利-禾+(京-口+日)][貝*(京-口+日)]二形同力尚反蒼頡篇掠問也謂搒捶治人也。

戶排

蒲皆反謂木[門@龠]開戶者也如戶鈎等也。

揵坘

直飢都犂二反譯言續。

親親

且隣反礼記親親以三為五以五為九蒼頡篇親愛也近也。

倓然

徒闞反蒼頡篇倓恬也說文倓安也廣疋倓靜也謂倓然无為也。

黜而

今作絀同敕律反黜放也廣雅黜去也退也。

以肅

思六反肅嚴也謂嚴急之言也肅也戒敕也。

御寒

古文敨同魚舉反廣疋禦止也當也尒疋禦圉禁也未有而豫防之也論文或作御毛詩亦以御冬傳曰禦禦也二形隨用。

草芥

歌邁反草也漢書俯手拾芥是也。

第十一卷

營從

古文覮同伇瓊反蒼頡篇營衛也亦部也。

朝宗

周礼春見曰朝夏見曰宗鄭玄曰諸侯見天子之文朝猶朝也欲其来之早也宗猶尊也。

能擗

補革反說文擗裂也廣足擗分也論文作躃補赤反躃跛也又作僻疋尺反僻邪也二形並非此用。

第十二卷

贈遺

余季反廣雅遺与也謂以玩好送人曰贈雅遺也。

悠遠

弋周反悠長也尒雅悠遐也行之遠也。

疽瘡

且余反說文疽久㿈也。

第十三卷

姞利

渠帙反龍名也依字南燕姓也。

豪爽

所兩反方言爽猛也廣疋爽眀也字從大大人必照眀故從大也。

繾綣

祛善祛阮反猶緾綿不離散也。

憮然

莫禹反三蒼失意㒵也恠愕之辝也論語夫子憮然何晏曰為其不達己意而非之也漢書憮然韋昭曰意未言也。

䥫鐷

余攝反說文齊謂鏶為[金*(ㄊ/木)]鏶音集也。

僶俛

亡忍无辯反謂自強力也強為之。

妻汝

且計反謂以女妻人曰妻論語以其子妻之是也。

毫[(牙*ㄆ)/毛]

古文氂綵二形今作[(〦/米)*毛]同力之反漢書律曆志云不失毫氂孟康注云毫菟毫也十毫曰氂三蒼氂毛也論文作氂亦古字通用也。

適无

都歷反謂主適也。

善府

夫禹反說文府藏也三蒼府文書財物藏也風俗通府聚也公卿牧守文書財賄之所聚也。

翕響

呼及反翕響揮霍謂奄忽之閒也。

夷滅

以之反廣疋夷滅也夷毀也。

委物

紆詭反周礼少曰委多曰積是也謂積聚也。

輕泆

今作溢同与一反水所蕩泆也。

豪傑

古文[敖/力]同胡高反可奇哲反淮南子云智出百人謂之豪十人謂之傑案豪猶俊也亦才能也論文作桀鷄拪於杙為桀非此義。

第十四卷

募人

謨故武句二反說文廣求也蒼頡篇問求也。

控告

枯洞反詩傳曰控引也韓詩控赴也。

賙救

今作周同之由反周礼五黨為周使之相賙鄭玄曰賙調礼物不俻相給足也詩傳曰賙救也將救其急也。

艇舟

徒頂反[米*睪]名云二百斛已曰艇。

安措

且故反字林措置也施也論文作曆且各反說文曆厲石也。

自替

吐麗反尒疋替廢也李巡曰替去之廢也。

剛愎

扶逼反左傳愎諫違卜愎戾也又曰強愎不仁愎恨也。

第十五卷

勉勵

靡辯反說文勉強也下吕制反謂自勸勵。

洋銅

以涼反謂煑之消爛洋洋然也三蒼洋大水㒵也尒雅洋溢也洋溢眾多也。

避隈

避去也於回反說文一由反水曲隩也隱蔽之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也論文偎烏回反愛也偎非此義。

幾失

渠衣反幾近也言近失而不失也。

蜫虫

古文䖵同古魂反礼記蜫虫未蟄鄭玄曰蜫眀也眀虫者陽而生陰而藏者也夏小正曰蜫小䖝也蜫魂也魂魂然小䖝動也。

穿窬

欲朱反三蒼云窬門邊小竇也說文門旁穿木戶也又音徒搆反礼記蓽門圭竇鄭玄曰竇門旁窬也穿牆為之其形如圭是也論文作踰越也度也踰非字體。

婬佚

与一反廣疋佚樂也蒼頡篇佚蕩也。

不睦

又作穆同亡竹莫祿二反睦和也睦敬也。

邪僻

疋尺僻邪也案僻者謂為事邪枉不中理也。

怳忽

古文[艸/兄][怡-台+(梳-木)]二形同呼晃反[怡-台+(梳-木)]忽忘也。

宗族

子同反所承也字林宗尊也亦主也廣疋宗本也楚辝同姓曰宗族藂祿反族類也周礼四閭為族鄭玄曰百家也。

第十六卷

斐亹

孚尾亡匪反如有也傳曰斐文㒵也亹亹猶微微也。

卒無

子律反尒疋[歹*卒]終也病之終也事之已也。

恬澹

徒兼徒濫反方言恬靜也廣疋澹安也。

呿提

又作㰦同丘庶反秦言虛空也。

則蹷

或作蹶同巨月居月二反說文蹷僵却偃也廣雅蹷敗也論文作蹶古文躗同居衛居月二反尒疋蹶動也案蹶驚駭急疾之意也蹶非此用。

閒開

謂崎嶇辛苦得達之㒵也又亦設置也。

惈敢

古禍反廣疋勇也蒼頡篇惈憨也煞敵為惈尒疋惈勝也惈决之勝也今亦作果憨音胡濫反。

第十七卷

秋穫

胡郭反說文穫刈禾也草曰刈穀曰穫也。

嫈嫇

字林乙莖茫莖反心態也亦細視也論文作[目*嬰]盲未見所出。

黃髯

如廉反髯頰毛也論文有作髮字也。

叱之

齒逸反蒼頡篇叱呵也。

逡巡

且旬反尒疋逡退也郭璞曰逡巡却退也。

煜爚

由掬弋灼反說文煜光耀也爚火光也廣疋煜熾也埤蒼煜盛㒵論文作昱曰眀也爍式灼反字与鑠同銷鑠也並非此義。

桎梏

之實公篤反在手曰桎在足曰梏也。

填積

古文窴同徒堅反填滿也廣疋填塞也。

即厭

於舟反字苑眠內不祥也山東音於業反。

[烈-列+福]煑

古文[烈-列+(佫-口+田)][禾*(ㄆ/田)]二形同扶逼反方言[烈-列+福]火乾也關西隴[前-刖+異]以徃謂之[烈-列+福]。

第十八卷

著圂

胡困反說文圂廁也蒼頡篇豕所居也字從口豕在其中也字意也論文作溷溷濁也亂也。

懸繩

論文多作鉉胡犬反舉鼎也鉉非此用繩未見所出。

能决

胡玦反說文下流也又穿決也。

燒烙

力各反謂燒煑物著之也論文作爍式灼反銷也爍非字義。

鷄鶩

莫族反尒疋舒鳬鶩即鴨也野曰鳬家曰鶩一名舒鳬在野翼舒飛遠為鳬。

[此/束]距

今作[口*束]同子累反廣雅[此/束]口也字書鳥啄也或作觜論文作[口*(隹/乃)]撿諸經史无如此字唯傅毅七激云[口*(隹/乃)]埴飲泉作此字音徐䎡反[口*(隹/乃)]非字義距古文詎岠二形同居吕渠吕二反說文鷄足距也。

蚑蜂

巨儀反通俗文矜求謂之蚑蛷也關西呼[哷-寸+丁]溲為蚑蛷音求溲所誅反聲類云多足䖝也。

鵂鶩

許牛反尒疋恠[鳽-廾+ㄠ]一名鵂鶹南陽鉤鵒。

㹢玃

字體作[狂-王+可]或作猳同音加下居縛居碧二反尒疋玃父善[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]郭璞曰猳玃也似弥猴而大色蒼黑善攫持人好[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]䀎也古今注云猨五百嵗化為玃也抱朴子云弥猴八百嵗化為玃玃壽千嵗是也。

饕餮

古文䬢叨二形同他高反餮正字作飻同他結反說文貪也左傳縉雲氏有不才子貪于飲食昌於貨賄歛積不知紀極天下人民謂之饕餮杜預曰貪財曰饕貪食曰飻也。

眼陷

陷沒也案陷猶墜入也論文作[啗-口+目]此應近字也。

盪滌

古文[浼-儿+(焉-正)]同徒朗反下徒歷反盪滌謂洒器也。

䥫丳

字苑初眼反今之炙肉丳字也論文作鏟鏟削也。

[國*介]裂

撿諸字書无如此字案字義冝作攫居碧九縛二反說文爪持也攫摶也。

[抏-兀+廾]度

古文[革*卒][(卄/干)*(〦-一+平)]二形同補耕反拼謂振繩墨也。

摶截

徒官反說文摶團也字林作剸論文作揣初委都果二反量也度也揣非義旨。

六駮

補角反尒疋駮如馬倨牙食虎豹駮多力狩也山海經云曲山有狩狀如馬白身黑首一角[瓜-、]音如鼓其名駮食虎豹可以禦兵詩云隰有六駮是也魏黃初三年六駮再見於野。

齩齧

又作䶧同五狡反說文齩齧骨也廣疋䶧齧也。

䶩掣

又作[齒*(〦/米)]同竹皆反通俗文齧挽曰䶩廣疋[齒*(〦/米)]齧也。

轢諸

力各力的二反蒼頡篇轢輾也說文車所踐也。

如笮

側挌反案笮猶壓也今謂以槽笮出汁也。

蹂塲

古文厹同仁求仁柳二反通俗文踐穀曰蹂蒼頡篇蹂踐也熟躡也。

赭色

之野反三蒼赭赤土也。

烹肉

普羹反烹煑也方言烹熟也嵩岳以南陳穎之閒曰烹儀礼凡煑於鑊中曰烹於鼎曰外。

燂䐗

聲類作燂燖二形字詁古文[栚-木+(夕/火)]鬻二形今作燅同詳廉反通俗文以湯去毛曰鬻論文作爓案說文諸詮之蜀都賦音皆余瞻反又羊占反說文爓火爓爓也爓非今義。

磔牛

古文厇同知格反廣雅磔張也磔開也論文作挓未見所出。

猛毅

牛既反尚書尚迪果毅孔安國曰煞敵為果致果為毅一曰有决也。

䥫杙

佘軄反尒雅[打-丁+戠]謂之杙杙橜也論文有作䥫棱傳寫誤也[打-丁+戠]徒得反。

踼突

今作逷同徒郎反說文搶也蒼頡篇駈馳㒵也亦失跡也聲類踼跌也案字冝作搪揬二形。

銅撅

巨月反說文橛杙也論文作鐝通俗文云磨齊曰鐝鐝非今義。

發撤

除列反廣疋撤壞也亦去也撤除也。

噤戰

古文唫同渠飲反閇口不開為噤也。

浹渫

下甲丈甲反浹渫謂水凍相著也論文作㳌非體也。

搒抬

薄衡反下又作笞同丑之反搒捶也笞擊也。

忌憚

渠記反廣雅忌恐畏也說文忌增惡也憚徒旦反憚難也。

蔚茂

於胃反蒼頡篇草木盛㒵也論文或作欝於屈反說文木藂生曰欝也。

第十九卷

嚻塵

古文囂同許朝反嚻護也護諠譁也左傳湫隘[(口/口)*頁*頁]塵是也。

无援

宇眷反案援者謂依據護助之言。

懷孕

移證反懷子也論文有作懷妊如禁反妊孕也。

體胤

与振反尒雅胤継也継世也說文胤子孫相承續也謂番育之稱也。

麚麀

古遐反牡鹿也說文以夏至解角也麋冬至解角也[塵-土+亡]古文麀同於牛反尒疋牝鹿牝牸也。

有娠

書隣反娠謂懷胎也書中亦作身二形通用也。

軍持

正言捃稚迦此譯云瓶也謂雙口澡灌也論文作鍕[金*持]俗作也。

岐道

古文[枝/山][支*邑]二形同渠冝反謂枝別義也尒疋道二達謂之岐釋名云物兩為岐此道似之也。

搏鹿

補各反案摶猶拊拍也手搏也又搏取之也。

第二十卷

抨則

又作拼同普耕反說文抨彈也猶言抨毛抨弓等也。

尺蠖

烏郭於攫二反桒虫也說文屈申虫也尒疋蠖尺蠖也郭璞曰蝍蹴也音子力子六二反一名步屈也舍人曰宋地曰尋桒也。

第二十一卷

衣以

於欷反案以衣被之曰衣衣謂衣著也。

食以

又作飼同囚志反謂以飯食設供於人曰食。

眵淚

充尸反說文[瞢*戈]兜眵也[瞢*戈]莫結反論文作眵未詳。

結聹

乃泠反埤蒼耵聹耳垢也。

俞多

弋朱反廣疋俞益也小尒疋俞茲強益也。

崫起

魚屈反埤蒼特立也史記崫然獨立是也。

第二十二卷

骨幹

字體作䯎同歌旦反䯎助也亦體也骸骨也。

視占

之塩反方言占視也亦候也凡相候謂之占占瞻也。

第二十四卷

辝訣

古穴反通俗文与死者別謂之訣訣絕也。

祈請

渠衣反廣疋祈求也尒雅祈云告也。

捍挌

古文[旱*ㄆ][旱*戈]捍仠四形今作扞同胡旦反捍禦也格古文[戒-廾+各]同古頟反格闘也格歫也說文格擊也。

智鑒

字書作鑑同古儳反廣疋鑒炤也鑒鏡也。

刳腹

口孤反方刳剔也案刳謂空其腹也。

灰燼

似進才刃二反說文謂火之餘木也。

孅指

古文攕字書作纖同思廉反說文攕好手㒵也孅細銳也。

㱇然

所力反埤蒼恐懼也通俗文小怖曰㱇論文作懎近字耳又作嗇歰也嗇非此義。

閒跱

古文歭同除理反言獨立也廣疋歭止也。

便晴

藉盈反漢書天晴而見景星孟康曰晴精眀也。

第二十五卷

豐渥

烏學反詩云稍如渥赭傳曰渥厚也。

第二十六卷

釀酒

女悵反三蒼米麵所作曰釀。

洮沙

徒刀反案洮猶清汏也論文作汰土盖反通俗文浙米謂之洮汰。

廬館

力居反小尒疋云廬寄也黃帝為廬以避寒暑春秋去之冬夏居之故云寄止也。

調投

徒吊反廣雅調欺也調賣也啁調也。

淩㑥

力升反廣疋淩暴也犯也侮也蒼頡篇淩侵也㑥又作敡同以䜴反蒼頡篇㑥慢也㑥輕也今亦作易。

第二十八卷

噏風

今作吸同羲及反廣疋吸飲也。

兵伍

兵威也五刃為兵下吾魯反周礼五人為伍鄭玄曰伍眾也論文作仵吾古反逆也仵非字義。

謇吃

古文謇謇二形今作寋聲類作謇又作㔓同居展反方言謇吃也楚人語也論文作蹇跛蹇也蹇非此義吃古文[乞*欠]同居乞反氣重言也通俗文言不通利謂之㔓吃。

深濬

古文濬濬二形今作浚同私閏反濬深也。

堅著

治略反堅牢也相著也。

第二十九卷

襞欝

卑赤反說文韏衣也廣疋襞屈也韏音丘阮反。

梁抨

力將反謂撗梁也抨皮兵反埤蒼抨搨也謂獨坐板床也[米*睪]名云抨平以板作之其體平正也。

第三十卷

大辟

古文[辟/井][辟/又]二形同脾尺反字林辟法也除也字從尸辛尸辛者制其罪口用法也論文作邪僻字非也。

祜利

胡古反祜福也尒雅祜厚也。

觚枝

古胡反案觚猶枝本也未詳何語也。

雷霆

達頂達丁二反周易鼓之以雷霆劉瓛曰霆雷也震為雷離為電尒疋疾雷為霆霓郭璞曰雷之急激者也蒼頡篇霆躃[跳-兆+歷]也。

第三十一卷

紹胄

治又反字林胄胤也胤嗣也謂継嗣先世也。

第三十二卷

㕘倍

錯[耳*冗]反廣疋㕘三也方言㕘分也齊曰㕘郭璞曰謂分割也。

讖記

楚蔭反三蒼讖秘密書也出河洛說文讖驗也謂占後有效驗也。

珠璣

居沂渠氣二反說文珠之不圓者也字林小珠也。

錠光

大徑反案聲類無足曰鐙有足錠然燈佛是也。

第三十三卷

礼貺

吁誑反尒雅貺賜也郭璞曰謂賜与也。

萎爛

於危反聲類草木菸也廣疋蔦萎菸也。

懾伏

古文慹或作讋㒤二形同占涉反字林懾服也懾恐懼也懾猶怯惑也。

[石*重]磲

案字體冝作磫[石*瞿]二形子容其俱反廣雅磫[石*瞿]礪石也通俗文細礪謂之磫[石*瞿]礛䃴治玉磫[石*瞿]治金淮南子云待礛䃴而成器是也。

鹹[占@必]

胡緘反說文[占@必]謂西方鹹地也不生物曰[占@必]。

溝[塍-月+舟]

古文[舟*番][塍-月+舟]二形今作塖同余陵反說文塍稻田畦也史記大曰隄小曰塍論文作[土*黽]非體也。

垣牆

宇煩反垣謂四周牆也[米*睪]名云垣援也。

第三十五卷

隱湏

正字作爰同於靳反說文有所據也。

第三十六卷

錮石

古護反說文錮鑄塞也。

拯拔

蒸上聲說文拯謂上舉也救助也出溺也。

第三十七卷

痿熱

又作[歹*委]同於媯反謂黃病也。

所罥

古泫反取狩繩也論文作衒行賣也非今所用。

第三十八卷

形兆

除矯反兆見也形也案兆者猶機也事先見者也。

分解

扶問胡賣反分謂分別解謂縫解也接中也。

作摸

又作摹同莫奴反摸法也亦䂓也謂掩取象也。

第三十九卷

庇其

方利反方言庇寄也通俗文自蔽曰庇。

第四十卷

福祚

徂故反祚祿也又位也報也。

擿口

他狄反案擿亦剔也謂挑剔也擿治之也擿除也。

第四十一卷

玷中

都簟反言文如玷也。

駑馬

怒胡反廣雅駑駘也謂馬中䤜者也伯樂云大頭短喙一奴也脚不開屈玄目二奴也小口短叉三奴也駘音待。

第四十二卷

胞胎

補交反說文胞兒生裏也。

虵虺

古文虫螝二形同呼鬼反毒䖝也。

第四十三卷

牡牝

脾盡脾死二反說文畜母也雌也牡莫走反說文畜父也雄也詩傳曰飛曰雄雌走曰牝牡至於雉鳴求其牡則飛鳥亦有牝牡不但走者也。

第五十三卷

鏇師

難字作擐同囚絹反謂以繩轉軸裁木為器曰鏇經文作旋非體也。

肪[胴-(一/口)+米]

先安反通俗文在腰曰肪在胃曰[胴-(一/口)+米]也。

鑽燧

又作鐆同辝醉反火母也謂取火者也世本造火者燧人也因以為名。

尋繹

夷石反方言繹理也三蒼繹抽也解也。

妖冶

余者反謂鮮眀㽵飾也傲雅自得也。

哆字

借音都餓反依字說文殆可反張口也。

扡字

太何徒可二反依字扡曳也拕舩尾也。

醝字

才何反依字通俗文白酒曰醝也。

濕麼

莫可反秦言石論文作尛俗字也。

第五十五卷

診病

字林諸刃反診視也聲類診驗也謂看脉候也。

第五十八卷

姣輸

古文[女*高]同古飽反詩云姣人嫽兮案姣猶妭媚不實也謂面從也。

第五十九卷

薜荔

蒲細来計反此譯言餓鬼也依字薜荔香草也其狀如[烈-列+非]生山石也。

箭鏑

都狄反說文矢鋒也史記鋒鏑或作鍉鍭鏑也[米*睪]名云鏑敵也可以禦敵也齊謂之鏃言其所中皆族滅也。

深峭

今作陗或作[土*肖]同且醮反廣疋峭急也。

第六十二卷

蠱道

工戶反毒蠱虫物病害人蠱在皿中字意也。

譴責

去戰反蒼頡篇譴可也廣疋譴怒也說文譴謫問也文中有作詰責廣雅詰責問也。

瞢瞽

亡登反瞢盲也周礼鄭玄曰瞢瞢无光也經文有作盲瞽瞽公戶反无目謂之瞽。

第六十三卷

給恤

又作䘏同思律反振恤也謂以財物与人也。

第六十七卷

眼瞎

正字作瞎同火鎋反字書一目合也。

手麾

今作撝同呼皮反舉手曰麾謂手之指也以旌旗指麾眾因以名焉。

第七十二卷

偃蹇

巨偃居免二反廣疋偃蹇[乏-之+犬]槗也謂自高大也[米*睪]名偃息而臥不執事也蹇跛蹇也病不能作事今託似此也。

第七十七卷

庠序

徐陽反下古文[阿-可+予]同徐舉反舉也謂儀容有法度也周曰庠夏曰序白虎通曰庠之言詳也以詳礼儀之所也序者序長幼也。

機會

居衣反說文主發之機也亦先見也周易摳機之發榮辱之主會古文合同胡外反尒疋會對也謂相當對也又會亦聚也合也。

虜掠

力古反下力尚反虜獲取也戰而俘獲也掠刧財物也。

餌食

如志反蒼頡篇餌食也案凡所食之物皆曰餌。

[病-丙+急]疹

於近之忍反皮上小起痕跡也今俗亦謂肉斗腫起為[病-丙+急]疹或言[病-丙+急]䏖說文䏖瘢也音丈忍也論文作隱軫非體也。

第八十卷

級其

羇立反級次也謂階之等數名曰級師旋斬首一人賜爵一級因名賦首為級也。

是捄

字詁古文[言*求]捄二形今作救同居又反救助也。

第九十三卷

委佗

於危反下徒何反尒疋委委佗佗美也美艶之㒵也。

撓色

乃飽反廣疋撓乱也說文撓擾也。

第九十五卷

迂迴

禹俱一禹二反迂避也遠也亦廣大也。

石罅

古文罅[土*雩]二形或作[石*雩]同呼嫁反說文罅裂也坼也謂石壁小開也。

第九十七卷

躊躇

又作[壽/心]同膓留反下或作[山*著]同膓於反廣雅躊躇猶豫也躑躅也。

相和

胡臥反相譍也周易鳴鸖在渚其子和之是也。

第九十九卷

有掍

孤本骨門二反謂繩之轉絃者也今亦名関為掍子字從昆又作批蒲結反廣疋批轉也字從毗音毗。

窳墯

余乳反窳勞也勞苦者多墯窳也亦懶也。

澇水

盧導反謂水雨泛澇也。

第一百卷

弥窒

古文懫同丁結猪栗二反秦言善知識依字窒塞也一本作弥多羅尼子亦是梵言訛轉耳。

一切經音義卷第九

一切經音義卷第十(大乘論)　陛

沙門玄應撰

般若燈論
大㽵嚴經論
攝大乘論
十住毗婆沙論
大乘㽵嚴經論
十地經論
菩[薩-產+(辛/工)]地持論
菩[薩-產+(辛/工)]善戒論
菩提資糧論
寶性論
佛阿毗曇論
百論
發菩提心論
三具足論
寶髻菩[薩-產+(辛/工)]論
十二門論
緣生論

般若燈論

第一卷

如蔑

眠結反埤蒼析竹膚也聲類蔑[竺-二+曼]也今蜀土及關中皆謂竹蔑為[竺-二+曼]音弥析音思歷反字從斤分木為析今俗作扸皆從片。

纈目

賢結反謂以絲縛繒染之解絲成文曰纈。

檀札

㽵黠反三蒼柿札也今江南謂斫削木片為柿關中謂之札曰柿札音敷廢反。

第二卷

鬻鬵

聲類作甑又作[鬲*曾]籕文作鬻同子孕反下籕文作鬻同才心反字林甑炊器也鬵大釜也一曰鼎大上小下若甑也。

第三卷

窯師

以招反說文燒瓦竈也通俗文陶竈曰窯是也。

䂎逐

千筭七鸞二反䂎鋋也䂎擲也今江南傒人工用䂎鋋音蟬傒苦奚反。

嗢羯

烏沒反下居謁反。

第四卷

紫礦

古猛反謂波羅奢樹汁也其色甚赤用染皮㲲等是也。

鈷利

息廉反廣雅銛籤利也刀銳曰銛也。

第五卷

後攏

力東反說文攏㩜也三蒼所以盛禽獸䦨㩜也。

犎牛

漢書西域傳有犎牛鄧展曰脊上有宍鞍如橐駝難字作犎音妃封反今有此牛小髆上有犎是也。

垂胡

又作[古*頁][口*固]二形同戶孤反說文胡謂牛頷垂下者也論文作壺非體也。

第十卷

生莞

工端反又音桓此草外似䓗內似蒲而圓廣雅謂之䓗蒲可以為席生水中今亦名莞了也。

箭笴

工旱反字林箭莖也論文作竿非也。

甐堅

又作[竺-二+(嶙-山)]同力鎮力珎二反尒疋甐堅中郭璞曰甐竹名其中堅可以為席。

第十一卷

眀忛

又作颿帆二形同扶劒扶嚴二反釋名隨風張慢曰帆今或用布若簿若席為之也。

第十二卷

蟾蜍

之鹽反下以諸反尒疋蟾蠩郭璞日似蝦蟇居陸地淮南謂之去父此東謂之去蚥蚥音方可反江南俗呼蟾蠩音食餘反。

第十三卷

迦逋

補胡反此言白鴿地也。

大㽵嚴經論

第一卷

懍厲

力甚反下冝作悷力計反埤蒼懍淚悲吟㒵也又懍者顏色懼㒵也方言懍敬也。

攘袂

而羊反攘除也下弥蔽反字苑云祀[示*票]也衣袖也謂揎衣袒出臂為攘袂也。

閑裕

榆句反裕緩也廣雅裕寬也亦優足也。

愀然

又作湫同在酒反礼記云孔子愀然作色謂顏色變動之㒵也。

鵄鵂

尺脂反下許牛反尒疋鵅忌欺郭璞曰今江東[哷-寸+丁]鵄鵂為鉤鵅音挌恠鳥也晝盲夜視関西名訓侯山東名訓狐也。

第二卷

黔毗

渠炎反依字黔黑首也。

儲積

直於反說文儲偫也槒也待也偫直里反棖上宅庚反案棖猶柱也浮圖棖皆作此說文棖材也。

地跌

徒結反廣雅跌差也字書跌失跖也跌蹶也。

匍匐

步胡反下蒲北反說文匍匐手行也亦類蹷盡力。

親昵

又作暱同女乙反尒疋昵近又云昵焏也親昵亦數近也焏音祛記反。

倚俹

於蟻反倚猶依也下烏訝反字書俹倚也今言俹息俹臥皆是也。

羂弶

三蒼作[罩-卓+繯]又作罥同古犬反聲類罥以繩係取獸也下渠向反韻集云施罥於道弶今田獵家施弶以張鳥獸其形似弓者也論文作摾俗字也。

目擺

字書作捭同補買反說文兩手掣也廣雅擺開也。

可祛

丘居反廣雅祛除去也。

爆火

方孝反普剝二反聲類爆燌起也郭璞注山海經云爆謂皮散起也。

愧踖

子亦反踧踖也亦畏敬也謂恭敬之㒵也。

第三卷

剽掠

芳妙反說文剽㓨也廣雅剽剝也蒼頡篇剽截也下聲類作剠同力尚反抄掠也。

雊呼

故豆反說文雄之鳴為雊也廣雅鴝鳴呼也。

掐傷

枯狹反又作㓣口洽反通俗文爪按曰掐韻集作㓣入也江南今有寶器當作此。

惶悸

古文痵同其季反說文氣不定也字林心動曰悸。

窳墯

榆乳反懶惰也尒疋窳勞也郭璞曰勞苦者多[雨/(瓜*瓜)]。

上䀎

莫見反蒼頡篇旁視也說文䀎邪視也。

瓌瑋

又作瓌傀二形同古迴反廣雅瓌偉奇玩也瑰美也盛也。

勁勇

居盛反字林勁強也字從力。

鼻㨊

初委反通俗文捫摸曰㨊論文作揣初委都果二反揣量也故揣也故音丁兼反揣非此用。

妖嬳

又作[女*芙]同於驕反壯少之㒵也說文妖巧也下於縛反今江南謂作姿名嬳伊山東名作嬳也。

逶迤

又作委蟡二形同於為反下又作佗同達何反廣雅委佗窊邪也謂行可逶曲也窊於[瓜-、]反。

妖蠥

魚列反灾也說文衣服歌謠草木之恠謂之妖禽獸䖝蝗之恠謂之蠥論文作孽庶子也亦古字通用。

熠燿

弋入反下弋灼反字林熠燿盛光照也詩傳曰熠燿鮮明也亦螢火也。

唧唧

子栗反通俗文唧唧鼠聲也亦丙猥也論文作叱非也。

骨陷

廣雅陷坑也陷沒也經文作[燄-炎+頁]非也。

菸瘦

韻集一餘反今関西言菸山東言蔫蔫音於言反江南亦言[歹*委][歹*委]又作萎於為反菸邑無色也今取其義論文[目*於]未詳字出。

苦酷

古文俈[與/告]焅三形今作酷同口梏反說文酷急也苦之甚曰酷亦暴虐也白虎通曰酷者極也教今窮極。

第五卷

鄙褻

古文絬媟[執/日]渫四形同思列反褻鄙陋也褻黷也。

千㒻

亡北反㒻沒猶抵觸也說文㒻突前也今皆作昌。

陰晴

又作暒殅二形同自盈反聲類雨止也論文作醒非體也。

第六卷

愧䩙

又作鞙[革*尹]二形同胡犬反釋名鞙懸也懸縛物也。

還襲

古文㦻同辝立反襲重也因也受也合也及也。

相磋

且何反詩云如切如磋傳曰治象曰磋謂治璞之名。

礭然

字書作碻同口角反周易夫乾礭然注云礭堅㒵。

第七卷

瘳降

敕流反瘳差也愈也尚書王翌曰乃瘳是也。

譖毀

側禁反譖讒也一云旁入曰譖也廣雅譖毀也。

第八卷

䫌面

普米反說文䫌傾頭也蒼頡篇䫌不正也經文作俾非體也。

第十卷

昞著

又作昺炳苪三形同碧皿反廣雅昺明也著顯也。

聳翮

古文竦愯慫三形今作聳同先勇反聳謂前上也下胡革反尒疋羽本謂之翮鳥羽根也說文羽莖也。

第十一卷

樘觸

丈庚反說文樘柱也又作棖棖觸又嫽㲂㲂觸亦作敞。

蛆螫

知列反下式亦反字林蛆螫也說文螫虫毒也又音呼各反山東行此音也。

杭衡

苦浪反說文抗扞也強也衡平也。

[蠃-口+(罩-卓)]瘠

古瘠[病-丙+束]膌三形同才亦反說文瘠瘦也亦薄也。

第十二卷

滲沒

所蔭反廣雅滲盡也說文㵕下漉也字從㕘。

蝗虫

胡光胡孟二反阜螽蝗也今人謂蝗子為螽子小曰蝩大曰蝗也論文作蟥非體也蝩之容反。

花茸

而容反說文茸草茸也論文作毦而志反矟上垂毛曰毦。

第十三卷

中啑

又作䶍同丁計反蒼頡篇啑噴鼻也詩云願言即啑箋云汝思我心如是我即啑今俗文啑云人道我此亦古遺語也。

庭燎

力燒反周礼供墳燭庭燎鄭玄曰墳大也樹於門外日大燭門內曰庭燎天子百公五十侯伯子三十也論文作[火*定]錠二形下作鐐並非也。

香奩

又作[簽*支][打-丁+廉]二形同力占反韻集云奩[敲-高+僉]也収歛物也三蒼盛鏡器名也今粉奩棊奩皆是也。

鑱㓨

仕衫反下千亦反說文鑱銳也今江南猶言鑱㓨也論文作攙非體也。

第十四卷

鼻衂

汝六反說文鼻出血也今呼鼻血為衂鼻也。

第十五卷

諠譁

虛元反下呼[脈-月]反三蒼讙言語䛬䛬也譁言語譊譊也䛬音徒刀反。

攝大乘論

第一卷

通敏

眉殞反通洞也敏達也廣雅通明徹也敏捷疾也。

披閱

餘說反簡閱也小疋閱具也具數於門中曰閱也。

成㲉

又作[(士/冗)*ㄆ]同口角反吴會閒音哭卵外堅也凡物皮皆殼尚在卵中謂之㲉出㲉以後名之[(殼-一)/鳥]音寇尒疋生哺[敞/鳥]郭璞曰謂湏母飼也。

猒惡

於焰反猒足也㤥也下於路反廣雅惡增也懀也懀音一外反㤥胡代反。

彼勿

無欝反詩云勿仕行救注云勿無也。

属耳

之欲反國語恐國人属耳於我韋昭曰属注也漢書音義曰属近也詩云無易由言耳属于垣是也。

第二卷

胝柯

又作[病-丙+互]同竹尸反。

鞞世

陛奚反。

沉麝

神夜是亦二反形如小麋齊有香也。

彎弓

於関反小尒疋控彎挽引也。

第三卷

所詮

且全反通俗文擇言曰詮說文詮具也淮南子云詮言者所以譬類人事與相解喻也。

第五卷

弥彰

又作暲同諸揚反廣雅彰著也明也。

乍起

仕嫁反廣雅乍蹔也蒼頡篇乍兩辝也。

第六卷

預立

古文預忬二形今作豫同余據反先辦也預猶備也逆為之具故曰預也。

輕蔑

字體作懱司莫結反說文懱輕㑥也。

第七卷

練摩

古文鍊漱練三形今作涷同力見反說文鍊治金也下古文劘攠二形同莫羅反易云堅柔相摩注云相切摩也尒疋石謂之摩郭璞曰玉石被摩猶人修飾也論文作磨磑也。

藤譬

達曾反廣雅藤藟也今呼草蔓延如葛藟者為藤。

室家

書逸反礼記三十壯有室鄭玄曰有室有妻也故妻稱室案室戶內房中也論語由也升堂未入於室是也家居也。

後登

都恒反登外也進也亦成也。

善枙

又作軛同於革反謂轅端壓牛領者曰軛軛槅也。

沮壞

才與反蒼頡篇沮漸敗壞也論文多作俎側呂反貯醘器也又置肉机也俎非此義。

諧遂

胡皆反諧和也說文諧合也遂成也成就也亦從。

第十一卷

以[揳-大+廾]

又作榍同先結反說[揳-大+廾]攕也音子林反今江南言[揳-大+廾]通語也。

拙訥

古文吶同奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥難也。

扣擊

去後反扣亦擊也廣雅扣持也。

第十四卷

蓄聚

又作稸同耻六反蓄積也廣雅蓄聚也。

瘵其

側界反尒疋瘵病也三蒼云今江東呼病皆曰瘵東齊曰瘼。

第十五卷

所鎮

知陣反說文鎮厭也亦安也。

乘除

實外反乘計也亦外也除去也。

調[曷*片]

都挺反如湯時伊尹也說文[曷*片]者三足兩耳和五味之寶器也案[曷*片]者所以烹飪飲食也。

十住毗婆沙論

第一卷

嘔血

又作歐㖃二形同於口反歐欲吐也江南或謂歐為歐[口*容][口*容]音容釋名云嘔也將有所吐脊曲傴也。

淋下

力金反說文淋以水沃也郭璞注三蒼淋漉水下。

瘭疽

俾遙反下且餘反廣雅瘭㿈成也說文疽久㿈也論文作瘭非體也。

矛㦸

又作矛矛二形同莫侯反下居逆反說文首矛長二丈也㦸有枝兵器也。

䥫剗

又作鏟同初限反說文平䥫也廣疋剗削也聲類云剗平也方刃施柄者也。

䥫槍

千羊反三蒼木兩耑銳曰槍說文槍歫也論文作鏘鈴聲也鏘非字體。

蒺䔧

自栗反下力尸反尒疋薋蒺䔧即布地蔓生子有三角者也論文從金作[金*疾]鏫二形非也。

䥫臼

渠九反易云黃帝断木為杵穿地為臼論文作鍛非體也。

貁鼠

餘繡反似弥猴而大蒼黑色江東養之捕鼠為物捷健也。

㹢玃

又作猳同古遐反下居縛反說文大母猴也善㩴持人好[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]䀎也。

蛟虬

音交有鱗曰蛟龍其狀魚身如蛇尾皮有殊下渠周反廣雅有角曰虬龍無角曰螭龍謂黑身無鱗甲者也。

鴈鶩

音木尒疋舒鳬鶩李巡曰野曰鳬家曰鶩鶩即鴨也。

慍恨

於問反說文慍怨也論語人不慍何晏曰慍怒也。

第二卷

矯異

几小反假稱謂之撟撟詐也非先王之法曰撟今皆作矯。

巉巖

仕咸反下又作礹廣雅巉巖高也。

曲隈

烏迴反說文水曲隈也隈謂隱蔽之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

峻峭

又作陗或作琑同且笑反通俗文峻阪曰峭山陵險峻亦謂之峭也。

第五卷

埤助

或作朇同避移反說文埤增也厚也(補也亦助也)。

鱣魚

知連反尒疋鱣大魚也口在頷下體無鱗甲大者二三丈江東名黃魚也。

第六卷

傲誕

五到反下徒亶反傲慢也謂不敬也輕㑥也誕謾也放誕欺也。

深榛

仕巾反說文藂大也廣雅木。

(叢曰榛是也)。

如縶

知立反詩云縶之維之傳曰縶一也謂拘執也兩足不相謂過之縶也。

第十卷

符檄

音扶字林符信也謂分而合之曰符字從竹漢制以竹長六寸分而相合為信竹耳歲寒不變以布德也又用銅君臣同心也下奚的反說文二尺書也檄書者所以罪責當伐者也又陳彼之惡說此之德曉慰百姓之書也檄者晈也明言此彼令晈然而識之也。

田隖

烏古反說文小障也亦小城也。

第十四卷

行旅

閭舉反左傳羇旅之臣皆預曰羇旅寄客也。

填瑠

又作窴同徒堅徒見二反廣雅填塞也亦滿也論文從王作瑱他見反瑱塞(耳也)。

大乘㽵嚴經論

第二卷

讋怖

章葉反懼也說文失氣也。

湏潰

古文殨同胡對反蒼頡篇潰旁決也說文潰漏也。

第六卷

凹凸

蒼頡篇作容[穴/失]同烏狹反下徒結反容墊下也[穴/失]突也字苑作凹陷也凸起也。

第十卷

螽蟴

古文[蠢-春+眾]同止戎反下徙移反詩云螽蟴羽傳曰螽蟴蜙[蜎-口+(口/└)]也亦即蝗也俗名春[黍-水+小]今江北通謂螽蝗之類曰蝩亦曰簸蝩蝩音之凶反。

十地論

第一卷

芒然

莫唐反案芒然冥昧不眀也莊子芒然無所見是也。

捭羅

補奚反經中或作卑羅或作閇羅皆一也。

嘶字

又作[斯/言]同先奚反言梵本嘶字如師子形相也依字埤蒼嘶聲散也亦悲聲也。

第四卷

厚曀

於計反釋名曀翳也言雲氣隱翳使不見物者。

瀑水

蒲報反蒼頡解詁云水濆起曰瀑也。

第五卷

捫摸

莫奔莫本十捫撫持也案捫持謂手把執物也。

第八卷

溉灌

歌賚反說文溉灌也灌注也。

地持論

第一卷

耆宿

巨伊反礼記六十日耆釋名耆指也謂十事使人不自執伇也宿久也。

倡伎

齒羊反說文倡樂也蒼頡篇倡俳也俳戲也。

農啇

古文農莀二形同奴冬反說文農耕也。

眀哲

又作喆悊二形同知列反尒疋哲智也方言齊宋之間謂智為哲哲眀了也。

悲惻

聲類作惻同楚力反說文惻痛也謂惻然心中痛。

堪耐

奴代反蒼頡篇耐忍也。

林藪

蘇苟反散木曰林澤无水曰藪又大澤水希者也。

聽訟

他定反聽謂察是非也訟急也周礼以五聲聽訟求情一形二色三氣四耳五目也。

術藝

食聿反術法也亦道也字林邑中道曰術道術者通也言人達解者无所不通也。

第二卷

訕大

所姧反論中亦作刪陁迦[社-土+(乞-乙+(舟-(、/、)+〡))]延。

迦毗陵伽

應云歌羅頻伽亦云迦蘭伽迦陵此云好毗伽此云音聲名好音聲鳥也。

巨細

其呂反小疋巨大也方言齊魯之閒謂大謂巨說文巨大從金作鉅。

弥陁羅國拘耆羅

或作拘翅羅梵言轉也譯云好聲鳥此鳥聲好而形醜從聲為名。

蝯猴

又作猨同禹煩反似弥猴而大臂長其色有黑有黃鳴聲甚哀五百歲化為玃玃壽千歲玃音居縛反。

抃舞

又作拚同皮變反說文拊手曰抃拊擊拍也。

第三卷

黍稷

古文稷同姉力反五穀之長也說文稷粢也尒疋稷也注云粢一名稷稷粟也今江東呼粟為稷也。

師捲

又作拳同渠員反指握為捲譬喻也言師之匠物不如捲之執握若而不說也論文有作疲倦之倦非也。

第四卷

罰黜

又作絀同耻律反廣雅黜去也亦放也退也。

振給

古文辰拒二形同諸[(治-口+月)*(乳-孚)]反小尒疋振救也說文振舉也。

第五卷

憍奢耶

亦云俱舍訛也此譯云藏舊譯云䖝謂蝅在[薾/虫]此即野蝅也用野[替-日+(虫-、)]絲緜作衣者憍奢耶衣也。

第七卷

偷婆

經中或作兜婆或云塔婆或言藪斗波皆訛也正言[宋-木+(衣/十)]堵波此云廟或言方墳皆義釋也。

支提

又云脂帝浮圖此云聚相謂累石等高以為相也。

求求羅香

此譯云安息香也。

阿迦花

應云阿羅歌花此云曰花。

尼乾子

應言泥揵連他此云不繫其外道拔髮露形無所貯畜以手乞食隨得即噉者也。

第八卷

[土*巴]䪺

父美反落泊人也尒疋[土*巴]毀覆也䪺壞也。

官爵

又作雀同予藥反白虎通曰爵者盡也量其盡才也五等爵命也取其節節足足也。

謫罸

知革反方言謫怒也郭璞曰謂相責怒也亦可呵也責也小非曰罸。

舌胝

竹尸反。

㗩波

相傳所及反。

第九卷

率意

所律反尒疋率偱自也郭璞曰自猶從也從自意也。

迦私

此譯云先能發光樂也。

第十卷

兩股

又作骰同公戶反說文股髀也脛本曰股也。

兩臋

徒昆反聲類臋尻也。

兩[跳-兆+專]

又作腨同時耎反說文腨腓膓也腓音肥江南言腓膓中國言腨膓或言脚腨。

波羅奈

應言波羅奈斯此國名也從國名㲲也。

泥犁

或云泥黎耶亦言泥黎迦此云无可樂或云无有卑下。

羅縠

胡木反似羅而䟽似紗而密者也有懞縠霧縠言細如霧也。

菩[薩-產+(辛/工)]善戒經

第二卷

軍旅

力舉反尒疋旅眾也字林四千人為軍五百人為旅也勹車為軍字意也勹音補交反。

第三卷

童齔

初忍反舊音差貴反毀齒曰齔說文男八月生齒八歲而齔女七月生齒七歲而毀齒字從七。

第九卷

脣齶

又作腭咢二形同五各反齒內上下[宋-木+兵]也。

兩杈

初嫁初家二反兩歧為杈木理亂曰杈亦作此論文作肞俗作也。

菩提資糧論

第二卷

談謔

許虐反尒疋戲謔也謂相調戲也謔亦喜樂也。

寶性論

第三卷

歔欷

喜居反下虛既反字林涕泣也蒼頡篇泣餘聲也亦悲也。

彯畫

疋眇反彯文輕淺也。

佛阿毗曇

上卷

生萼

又作㮙同五各反謂承花者曰萼也。

下卷

閹人

於儉反說文閹豎宮中閹昏閇門者也周礼閹十人鄭玄曰閹精氣閇藏者今謂之宮人也主閇門戶故曰閹。

捼不

奴迴奴和二反說文捼捼摧也兩手相功也。

紋身

无分六謂繒有文章曰紋又作文古文彣青與赤為文說文錯畫也。

㾨人

於解反廣邪㾨矬也。

氣[口*束]

冝作欬瘶欬音苦代反江南行此音又丘吏反山東行此音下蘇豆反說文瘶逆氣也上氣疾也蒼頡篇齊部謂瘶曰欬論文作氣非也。

枯癇

核閒反聲類今謂小兒瘨曰癇也。

血瘺

冝作瘻音漏㿈属也中有蟲頸胲隱[皮-(〡/又)+(王/匆)]皆有也或作漏血如水下也。

陰頺

徒雷反釋名陰腫曰頺字林作㾽重疾也尰血又作瘇上隴反尒疋腫足為尰今巴蜀極多此疾手臂有者亦呼為尰也。

瘤癖

力州反說文瘤腫也聲類瘤瘜肉也。

噦吐

於月反通俗文氣逆曰噦說文噦氣娪也。

毛冗

如勇反散也冝作[卄/毦]而容反謂古貝垂毛者毳飾也。

百論

上卷

僧佉

此言訛也應言僧企耶此云數也其論以二十五根為宗舊云二十五諦。

衛世師

此訛略也應言鞞崽迦論此云勝其論以六句義為宗舊云六諦也崽音所皆反。

下卷

挻埴

尸延反下時力反挻柔也和也擊也埴土也粘土曰埴。

發菩提心論

卷上

罝羅

姉耶反兔網曰罝罝遮也鳥網曰羅羅截也。

盼親

普幻反下力再反廣雅盼視也字書美目也目白黑分也說文親內視也論文作䀎邪視也下作睞力代反說文目瞳子不正也今俗云類眼是也纇盧對反睞非今用。

加誣

武于反說云加言曰[言*(一/(人*人)/工)][言*(一/(人*人)/工)]亦㘝也妄也欺也。

三具足論

舩舶

音白字林大舩也今江南凡汎海舩謂之舶昆侖及高驪皆乘之大者受万斛。

邏[戒-廾+人]

力賀反[戒-廾+人]属也謂遊兵以禦冠者亦偱行非違也。

恐哧

呼嫁反相恐也方言作恐䦧䦧音呼隔反亦言恐赫亦云恐猲一義也猲音虛割反。

礓石

居良反形如薑也通俗文地多小石謂之礓礫字從石論文從土作壃非體也。

寶髻菩[薩-產+(辛/工)]經論

洲潬

徒亶反尒疋僤沙出郭璞曰今江東呼水內沙堆為潬洛陽北河中有中潬城是也論文作埏音延八埏之地也亦埏道也埏非此用。

陂池

筆皮反山東名為濼濼音疋各亦名㽘㽘音公朗反。

[蠃-口+(罩-卓)]髻

又作螺同力戈反下古文作[肆-聿+分]同音計經中或作編髮同一也。

十二門論

機杼

丈與反字林杼機持緯者今俗呼杼為筬筬音成埤蒼筬竹杼也。

口爽

所兩反楚人名美敗曰爽爽敗也尒疋爽差也。

緣生論

舌唌

又作涎㳄[沎-匕+品]三形同似延反說文慕欲口液也。

箄尸

補計反經中或作閇尸此云宍團。

唯識論

修道不共他。

羺羊

奴溝反通俗文羊卷毛者謂之䍲羺胡羊也䍲音女佳反。

利刺

又作㓨同千利反㓨直傷也宍從刀東聲東音且賜反。

一切經音義卷第十

一切經音義卷第十一(小乘單本)　　　陛

翻經沙門玄應撰

正法念經
中阿含經
增一阿含經
雜阿含經

正法念經

第一卷

䂎矛

字詁古文[金*彖]䂎二形今作[矛*爨]同麤亂反䂎小矛也矛或作鉾同莫侯反說文矛長二丈也經文作鋑[打-丁+聚]二形又作牟並非體也。

鴳鳥

又作鷃同烏諫反鴳雀也一名鳸一名鶬鴳繤文云関中以鷃為鷃爛堆是也。

第二卷

恐嚇

呼嫁反相恐也距人謂之嚇方言作恐䦧郭璞音呼隔反亦作恐赫亦言恐猲皆一義也猲音虛割反。

恐凹

烏狹反字苑作凹陷也蒼頡篇作䆟下也。

如罩

古文羄[劄-合+至]二形同竹挍反捕魚籠也。

第三卷

斗擻

又作藪同蘇走反方言斗擻舉也周成難字云斗擻豰[愨-心+束]也音都穀反下蘇穀反經文作抖捒二形音同[木*丞][竺-二+(索-糸+木)]並非字體。

堙羅

古文垔[弓@垔]二形今作[土*(卣-├)]同於仁反帝釋象王名也經中或名㖶那婆那或言伊羅鉢多羅此譯云香葉身長九由旬高三由旬其形相稱也㖶烏賢反。

第四卷

攫啄

九縛反說文攫扟也蒼頡篇攫摶也淮南子云獸窮則攫鳥窮則啄是也扟音居逆反。

水獺

他曷他鎋二反形如小犬水居食魚者也經文作狚都達反獦狚獸也如狼赤首狚非此義獦音古曷反。

激流

公的反謂流急也說文水文凝耶疾急曰激也。

梯隥

丁鄧反廣雅隥履也隥仰也謂山路仰登也經文作僜非也。

狗齩

又作䶧同五狡反說文齩齧也經文作骹苦交反膝骨也又作咬呼交反髐箭也二形並非此義。

善挾

胡頰反尒疋挾藏也方言挾護也。

掩面

於儼烏感二反廣雅掩覆也亦藏也經文作唵一感反謂掌進食也唵非此義。

排筒

埤蒼作韛東觀漢記因水作排王弼注書云橐㰆囊作㰆同皮拜反所以冶家用炊火令熾者也。

第六卷

射垜

徒果反射堋也經文作埵丁果反埵累也埵非今義堋音用。

鑱㓨

仕咸反說文鑱銳也廣雅鑱謂之鈹音普皮反。

第八卷

䎡枘

而兖反下乃困反字苑作腝柔脆也通俗文作枘再生也又作嫰近字也經文作濡又作始生並非體也。

脚[病-丙+童]

字詁今作尰同時腫反通俗文腫足曰[病-丙+童][病-丙+童]脚病也經文作踵非體也。

捩繩

力結反謂轉捩也。

第九卷

䥫砧

又作椹[甚*支]二形同猪金反鈇砧也經文作[金*(小/儿)]文心反臿属也[金*(小/儿)]非此義。

䥫錘

直危反廣雅錘謂之㩲謂稱錘也方言錘重也。

鉸刀

古夘反交刃刀也今亦謂之剪刀又謂剪馬為鉸刀釋名云鉸刀削刀皆隨時用作名也。

驅蹙

子六反蹙迫也催促也廣雅急也經文作踧踧然避席也踧踖也踧非此義。

蜚墮

古書飛多作蜚同府韋反鳥曰飛揚也案漢注云正月爵大於鳩五色蜚過鄭二月後蜚過池陽是也。

步靫

楚佳反謂盛箭者也通俗文箭箙曰步靫[米*睪]名曰步人所帶以箭叉其中也菔音扶福反。

第十卷

寂聲

又作鬩[口*叔]二形同情歷反方言寂安靜也寂嗼也。

舓手

古文舓舐二形今作狧又作舐同食尒反以舌取食也經文作[口*氏]舐二形未見所出。

螕等

補兮反通俗文狗虱曰螕經文作蜱扶卑反螗螂子也蜱非字義也。

洲潬

徒亶反尒疋潬沙出郭璞曰今江東呼水中沙堆為潬謂經文作埏音延非字體也。

第十一卷

作蛭

之逸反謂入人皮中食血者也江東名蟣音巨幾反經文作螲音知栗反螻蛄也非此義也。

曲蟺

音善古今注云丘蚓也一名蜜蟺江東名寒蚓善長吟於地中江東謂為歌女或謂鳴砌經文作蟬非體也。

䥫鉆

奇廉反通俗文鍛具曰鉆經文作鉗謂以䥫束人者也鉗非此用也。

第十二卷

吒䶩

正字作[齒*(〦/米)]同竹皆反廣雅[齒*(〦/米)]齧也經文作嚌在計反至齒也嚌非此義。

第十三卷

鱯魚

獲樺二音尒疋魾大者鱯孫炎曰鱯似鮎而大色白也魾音俻飢反鮎奴兼反。

[皮*奇]倒

或作㩻[(器-犬+工)*支]崎三形同去知反說文㩻䧢傾側不安也字從危支聲也。

抒氣

除呂時汝二反廣雅抒舀也渫出也說文抒挹也舀翼紹反。

攣縮

力泉反尒疋攣病也亦拘攣也經文作[月*戀][病-丙+(慈-(前-刖))]二形並非體也。

壓拶

烏甲反下子曷反周成難字作䆘䆘拶也經文作押攢二形音甲讚非今用也。

庰中

蒲定反廣雅庰廁清圂也庰亦屏隈也。

第十六卷

飃鼓

公戶反鼓動也案凡動物皆謂之鼓經文從風作[颱-台+鼓]非也。

壓笮

今作窄同側格反說文窄壓也謂笮出汁也。

䏣虫

且余反通俗文肉中虫謂之䏣經文作蛆子余反蝍蛆也又作疽瘡也二形並非今用。

黤黮

烏感敕感反下眀也亦黑也繤文云深黑也。

齆鼻

一弄反埤蒼鼻病也。

妖蠥

五竭反說文衣服歌謠草木之恠謂之妖禽獸虫蝗之恠謂之蠥經文作孽庶子也又作[卄/(阿-可+辛)/女]近字也。

尪羸

今作尪同烏皇反尪弱也羸累也通俗文短小曰尪尪亦小也。

鼬等

弋周由救二反字林似鼠赤黃而大者是也。

翱翔

五高反回飛也飛而不動曰翔釋名云翱遨也言敖遊也翔徉也言彷徉也。

第二十一卷

喑噫

於禁乙戒反喑唶大呼也說文噫出息也經文作噎於結反咽塞也噎非此義。

捦䶗

巨今反說文急持衣襟也字從金從手下苦加反今亦言口䶗也經文作[木*(一/又)]非也。

第二十四卷

䯉䯉

於滑反通俗文大咽曰䯉說文咽中氣息不利也經文作唿唿非也。

相[拊-寸+業]

妨卜反字林手相摶曰[拊-寸+業]也擈打也。

第二十五卷

鱗[角*巨]

又作[角*居]距二形同渠呂居呂二反鷄足距也字從角也。

第二十六卷

輾諸

女展反說文輾轢也蒼頡篇輾車行[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

帶[卄/毦]

字林而容反罽也或作茸草茸也。

第二十八卷

諧[禾*禺]

胡皆吴口反諧和也耦合也經文作偕[言*禺]二形非體也。

革屣

所綺反皮履也經文作[革*皆]非也。

花勃

蒲沒反廣雅勃勃盛也。

第三十一卷

糠[卄/告]

古木反通俗文禾[禾*會]謂之[卄/告]䅵䅵音奴穀反。

機發

說文射發也機主發之機也謂制動轉之隸也。

溥天

今作普同疋古反詩傳曰溥大也亦遍也。

第三十二卷

㳙流

古玄反字林水小流也。

鄙褻

古文絬媟[執/日]渫四形今作褻同息列反褻黷也。

調話

古文舙譮䛋三形同胡快反合會善言也經文作譁音花諠譁也譁非字義。

麚[塵-土+亡]

音加說文牡鹿也以夏至解角也下又作[鹿-比+(田*ㄠ)]同於牛反說文牝鹿也。

第三十七卷

㦜動

胡郭况縛二反蒼頡篇云㦜驚也。

第三十九卷

閃誑

字書或作[月*占]同式舟反說文閃窺頭㒵也。

邀利

字書作徼同古堯反求也遮也亦要也。

楝樹

古文[兩/木]同力見反子白而粘可以浣衣者也經文作練非體也。

第四十五卷

常眨

通俗文作䁋字苑作眨同㽵狹反目數開閇也經文作睞子葉反目毛也睞非字體。

第四十六卷

[土*(而/火)]棗

如兖反說文似柿而小也經文作濡非體也。

[禾*互]豆

竹尸反廣雅[百-日+冉]種豆也。

第四十七卷

稠穊

古文蔇同居賈反說文稠多也穊亦稠也。

[虫*折]蜴

斯歷反下音亦山東名[虫*束][虫*覓]陝以西名辟宮在草者曰蜴蜥也經文作[利-禾+蛺]非體也[虫*束]音七賜反[虫*覓]音覓。

第四十八卷

垂挑

借音他吊反謂天衣逈出也。

趫行

丘昭綺驕二反說文善緣木之士也經文作挑敕堯反挑抉也挑非字義。

不肖

先妙反小尒疋云不肖不似也經文作消非也。

犍割

又作[牛*(虎-儿+又)]㓺二形同紀言反通俗文以刀去陰曰㓺也字從牛。

放習

甫往反廣雅放效也亦依也比也經文作㤃非也。

第五十六卷

晏然

烏鴈反說文天清也晏亦鮮翠之㒵也經文從門作[門*晏]非體也。

第五十七卷

[旭-日+(虎-儿+巾)]呴

又作啼同呼交反說文虎鳴也一曰師子也字從[皮-(〡/又)+(王/巾)]九聲也。

凸腹

徒結反字苑作凸凸起也蒼頡篇作[穴/失]不平也。

呴㖑

古文呴吽二形今作拘同呼苟反聲類吽嘷也下呼戒反韻集作㖑㖑訶也蒼頡訓詁作欸恚聲也通俗文作䛥大語也猶言㖑咄喚㖑皆是也。

第五十八卷

鯢羅

吴雞反諸經有作冝羅猶是梵音訛轉也。

舲舟

歷丁反[舟*召]有窓牖者也字書船上有屋者曰舲也。

傴僂

於矩力主反通俗文曲脊謂之傴僂經文作迂遱二形音宇俱反迂避也下力侯反說文連遱也並非字義。

笐[竺-二+列]

胡當反下力折反說文竹吹也言竹有笐吹謂之笐[竺-二+列]也。

第六十四卷

挈橰

又作桔挈二形同古齧反下音高通俗文機汲也。

頑[病-丙+畢]

今作痺同婢利反說文足氣不至也。

痶瘓

相承敕典敕断反髮病也未詳音字所出。

第六十五卷

瘭病

字林方遙反瘭疽病也經文作螵脾遙反螵非字義。

或窳

㬰乳反惰懶之謂也尒疋窳勞也郭璞曰勞苦者多墯窳也。

瘦瘠

古文[病-丙+束]瘠膌三形同才積反說文膌瘦也亦薄弱也。

顀起

直隹反說文出頟也經文作膇非也。

髁骨

苦霸反腰骨也說文髁髀也字從骨果聲經文作䯎古岸反䯎[肉*力]也又作跨踞也並非此用。

侹直

古文[(千-〡+止)*頁]同敕頂反通俗文平直曰侹經文作[身*(廷-壬+手)]非也。

錍羅

普迷反成身名也梵言也。

第六十七卷

蛕母

又作蛔同胡瓌反蒼頡訓詁云蛕腹中䖝也。

呀骨

呼家反䖝名也。

頻伽

毗人反經文作[跳-兆+賓][口*(實-毌+(眉-目))]二形撿無所出。

第六十八卷

䲨鳥

古文堆聲類或鴻字同胡公反鴻鵠也。

凹[窟-出+木]

相承苦簟反未詳名義所出。

甄波

居延反果名也甄波迦果也經文有從口作[口*甄]非也。

中阿含經

第一卷

鳥喙

許穢反說文喙口也字從口彖聲彖音他亂反。

堊灑

烏各反蒼頡篇云白土也尒疋牆謂之堊郭璞曰以白土飾牆也釋名堊亞也亞次也先泥之次以灰飾之。

秥豆

女霑反豆名也。

蔗餹

又作糖同徒郎反以甘蔗為餹也今沙糖是也。

第三卷

尾髂

古文髂今作䯊同口亞反埤蒼腰骨也經文作骼歌頟反骨枯曰骼骼非此義。

第四卷

麗掣

又作掣同昌制反正言麗[木*制]毗此譯云細滑也。

魁取

苦回反說文羹汁曰魁經文從木作櫆[木*開]二形非體。

穄米

子曳反蒼頡篇大黍也関西謂之糜是也。

雜穬

古猛反說文芒穀也經中從麦作[麩-夫+廣]近字耳。

箭金

箭鏃也関西名箭金山東名箭足或言鏑也。

撿撓

奴教反撿押也撓曲也治箭之稱也。

有卒

祖沒反說文隸人給事者曰卒古以染衣題識表其形也方言南楚東海之閒或謂卒為赭郭璞曰言其衣赤也故字從衣。

剬割

聲類作剸同之兖反說文剬断首也亦截也。

第六卷

祭餟

古文裰聲類作醊同猪芮反說文餟酹也音力外反字林以酒沃地祭也方言餟饋也。

負摙

力翦反淮南子槤載粟米而至許叔重曰摙擔之也今皆作輦。

第七卷

麤細

又作麤同錯孤反麤大也細小也經文作塵網誤也。

腦根

奴老反言腦後玉枕也。

拳搋

又作捲同渠圓反下又作杈同敕佳反猶手桎也。

齶痛

五各反齗齶也經文作齶腭二形非體也。

欬瘶

口代蘇豆反說文欬逆氣也亦瘶也經文作咳欶二形非體也。

喝吐

乙芥反說文喝渴也蒼頡篇吐棄也亦寫也。

喉閇

閇猶塞也經文作痺俾利反醫方痺喉病也。

痔[匿/虫]

直理反下女力反後病也謂濕[匿/虫]也中食後病也經文作匿非體也。

店肆

今作坫同都念反肆陳也陳物賣買之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

第八卷

潢池

胡光反潢池也積水曰潢也小曰洿大曰潢也。

碧玉

廣雅碧玉青玉也今越嶲東山出碧玉也。

瑇琩

今作蝳蝟二形古文作[甲*毒][甲*(曰/日)]二形同音代妹異物志云如龜生南海中大者如蘧蒢背上有鱗將欲用煑之其皮則柔隨意所作也。

赤石旋珠

字冝作璿辝緣反穆天子傳曰舂山之寶有璿珠郭璞曰玉類也。

帝麑

音迷經中或作仾迷或作坘弥皆梵言轉耳。

第十一卷

䭷馬

莫高反青紺色也頭如烏此馬寶也以毛飾故因以名焉。

皦㓗

古文皦[日*臬]二形今作晈同公鳥反埤蒼皦眀淨也。

第十二卷

鏵鍬

又作鐰同且消反方言趙魏閒謂臿為鍫也。

鼠塲

治羊反埤蒼鼠垤也方言坘垤對塲也。

豌豆

一丸反豆名也經文作宛或作登並非體也。

豍豆

布迷反廣雅豍豆䝀豆也經文作蜱非體也。

籮中

音羅字林竹器也廣雅籮箕也。

火爇

古文爇同而恱反通俗文燃火曰爇爇亦燒也。

擥彼

又作攬㩜二形同力敢反廣雅攬取也攬持也。

第十三卷

[榛-禾+示]莾

助巾反說文木藂生曰榛眾草曰莾也。

僻[皮-(〡/又)+(王/匆)]

疋赤反邪僻也亦隱僻也說文僻辟也。

猩猩

所亰反字林能言獸也知人名也形如豕頭如黃鷄今交阯封溪有之聲如小兒啼。

捃拾

古文攈同居運反方言捃取也。

第十四卷

手拊

敷主反拊猶拍也尚書擊石拊石是也。

煜爚

由掬弋灼反說文煜燿也爚火光也經文作爍非體。

櫨鍱

力都反說文柱上枅曰櫨謂柱端方木也櫨斗[米*睪]名櫨言都盧負屋也經文從金作鑪非體也下冝作[石*(十/卄/木)]桒朗反說文[石*(十/卄/木)]柱下石即柱礎也經文從金作[金*(十/卄/木)]誤也礎音楚。

第十五卷

都梁

案盛弘荊州記六香蘭也都梁縣名有小山山上悉生蘭俗謂蘭為都梁即以縣為名也。

[楞-方+山]輿

古郎反文字集略云相對舉物曰[楞-方+山]也。

罰錢

自連反貨財也唐虞夏殷皆有錢經文作錣猪劣反謂杖端䥫非此用也。

不啻

施鼓反蒼頡篇云不啻多也。

第十六卷

蜱肆

借音布迷反此譯云遣使也。

犁鑱

仕監反謂有刃斲鑿者也斲音竹角反。

剔肉

又作[狂-王+(火/刀)]同他歷反刳[狂-王+(火/刀)]也通俗文去骨曰剔也。

著蘅

下庚反杜蘅香草也謂以草為鬘言其惡也。

兩[轗-咸+公]

又作[稯-禾+車]同子孔反方言関西謂輪為[稯-禾+車][米*睪]名云[轗-咸+公]言輻捴入轂中也。

森森

所金反說文多木長㒵也今取其意耳。

自誇

苦華反通俗文自矜曰誇諡法曰華言無實曰誇也。

第十七卷

[占@必]簿

字體作樐櫓二形同力古蒲古反樐太楯也蔡雍獨断曰天子大駕出陳樐簿是也。

[木*鄭][(网-ㄨ)/(紿-口+月)]

又作罥同古犬反聲類云係取也。

第十八卷

椷簏

古咸反說文椷篋也字書木篋也經文從絲作緘非體也下又作篆同力木反竹器也。

第二十卷

菘菁

思碓反方言[卄/豊]蕘蕪菁也郭璞注舊音蜂今江東音嵩字作菘陳楚閒曰[卄/豊]音豐魯齊之閒謂之蕘関之東西謂之蕪菁蕘音饒。

輕閳

字冝作團徒丸反字林團圓也。

第二十四卷

如蘊

紆文反謂聚草束之以然火也漢書束蘊乞火是也經文作蒀非葐蒀盛㒵也非今所用。

第二十五卷

破隖

一古反字林小城也通俗文營居曰隖。

第二十九卷

節纇

力外反通俗文多節曰纇經文作戾非義也。

第三十卷

縳繳

之若反繳生絲縷也矰之䠶者也矰音子登反結繳於矢謂之矰。

牻色

莫江反雜色也說文白黑雜毛牛曰牻也。

鵂狐

許牛反鵂鶹也関西呼訓侯山東謂之訓狐也。

心悸

古文痵同其季反字林心動也。

第三十二卷

斫剉

且臥反說文折傷也剉亦斫也。

麋鹿

莫悲反說文鹿属也以冬至時解角者也。

第三十三卷

酒鑪

力胡反史記文君當鑪韋昭曰酒肆也以土為墮邊高似鑪也。

認過

如孕反失物而記之也經中作仞八尺曰仞也。

第三十五卷

沃溉

古文沃同烏木反沃猶溉灌也沃亦漬也澆也。

㓢治

古文[各*斤]鉻二形同力各反通俗文去節曰㓢經文或作芟所巖反刈草也或作落非體也。

第三十七卷

衣屧

又作䕈同思俠反履属也經文作[戀-心+火][戀-心+火]和也[戀-心+火]非字義。

香陰

於禁反言受胎具三緣三香陰見在前經文作除誤也。

第三十九卷

抨乳

普耕反抨彈也經文作軯音瓶車名非此用也。

地肥

扶非反劫初地脂也經文作[月*雹]非體也。

淖蜜

奴狡反通俗文和溏曰淖淖和也。

霏那

孚非反梵言也此謂福德行也。

標牓

補朗反謂物標記也字從片經文從木作榜非也。

第四十三卷

說甌

烏侯反三蒼瓦盂也字林小盆也。

說[木*墮]

敕果反狹長器也蒼頡篇盛塩物也淮南子云窺面於[臊-品+巳]即圓於杯即[木*墮]是也。

第四十六卷

從㘁

又作[仁-二+睪]同胡高反說文㘁咆也經文作詆都礼反字與[言*互]同詆呵也詆非字義。

誣謗

武于反說文加言也亦欺也以惡取善曰誣也。

及豺

仕皆反尒疋豺狗足也有[瓜-、]牙迅捷善摶噬也。

第四十七卷

圍罝

古文罝罝二形同子耶反尒疋兔罟謂之罝郭璞曰罝遮也遮取兔也。

第五十卷

荼帝

徒加反經文或作[口*荼][口*蔡]二形並非體也。

茠治

或作薅薅二形籕文作薅同呼豪反說文除田草曰茠也。

[而*瓦][而*瓦]

又作[(而/火)*瓦]同力頰反通俗文瓦破聲曰[而*瓦]說文蹈瓦聲躐躐也經文作[專-寸+瓦][專-寸+瓦]誤也。

第五十三卷

八棱

又作楞同力增反三蒼棱四方也。

䥫槍

千羊反蒼頡篇兩頭銳也經文作鏘玉聲也鏘非此義。

第五十五卷

因麩

案字義冝作麩撫于反麦皮也經文作麩未見所出疑世言麩金遂從金作麩。

磨鋥

相承宅諍反摩治也字無所出今冝作[亭*支][亭*支]治也謂摩瑩飾也。

火排

又作㰆同蒲拜反所以治鍛家用炊火者也。

㽞邵

時照反寶名也。

第五十七卷

鼾眠

胡旦反說文臥息聲也經文作哻[口*(泳-永+千)]二形非也又作嚊普利反喘聲也嚊非此義。

[木*用]閣

今作[車*用]同蒲庚反連閣曰[木*用]經文作閛普耕反門聲也閛非此用。

第五十九卷

敲戶

苦交反說文撗撾也亦下擊也經文作撓非也。

磨輾

女展反輾治也經文作搌音丑展反非此用。

第六十卷

為摫

又作槻同居隨反木名堪作弓者也。

為紵

直吕反說文檾属也亦草名也作布細而白者也檾音苦逈反。

箭笴

工旱反字林箭莖也經文作幹古汗反枝幹也。

鷄[令*毛]

力經反謂[令*毛]羽也經文作鷅鶹力吉反下力周反謂黃鳥也又作[陵*鳥]此並應誤也。

為齊

茨奚反謂齊整也經文從金作鑇誤也。

為錍

又作[金*匕]鎞二形同普迷反通俗文霍葉曰[金*匕][金*匕]即大箭也。

不愜

苦頰反謂愜可也字林愜快也。

增一阿含經

第一卷

䫃䀎

莫遍反說文邪視也三蒼旁視曰䀎也。

揮淚

許歸反揮灑也說文揮奮迅也謂奮迅振去之也。

拘隣

毗耶娑問經作阿若居隣此譯云阿若言已知正言解了拘隣姓也大哀經作拘輪晉言本際第一解法者也普曜經云俱隣者解本際也即經中尊者了本際是也此即憍陳如也。

第二卷

滄蕩

上音倉下堂浪反。

脬尿

疋包反三蒼云盛尿[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰脬經文作胞非也。

脂㵪

又作涎延二形同詳延反字林慕欲曰㵪三蒼作[泳-永+欠][泳-永+欠]唾也經文作㵪非也。

第三卷

耐辱

奴代反蒼頡篇耐忍也字本從刀杜林改從寸。

讖鵬

又蔭反下薄[山/用]反經文作識誤也。

隱曀

於計反釋名云[目*壹]翳也言雲氣隱翳使不見也。

珕湏

力計反比丘名也依字珕蜄属也蜄音市忍反。

第四卷

眩惑

古文迿眴二形同胡遍反廣雅眩惑亂也亦闇不眀也。

飯食

古文飰同扶万反黃帝始炊穀為飯飯食也。

甘饌

士眷反具食也亦飲食也。

第六卷

屋廬

力居反別舍也黃帝為廬以避寒暑春秋去之冬夏居之也。

猥多

烏罪反字林猥眾也廣雅猥䪺也。

第八卷

苦蔘

說文作葠同所金反苦草也其類有多種謂丹蔘玄蔘等也。

鍮婆

又作鋀同他侯反或云藪斗波或云塔婆。

蜎飛

一全反字林虫㒵也或作蠉呼全反飛㒵也。

蝡動

人尹反字林虫動也通俗文搖動虫曰蝡是也。

第九卷

白疊

字體作㲲古文[果*毛]同徒頰反毛布也經文作縶知立反縶絆也縶非經旨。

兩目

力掌反說文兩再也廣雅兩二也經文從草作䓣亡安反䓣平也䓣非此義。

第十二卷

矟㓨

所角反埤蒼矟長一丈八尺也經文作[(王*日)/木]俗字也又作[金*羽]誤也又作銏江南俗字也。

轢其

力各力的二反輾轢也說文車所踐也。

脊僂

力矩反廣雅僂曲也經文作膢力侯反祭名也。

第十四卷

軟愞

而兖反下奴臥反軟柔也懦弱也。

顉頭

五感反說文搖其頭也經文作儼非也。

第十七卷

拘翅

施豉反或作俱耆羅鳥梵言訛耳此鳥聲好形醜從聲為名也經文作[仁-二+飢]鸝二形非也。

鷙鳥

諸利反猛鳥也謂鷹鸇等類也鷙至執也謂所至能執服眾鳥也。

第十八卷

占匐

或作瞻正言瞻愽迦大論云秦言黃花樹也其樹高大花氣遠聞經文作[句-口+占]非也。

般磋

古文[羞/齒]同麤何反梵言也。

第十九卷

毾㲪

他盍反通俗文毛蓐細者曰[(謈-言)*毛]㲪經文作毾非也。

勇悍

胡旦反蒼頡篇悍桀也說文悍勇也有力也。

第二十卷

貲輸

紫斯反貲財也通俗文平財賄曰貲也。

湊集

倉候反字林水上人所會也湊亦聚也。

第二十二卷

謫罸

都革反罪小曰罸罸罪曰謫經文作[仁-二+適]非也。

五刻

古文[利-禾+((口*口)/用)]同苦則反刻削也刻畫也經言刀劒等刻削之是也經文作刓非也。

愁惋

烏喚反字略云惋歎驚異也。

[蚩-一]笑

古文[山/一/羽]同尺詩反廣疋[蚩-一]輕也謂相輕而笑也。

盪鉢

古文[浼-儿+(焉-正)]又作蕩同徒朗反盪滌洒器也。

門閾

古文䦗同呼域反門限也。

第二十三卷

一凾

胡緘反謂以木器盛物者也經文作臽音陷坑也臽非此義。

草薪

大可㭊者曰薪經文作蓑蘇和反草衣也。

澹淡

徒濫反下徒敢廣雅澹淡皆安也。

溺者

字體作尿說文小便也字從水從尾經文作溺古字多假借耳。

第二十四卷

顫[又*頁]

古文膻又作䡀同之繕反下古文䤞[病-丙+又][又*頁]三形今作疣同尤富反通俗文四支寒動謂之戰[又*頁]蒼頡篇云頭不正也經文作[木*尤]非也。

攢箭

古文儹同徂丸反蒼頡篇攢聚也字體從木也。

草貯

張呂反貯積也謂盛貯也經文作斫知略反擊也斫非此義。

所押

音甲尒疋押輔也謂押束押障等皆作押也。

第二十五卷

耆艾

五盖反礼記六十曰耆五十曰艾釋名云耆指也艾又也又治也指謂指事使人不自執伇也。

拘屢

力句反經中或作拘樓皆梵言訛耳。

捻桎

古文敜同乃頰反指持也下猪栗反挃㓨也。

第二十六卷

幢麾

今作撝同呼皮反謂旌旗指麾眾也因以名馬。

金鋌

徒頂反鋌銅䥫之璞未成器用者也。

第二十八卷

眼睫

又作䀹同子葉反目毛也經文作睫睫二形非也。

干柘

支夜反或作甘蔗或作竿蔗隨作無定體也。

替不

他計反尒疋替廢也替滅也言滅絕也。

勞乎

力高反尒疋勞勤也謂力極也經文作[比/功][比/分]二形誤也。

第三十一卷

凶暴

又作凶同許顒反說文凶惡也下蒲報反暴猝也疾也。

捦獲

又作鈘㩒二形同渠林反三蒼捦手捉物也埤蒼捦捉也今皆作擒。

[打-丁+(九/十)]母

存沒反說文持頭髮也經文或作撮租活反捉撮也。

豁悟

古文奯[目*戊]二形同呼活反廣雅豁空也經文從心作[怡-台+霍]未見所出。

第三十二卷

將大

紫羊反辟支名也經文作[將/吹]誤也。

鱣魚

古文䱳同知連反大黃魚也口在頷下大者長二三丈。

當梟

古堯反說文倒首也謂断首倒懸於竿頭肆其辜也或作梟說文不孝鳥也冬至日捕梟磔之從梟頭在木上二形通用。

夷湍

土端反人名也此譯云来或作耑音端。

揚治

古文敡颺二形同余章反說文揚飛舉也。

第三十三卷

皰節

又作靤同蒲孝反經文作疱䶌[月*雹]三形非也。

金扉

音非說文扇謂之扉經文作[門@非]誤也。

第三十四卷

[宋-木+羔]家

移招反通俗文陶竈曰[宋-木+羔]燒瓦竈也。

如甛

又作餂同徒兼反說文甛美也經文作䣶非也。

牙跂

又作屐同渠逆反屐有木有帛有草非一種也。

警寤

古文憼儆二形同居影反警戒也經文作景非也。

搆牛

古候反謂搆捋取乳也經文作觕古觸字誤也。

第三十五卷

舊欵

或作欵同口緩反廣雅愛也欵誠重也。

八窖

古効反通俗文藏穀麦曰窖也蒼頡篇窖地藏也。

遏絕

古文閼同於曷反尒疋遏止也謂逆相止也遏亦遮也。

第三十六卷

自摑

冝作攫俱縛反攫扟也摶也。

五捺

乃曷反謂手五指捺也經中作摖千計反埤蒼挑取也摖非此用。

較之

古文作攉同古學反廣雅較明也見也謂較然易見也經中有作挍比挍也。

自襞

卑亦反說文韏衣也廣雅襞屈也韏音丘阮反。

第三十八卷

戢在

阻立反說文戢藏也亦聚也歛也。

第三十九卷

俟彼

古文竢[(〦/米)*矣]䇃三形同事几反尒疋俟待也。

猨猴

今作蝯同禹煩反似弥猴而大臂長其色有黑有黃鳴聲甚哀也經文作猿非也。

擗口

補革反廣雅擗分也亦裂也。

恤民

又作䘏同湏律反尒疋恤憂也亦[扠-、]也謂以財物與人曰振恤之也經中作賉未詳所出。

第四十六卷

瘡痍

與脂反通俗文軆瘡曰痍頭瘡曰瘍也瘍音陽。

氣劣

古文[日*乞]炁二形同墟既反氣息也下古文埒同力拙反劣弱也經文作劣誤也。

第四十七卷

誦習

辝立反謂積習數為也經文作謵丑俠反言不止也謵非字義。

抴電

又作曳同余世反抴引也電殄也言暫引即殄滅也。

膿血

古文盥膿二形今作癑同奴公反經文作䐦非也。

醇酒

是均反不澆酒也亦十旬酒也。

㕮咀

方父側呂反㕮咀拍碎也。

来鎮

陟陳反說文鎮壓也經文作填徒㒹反填滿也。

第四十八卷

蜜提

或作締音徒計反城名也經文作[歹*土]此吐字是翻音作吐梨反遂誤寫正也。

梴樹

丑連反樹名也。

他支

秦言財幢經文作咃吱從口取轉舌也。

為幟

古文[巾*志]同尺志反幖也通俗文私記曰幟謂劒盖等五物幖為記也。

祇崇

諸時反尒疋祇敬也崇重也。

振給

古文振挋二形同諸胤反說文振舉也小尒疋振救也亦振發也經文作賑諸忍反尒疋賑富也謂隱賑富有也賑亦兩通。

鱞獨

古頑反[米*睪]名云無妻曰鱞無子曰獨言鱞人愁悒不寐目常鱞鱞然如魚眼不閇故字從魚也。

酸酷

古文嚳焅俈三形同口木反酷急也謂暴虐也。

纂修

古文[雋-隹+維]同子卵反字或作纘継也継前脩者也。

第四十九卷

禱謝

都道反求福曰禱請也請於鬼神也謝辝也。

抱不

又作菢同蒲報反方言燕朝鮮之閒謂伏鷄曰菢江東呼嫗經文作㲒未詳字出。

僥倖

又作儌同古堯反下音幸俗謂幸為僥幸言被其德澤也[前-刖+異]望得遇也謂非其所得而得之者曰僥倖。

而烙

音力各反謂燒物著之曰烙也。

掬抱

又作鞠同居六反說文掬撮也抱持也。

第五十卷

綺語

墟蟻反不正也經文作䛴非體也。

攘厭

而羊反攘除也却也下於舟反臥厭不悟者。

欶乳

又作嗽同山角反含吸曰欶經文作[口*數]俗字也。

饋遺

古文餽同渠愧反說文饋餉也遺與也。

稟食

補錦反說文稟賜也廣雅稟與也。

陽聾

餘章反通俗文作詳虛辝也漢書作陽謂不真也經文作佯音似羊反佯弱也佯非此義也。

蝗虫

胡光胡孟二反毛詩虫魚䟽云阜螽蝗也今人謂蝗子為螽子云是子化作張斐解晉律云小曰蝩大曰蝗蝩音之容反。

雜阿含經

第二卷

獲泅

正字作汓同似由反說文浮水上也。

不憚

徒旦反廣雅憚驚也憚畏也亦忌也。

第四卷

恐怛

都達反怛懼也廣雅怛憂也今或為驚憚字也。

若鏵

古文䒩或作鋘同胡[瓜-、]反犁刃也經文作鑱非也。

啾啾

子由反蒼頡篇眾聲也說文小兒聲也。

掠[言*互]

又作詆古文詆同都礼反廣雅[言*互]欺也亦呵也。

第五卷

拔芺

補達反說文草根也方言東齊曰芺或曰杜也。

剽剝

芳妙反廣雅剽削也蒼頡篇云剽截也說文剽㓨也。

第七卷

剬割

又作剸同之兖反說文剬断也截也經文作鈆鈆錫之鈆非也。

尪瘵

側界反尫弱也瘵病也東齊曰瘼。

惛悴

呼昆反下古文顇悴二形今作瘁同茨邃反惛亂也亦癡也悴傷也亦憂也病也。

蹁蹮

古文徬同蒲眠反下蘇眠反廣雅蹁蹮盤姍也亦旋行也經文作[跳-兆+邊]跣非體也。

贔屓

古文[畾/大][弗/心]二形今作㔗同皮[前-刖+異]反下今作呬同義[前-刖+異]反西亰云巨鼇贔屓薛綜注云作力怒也說文壯大也詩云不醉而怒也[畾/大]從三目從大三目益大也屓說文亦臥息也字從尸從自聲經文作[阿-可+鼻]欷非也。

第十卷

蔭鷚

於禁反下力救反蔭覆也通俗文暮子曰鷚。

發荄

古来反說文草根也方言東齊謂根為荄也。

火㷮

音遭字林㷮燒木焦也經文作[火*(夭/小)]他念反。

第十九卷

指蹴

千六反以足逆蹋之曰蹴經文作[打-丁+叔]非體也。

㒹沛

又作䟺同浦昧反謂偃仆也經文作狽非體也。

探其

他含反尒疋探取也說文手遠取也。

脯腊

胥亦反周礼脯腊鄭玄曰乾肉薄析之曰脯小物全乾曰腊腊猶昔謂久昔也。

第二十一卷

亹亹

亡匪反亹亹猶微微也亦進㒵也。

涕泗

息利反自鼻出曰泗案泗即洟也洟音他計反。

第二十四卷

迅飛

雖閏反尒疋迅疾也經文作深濬字非也。

易韻

于閏反言聲音和韻也今取其義也。

第二十五卷

封緘

古咸反字林束篋也廣雅緘索也亦閇也。

排湯

託唐反謂湯突也經文作攩都朗反推也。

第二十六卷

因釭

又作釭同古紅反說文釭轂口䥫也。

迦椑

臂弥反西國樹名也。

第三十卷

猘狗

昌制反繤文云猘狂犬也。

第三十三卷

詵陁

所巾反經中或作訕䭾所姧反又作散桒讚反或作[跳-兆+散]字無所出也。

第三十六卷

犎牛

周成難字作犎音妃封反此牛形小[跳-兆+專]上有犎漢書西域傳踈勒獻師子犎牛音封。

第三十九卷

䏣蠅

且余反乳肉中也經文作疽蛆二形非也。

大帆

又作颿古文帆同抶嚴扶泛二反聲類舩上帳也釋名舩隨風張[幔-又+万]曰颿颿汎也便風疾汎汎然也。

第四十三卷

縫紩

馳栗反說文縫衣也廣雅紩納也亦縺衣也。

若昵

今作暱同女栗反尒疋昵近也亦親也相親近也。

茅荻

又作藡同徒歷反蒹荻草也蒹音古銜反。

浚輪

古文溶濬二形今作浚同雖閏反浚深也。

毿毿

蒼頡篇作[肆-聿+參]同蘇南反毛垂㒵也通俗文毛長曰毿毿經文作參非體也。

四層

徂登反說文重屋也亦重也。

第四十七卷

皸坼

居雲去雲二反通俗文手足坼裂曰[軍*ㄆ]經文或作龜坼。

匕首

補履反劒名也周礼考工記云匕首劒身長三尺重二斤一兩輕而便用也其頭似匕因曰匕首史記荊軻右執匕首揕其匈是也揕音知禁反字從手。

第四十八卷

由相

今作塊同苦對反說文堅土也土塊也。

奸狡

古夘反謂姧偽狡猾也字從大經文從女作姣非也。

一切經音義卷第十一

乙巳歲高麗國大藏都監奉敕雕造

一切經音義卷第十二　　　　陛

翻經沙門玄應撰

長阿含經
別譯阿含經
賢愚經
起世經
雜寶藏經
普曜經
修行道地經
生經
陰持入經
中本起經
興起行經
達摩多羅禪經
義足經
毗耶娑問經
那先比丘經

長阿含經

第二卷

防禦

魚舉反防備也亦禁放逸也尒疋禦禁也。

乘桴

又作艀同扶流反編木者也小泭曰桴也泭音敷。

眀喆

古文喆悊二形今作哲同知列反尒疋哲智也亦了也。

嘆咤

古文嘆鷄二形同他旦反嘆吟也吒又作喥同竹嫁反通俗文痛惜曰咤也。

填塞

又窴同徒堅反廣疋填塞也亦填滿也。

并餼

人名也相承音飽未詳所出案古文飾[(夕*口)/食]二形今作飽飽猶滿也此應饜字誤作也饜音於焰反。

第三卷

轟轟

今作輷字書作[車*旬]同呼萌反說文轟轟群車聲也。

彷徉

房羊二音廣疋彷徉徙倚也亦俳佪也。

聲聒

公活反諠也蒼頡篇擾耳孔也諠語也。

第四卷

歔欷

古文唏同欣居欣既反蒼頡篇泣餘聲也亦悲也。

終措

且故反措安也亦置也施也。

淪曀

力均反淪沒也曀翳也謂淪沒翳暗也。

虜扈

力古胡古反謂縱橫行也亦自縱恣也又勇健之㒵也漢書音義曰扈跋扈也自大也。

瑕隙

古文[光-兀+(日/小)]同丘逆反舋也亦別也壁際孔也經文作郄非體也隙字從上下小從白也。

企望

古文跅[合/止]二形同墟豉反通俗文舉跟曰企也。

第七卷

隊隊

古文䃍同徒對反言羣隊相隨逐也。

為[籩-(這-言)]

土支反字林竹篾也經文或作蔑義同今蜀土関中皆謂竹蔑為[籩-(這-言)]經文作[竺-二+截]誤也。

磽确

苦交胡角反通俗文物堅鞕謂之磽确孟子曰磽确瘠薄之地也。

第八卷

穢稻

於廢反謂不潔清也亦穢惡也經文有從禾或從酉作[禾*咸]醎二形非也。

第十一卷

排擠

子詣反推[打-丁+戒]謂之排擠廣雅擠排也經文作濟誤也[打-丁+戒]音而勇反。

不媟

息列反相狎習謂之媟亦媟嬻也慢也。

門閫

又作梱同苦本反三蒼梱門限也。

第十二卷

諦婆

經中有作諯婆依字㐬絹至二反相讓也。

陛提

蒲米反經中有從比下木作誤也。

具幾

經文有作泉渠[前-刖+異]反。

[打-丁+袁]頭

或作[竺-二+袁]同禹煩反依字籰也音于縛反。

枇那

扶迷蒲蔑二反依字廣雅枇。

第十三卷

鞘中

小尒疋作韒蒼頡篇作削誚反盛刀者也方言劒室也。

瀬[生/心]

力盖反依字字林水流沙上。

持㦸

居逆反㦸矟也[米*睪]名云㦸有枝㦸也經文從金作[金*戟]非也。

第十五卷

桎梏

之實古祿反周礼在手曰桎足曰梏謂杻械也。

援助

禹卷反謂依據護助之言也。

第十八卷

金桄

又作輄同音光謂車及梯轝等撗木者也。

中級

居及反級次也謂階級而外一級二級是也。

夾道

古洽反在兩邊也亦夾持也三蒼夾輔也。

佉詶

古文譸葛二形同是由竹鳩二反叢林名也。

汜汜

古文泛同孚劒反廣雅泛泛浮㒵也亦汜濫也。

渟水

狄經反埤蒼水止曰渟。

泥淖

奴孝反蒼頡篇云深埿也亦溺也濕也。

第十九卷

槌[石*甲]

古文磓同都回反投下也下於甲反自上加下也經文作推押二形非體也。

從咽

又作㖶同於賢反咽喉也經文作嚥未見所出。

蓬勃

蒲公蒲沒反廣雅勃盛㒵也。

犇馳

古文奔今作奔同補門反疾走也。

扡抴

太何反下又作曳同余世反扡曳牽引也。

凍瘃

古文瘃同知錄反謂手中寒作瘡也。

拼之

古文抨同補耕反謂彈繩墨為拼也經中作絣字林無文綺也絣非此用也。

哮呼

又作啼同呼交反通俗文虎聲謂之啼嚇嚇音呼嫁反。

燎身

又作[(夕/火)*巢]同力鳥力照二反字林燎炙也。

蹌踣

七羊反踣今作仆同蒲北反蹌動也仆前覆也。

有篅

視專反字林判竹為之盛穀者也蒼頡篇作圖時緣反員倉也經文作簞音單器名。

瘂或

於假反埤蒼瘂亦瘖也經文作痾於何反病也又作啞音乙白反笑聲也並非字義。

如縆

古恒反通俗文大索曰縆縆亦繩也經文作縆絙非也絙音胡官反。

第二十卷

石垛

徒果反通俗文積土曰垛經文作墯非也。

拚舞

又作抃同皮變反說文拊手曰抃也。

醯嵬

五迴反忉利諸天子名也。

第二十一卷

㳙澮

古玄古會二反㳙㳙水小流也澮山水出溝廣二尋深二仞也。

虵池

實遮反池名也經中作[禹*也]誤也。

穴泉

古文作洤同絕緣反水自出為泉經中作[序-予+泉]或作湶非體也。

呼哈

古文欱[齒*合]二形同呼合反說文欱啜也。

第二十二卷

梓栢

又作榟同資里反木名也可為琴瑟也梓亦揪也。

別譯阿含經

第一卷

駏驉

渠語反下許居反謂似騾而小牛父馬子是也。

晞乾

許機反方言晞燥也北燕海岱之閒謂暴乾為晞。

郁多

於六反或作欝多七條衣也。

第二卷

蟒虵

莫朗反尒疋蟒王虵經文作[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽之[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]非也。

纔全

在灾反廣疋纔蹔也亦僅也經文作諧非也。

[改-己+兼]食

口咸反謂[改-己+兼]啄而食也經文作貪或作龕皆非也。

第三卷

鑿穽

才性反蒼頡篇云埳坑曰穽廣雅穽坑也。

㮯煑

古文䚠同胡昆反通俗文合心曰㮯纂文云未判為㮯經中作渾濁之渾非此義也。

総布

音忩通俗文輕絲絹曰総総赤青白色也。

牂羖

[示*旦]郎反下音古羊三嵗曰牂牂然盛㒵也羖羝羯也。

第四卷

滑湒

又作澀同思入史及二反字林沸鬲也亦雨聲也。

第五卷

荼毒

達胡反廣雅荼毒痛也亦行惡也。

鼷鼠

胡鷄反說文小鼠也言有毒者也亦言甘口鼠也。

髻髮

古文[肆-聿+會]髻二形今作括同古活反字林髻絜髮也。

第七卷

瘳損

敕流反尚書王翌曰乃瘳瘳猶差也亦愈也。

第九卷

桁械

胡郎反通俗文拘罪者足曰桁械胡戒反械亦桁類也經文作核非也。

拘紖

幾愚反埤蒼桊牛拘也下丈忍反說文牛系也經文作倨靷非體也桊音居院反。

㨑摵

子公反捉頭曰㨑下音滅滅除也。

㵕入

䟽蔭反㵕盡也下漉曰㵕㵕竭也。

第十卷

都澌

又作瀃同相離反字林水索也亦盡也。

扢土

古文杚扢二形今作槩同公㝵反杚量也廣疋杚摩也亦平也平斗斛曰杚也。

第十一卷

毗細

女九反經文作[仁-二+丑]非也。

一踔

丑㒵反謂半步曰踔也字體作[起-巳+(序-予+干)]。

第十五卷

兩湏

思于反謂鎻湏也經文作[鋗-口+(口/└)]三蒼悉於反[鋗-口+(口/└)]黎也[鋗-口+(口/└)]非此義。

得咽

古文㖶同一見反謂吞咽也。

第十九卷

麻縕

一問反說文縕亂麻也經文作蘊紆文反謂束草爇火也薀非字體也。

第二十卷

[夢-夕+登]瞢

徒登丁鄧二反韻集云失臥極也下亡登反經文作[跳-兆+鄧]非體也。

布穀

方言布穀自関而東梁楚閒謂之鴶鵴周魏之閒謂之擊穀自関而西或謂之布穀郭璞曰今江東呼為穫穀也鴶音古八反鵴居六反。

芟截

所巖反刈草也詩傳曰芟除草也。

賢愚經

第一卷

懇惻

古文[言*(日/匕)]同口很反通俗文至誠曰懇懇亦堅忍也下古文惻同楚力反廣疋惻悲也說文惻痛也。

剜炙

烏桓反謂以刀抉肉曰剜炙灼也灼爇也。

王薨

呼弘反廣疋薨亡也釋名大夫曰卒諸侯曰薨薨亦䪺壞聲也白虎通曰[山/用]薨皆周制也。

悒悒

於急反字林悒不安也蒼頡篇悒悒不舒之㒵也。

失跨

苦霸反躡也字林跨踞也經文作[跳-兆+奢]直加反行不前也[跳-兆+奢]非字義。

口噤

古文唫同渠錦反通俗文口不開曰噤是也。

諺言

冝箭反說文傳言也謂傳世常言也。

昞著

古文昺苪二形今作炳同碧皿反廣疋曰昺眀也。

第三卷

澡盥

公緩反說文澡手也凡盥洗物者亦曰盥也。

斠格

今作角同古學反角試也角力也格量度也字從木。

舋張

羲鎮反尒疋獸曰舋郭璞口言自奮迅也。

肥脆

青嵗反說文少血易断也亦耎也經文作[月*巽]饌二形非體也。

欽羨

辝箭反欽敬也說文羨願欲也經文作㵪誤也。

具騰

杜登反說文騰傳也騰亦乘也廣疋騰奔也。

第四卷

眩[目*胃]

胡遍莫報反國語有眩[目*冒]之疾賈逵曰㒹[目*胃]也。

叵我

普我反謂搖動不安也經文作[跳-兆+叵][跳-兆+我]或作[山*叵]峨皆非也。

為臛

呼各反說文肉羹也謂有菜曰羹無菜曰臛也。

猒㤥

胡代反通俗文患愁曰㤥㤥亦苦也恨也今猶言患㤥以有所苦也。

激切

公的反楚辝或清激事无所通王逸曰激感也。

如掊

蒲交反通俗文手把曰掊經文作刨近字也。

[卄/毦]衣

而容反字林毛罽也繤文云[卄/毦]以毛為飾也。

搔蛘

乘勞反說文搔刮也搔亦抓也經文作瘙乘到反疥也下餘掌反說文搔蛘也今皆作癢經文作痒似羊反字林痒病名也痒非此義。

第五卷

癇病

核閒反聲類小兒瘨也說文風病也。

倱伅

又作混沌同胡損徒損反通俗文大而无形曰倱伅也。

第七卷

妐言

之容反[米*睪]名云言是己所敬見之伀伀自齊肅也。

鎮煞

陟陳反說文鎮壓也經文作填音田填非此義。

忠恪

古文愙同苦各反恪敬也字林恪恭也。

銜穗

又作[釆-木+未]同辝醉反說文禾成秀人所[扠-、]者也。

槁宕

徒浪反宕猶上也高昌人語之訛耳。

[囟-乂+人]上

古文䏤[月*宰]二形同先進先恣二反說文頭會腦盖也頟空也經文作顖未見所出。

第八卷

析體

思狄反析猶分析也字從木。

覈身

胡革反覈㝵也經文作撽口吊反撽擊也撽非此義。

第九卷

卓犖

力角反謂奇異也。

騷騷

蘇勞反說文騷擾也亦大疾也經文作搔非體。

㱇然

所力反埤蒼恐懼也通俗文小怖曰㱇也。

第十卷

勦了

仕交反便捷也謂勁速勦健也說文作[(魅-ㄙ)-未+堯]捷也疾也。

挫捩

祖臥反挫折也謂折其鋒也說文挫摧也捩音力結反。

麼小

莫可反細小曰麼經文作尛近字也。

釵股

楚佳公戶反脛本曰股取其義也。

継邁

古帝莫敗反継續也邁往也謂相續而往也。

咆哮

蒲交呼交反說文咆㘁也哮驚也亦大怒也。

第十一卷

㣿惕

之若耻擊反㣿憂懼也亦痛也惕愁也亦憂也。

第十二卷

孤焭

古文惸儝二形同巨營反焭單也无兄弟曰焭也。

施罟

孤戶反罟網也經文或作罝子邪反亦網也二形隨作。

[番*去]比

補丹反翻類也經文作般假借也。

渰水

乙釤反謂搵入水中也渰沒也。

第十三卷

斒斕

又作霖玢二形同補閒反下又作斕同盧閒反埤蒼文㒵也文章成謂之斒斕經文作斑蘭非體也。

健辟

脾伇反謂便辟捷勇也。

第十四卷

摒譡

卑政都浪反謂掃除也廣疋摒除也。

[彰-章+青]然

又作靖竫妌靜四形同自井反謂安定也息也亦無聲曰靜說文[彰-章+青]飾也[彰-章+青]絜也。

腹潰

古文殨同胡對反說文潰漏也亦旁决曰潰也。

趒牆

他吊反跳躑也韻集趒越也經文作超非體也。

蜂虫

又作螽同疋凶反或作香虫經文作乘此應誤也。

奕奕

余石反廣疋奕奕盛也字體從大經文作奕非也。

第十六卷

賖貰

始遮反下時夜反說文貰買也貰貸也廣疋貰賖也。

[蠃-口+(罩-卓)]長

弋成反字林贏有餘也廣疋贏益也今皆作盈。

陶演

徒刀反詩云憂心且陶陶暢也暢達也。

荼迦

徒加反經文從足作[跳-兆+茶]非也。

起世經

第一卷

壘堞

又作垒同力癸反軍壁曰壘壘亦重也下又作堞同徒頰反字書女牆也。

閻浮提

或名剡浮洲或言譫浮洲或云贍部洲閻浮者從樹為名提者略也應言提鞞波此云洲譫音之含反埤蒼多言也。

欝單越

或名欝怛羅越或言欝多羅拘樓或言郁多羅鳩留正言欝怛羅究瑠此譯云高上作謂高上於餘方也亦言勝鳩留此云作亦云姓也。

弗婆提

或名弗于逮或云弗婆毗提呵或云逋利婆鼻提賀逋利婆此譯云前鼻提賀此云離體或云弗婆提或言毗提呵者並訛也。

瞿陀尼

或名俱耶尼或名瞿耶尼或名瞿伽尼皆是訛轉也瞿此譯云牛陀尼夜此云取與以彼多牛用牛市易如此閒用錢帛等或云有石牛也。

薔薇

在羊反下無飛反重葉花者也。

淋甚

古文瀶同力金反三蒼淋漉水下也。

礓石

居良反形如薑也字從石經文從土作壃非也。

攀擥

又作㩜攬二形同力敢反說文撮持也擥取也。

搦取

又作[弱*ㄆ]同女卓反搦猶捉取也說文搦按也。

第二卷

馬名婆羅訶

此譯言長毛也。

蟹螫

五高反蟹有二螫八足也字從虫經文作鼇大龜也。

蘇偷婆

此譯云大聚舊云塔者訛略也。

第三卷

森竦

所金反多木長㒵也下古文慫同先勇反竦上也。

黫黑

又作[羊*(栗-木+土)]同於閒反字書黑羊也經文從牛作[牛*(栗-木+土)]非也。

㒻突

莫勒反說文㒻突前也猶輕觸直進也今皆作冐。

啀喍

五佳反下助佳反犬見齒也經文作睚眦瞋目也。

䥫鈇

方于反說文鈇莖斫也鈇亦椹也亦撗斧也。

滂流

普傍反三蒼滂沱也水多流㒵也。

第四卷

顫動

又作䡀同之膳反說文頑顫也三蒼頭不正也。

黑黶

於簟反謂面黑子也說文中黑也。

第七卷

虬螭

渠周反下敕知反廣雅有角曰虬龍无角曰螭虬黑身无鱗甲螭若龍而黃者也。

第九卷

陂濼

筆皮反下疋愽反陂池也下山東名為濼鄴東有鸕鷀濼是也幽州呼為淀音殿也。

第十卷

迦箄

方尒反此名藿香也藿音呼郭反。

雜寶藏經

第一卷

礭然

口角反周易夫乾礭然韓康伯曰礭堅㒵也。

黎元

力奚反黎眾也元善也古者謂民曰善言善人因善為元故曰黎元言元元者非一民也。

瞤動

古文旬同而輪反說文目搖動也。

惕惕

敕歷反詩云心焉惕惕傳曰惕惕猶忉忉也懼也。

第二卷

悼慨

徒到可戴反悼傷也哀憐也慨大息也。

鑰匙

今作[門@龠]同余酌反下方言作提又作鍉同是支反關鑰也經文作蘥非體也又作鉹聲類字與鉹同音昌紙反[(天*天)/高]也又作柢並非也。

鞠躬

居六居雄反歛身也經文作穹窮非體也。

第三卷

肥丁

都亭反丁強也[米*睪]名云丁壯也經文作[月*丁]都定反非也。

單孑

居折反孑猶獨也字林无右臂曰孑是其義也。

讒搆

古候反搆合也亂也經文作婚媾之媾非體也。

諂詭

居毀反不實也廣疋詭隨惡也亦欺也誑也。

第四卷

畐塞

普逼反方言畐滿也經文作逼誤也。

襤褸

古文懢又作繿同力甘反謂衣敗也凡人衣破醜弊皆謂之襤褸經文作藍縷非體也。

銅魁

苦迴反說文羹斗也經文作鍆欄二形並非也。

第五卷

金㼜

又作盎同於浪反尒疋盎謂之[午/土]郭璞曰即盆也。

躓䪺

古文䠟躓二形今作[專-寸+疋]同陟利反謂挫辱之也廣疋躓蹋也。

侜張

陟㽞反下知良反尒疋侜張誑也亦欺誑人也經文作倀非也。

启門

孔尚以為古文啟字埤蒼作闙同苦礼反启開也。

第六卷

今享

籀文作亯同虛兩反享當也經文作音響之響非也。

儻能

敕朗反謂不定辝也經文作讜當朗反直言也讜非此義。

嚶鳴

烏耕反尒疋丁丁嚶嚶相切直也謂兩鳥鳴以喻朋友切磋相正也。

嗷嗷

五高反說文嗷嗷眾口愁也。

苛剋

賀多反說文尤劇也煩擾也剋急也。

至欵

或作欵同口緩反蒼頡篇欵誠重也又志純也欵愛也。

老瞎

又作瞎同呼鎋反字書一目合也。

第七卷

綏化

斯佳反尒疋綏安也。

錏鍜

一加何加反說文錏鍜頸飾也。

坐頭

藏果反說文坐止也經文作咽於人反塞也咽非此義舊烏見反者非也。

禱賽

都誥反說文告事求請為禱下蘇再反謂酬報也。

哂哂

失忍反論語夫子哂之案哂小笑也經文作㖶舊烏雞呼鷄二反非也。

第八卷

諮詢

私遵反問也左傳訪問於善為諮諮親為詢諮問善道謂諮問親戚之義。

㤲腹

又作㥦同虛頰反說文丘涉反恐息也經文作攝非也。

甲冑

古文䩜同除救反廣雅兜鍪也亦言鞮鍪也。

㖑言

呼戒反㖑喝恚聲也經文作喈音皆非字義也。

覰其

又作狙同千絮反字林窺觀也亦覗也廣疋覰視也。

眼眠

又作瞑同莫田反說文瞑翕也尒疋翕合也。

咥師

徒結反人名也。

鄙[序-予+(執/衣)]

思裂反鄙陋也[序-予+(執/衣)]黷也亦私居非公會之服也。

狡猾

古飽反胡刮反惡黠也方言凡小兒多詐或謂之猾。

巢窠

又作萪薖二形同苦和反廣疋窠巢也。

抵言

都礼反拒也謂抵拒推也。

扳上

又作攀同普斑反廣疋扳援也上及之言也。

普曜經

第一卷

迄今

虛訖反尒疋迄至也。

四瀆

徒木反尒疋水注澮曰瀆說文溝也又邑中曰瀆也。

愚戅

都絳反說文愚癡也戅愚也。

盪滌

徒朗徒的反盪滌洒器物也說文滌洒也。

軒窓

許言反軒樓板也亦檻上板也障風日者也。

鏺樹

補沫反國名也依字兩刃有木柄可以刈草也。

帑藏

敕朗反周成難字音蕩說文帑金幣所藏府也。

櫳䟽

力公反蒼頡篇㰍䟽也說文房室曰䟽也䟽亦窓也。

第一卷

髀踵

蒲米反下古文踵今作歱同之重反說文足跟也廣疋踵迹也。

篋笥

胥吏反說文盛衣器也圓曰簞方曰笥也。

椸架

古文提椸二形今作箷同余支反禮記男女不同椸架鄭玄曰竿謂之椸可架衣也。

鶩鴈

音木尒疋舒鳬鶩野曰鳬家曰鶩鶩即鴨也。

芬葩

普花反說文芬芳也葩花也取其盛㒵也。

咳笑

古文孩同胡来反說文咳小兒笑也。

第四卷

委儋

丁甘反委積也儋何也謂委積相儋負也。

鵁鶄

音交精鳥名也群飛如雌鷄似鳬高足也。

齩骨

又作䶧同五狡反廣疋䶧齧也經文作嚛火屋反說文食辛也樂非字義也。

寮属

又作僚同力條反尒疋寀寮官也郭璞曰同官為寮亦僚友也。

喁喁

魚凶反說文眾口上見也淮南子云群生莫不喁喁然仰其德也。

第五卷

不啑

丁計反蒼頡篇云噴鼻也經文作嚏非也。

寶垜

徒果反通俗文積土曰垜說文堂塾也。

緹[幔-又+力]

他礼反說文帛赤黃色也淺絳也一染謂之縓緹也縓音且絹反。

珠璣

居衣反說文珠之不圓者也或曰小珠也。

訛言

古文蒍譌吪三形同五戈反詩云民之訛言箋云訛偽也訛亦詭言也。

蒺䔧

自栗力尸反尒疋薋蒺䔧即布地蔓生子有三角者也經文作[金*疾]錤未見所出錤音基鎡錤鋤也非今所用也。

第六卷

誾[門@(幅-巾)]

古文訓同魚巾反說文誾誾和恱而爭也礼記誾誾和敬之㒵也經文作狺字與㹞同音牛佳牛巾二反犬聲也又作唁冝箭反並非此用。

嫈嫇

乙莖莫莖反字林心態也亦細視也經文作[目*嬰]盲非體也。

䫌頭

普米反說文傾頭也蒼頡篇頭不正也。

從容

且容反謂詳審閑疋之㒵也廣疋從容舉動也。

恢廓

又作[多*(厂@火)]同苦迴反字林恢大也廓空也。

拍臏

又作髕同扶忍反說文膝骨曰髕也。

虎兕

又作兕[凹/木]二形同音似又音徐姉反尒疋兕似牛郭璞曰一角青色重千斤也。

和埴

時力反黏土曰埴[米*睪]名埴膩也如脂之膩也。

裁櫱

古文[木*幸]不㩵三形同五割反尒疋櫱載也餘也謂木有殘餘載出名曰[木*幸]也。

第七卷

屯蹇

陟倫反說文屯難也蹇挂㝵也。

林邠

古文豳二形今作邠同府貧反樹名也。

礼貺

許誑反尒疋貺賜也郭璞曰謂賜與也。

修行道地經

第一卷

大較

古文攉同古學反粗略也廣雅較猶眀也。

拔栽

子来反栽植也今時名草木植曰栽。

扁鵲

蒲顯反古之良醫也姓鄭案漢書韋昭曰大山小盧人也名越人魏桓侯時醫也。

蒼頭

漢書蒼頭應劭曰秦稱民曰黔首黔黑也首頭也奴曰蒼頭非純黑以別於民也。

欝㒵

於勿反尒疋欝氣也亦哀思也下古文㒵貌二形今作貌同莫効反容㒵也亦見也又作[睅-干+日]謂眩[睅-干+日]也音莫報反經文作冐覆之昌假借也。

諸藏

才浪反積蓄也如庫藏也人有五藏謂肝肺脾心腎也經文作[咸/(囟-乂+ㄆ)]非體也。

譖人

側禁反廣雅譖毀也亦讒也一曰旁入曰譖也。

蜘蛛

古文作鼅鼄二形同音知株謂有草蜘蛛有土蜘蛛也經文作蜇非也。

嗽喉

所角反謂嗽吮也經文作[口*數]或作[舌*數]非也。

湩現

竹用都洞二反通俗文乳汁曰湩今江南人亦呼乳為湩經文作[重*委]奴罪反非也。

銀柴

經文從口作嚚喍二形誤也。

第二卷

蟠結

薄寒反廣疋蟠曲也亦委也。

噤齘

渠錦反下胡戒反說文齘齒相切也方言齘怒也郭璞曰言噤齘也。

雚葦

胡官反細葦也葦秀然後為雚葦也。

飛鳥

甫韋反言鳥飛揚也經文從犬作犵誤也。

第三卷

黿鼉

魚袁反下徒何反經文作魭䰿二形非體也。

如麵

莫遍反言其碎未如麵也經文作蔑聲之誤也。

䥫鈼

渠王反通俗文繰車曰[車*狂]繰音桒勞反。

燔之

又作㸋同扶袁反加火曰燔燔亦燒也乾也。

䥫丳

字苑初眼反謂以籤貫肉炙之者也籤音且廉反。

第四卷

不訾

又作訾同紫斯反訾量也經文作貲非也。

九韶

古文[鼓/召]同視招反舜樂名也韶紹也言舜能紹継堯之德也尚書簫韶九成是也。

第五卷

擭草

於[乎*(虎-儿+巾)]反廣疋持也謂握取之也。

稱錘

直危反廣疋錘謂之權即稱錘也。

䲭猪

尺[日*(〦/日)]反下陟於反䲭張大也言此人[互*鳥]張大如猪也。

摶掩

纂文云愽六愽用六箸六棊謂之六愽掩擈掩跳錢戲也俗謂之射數或云射意也。

櫪㯕

力的反下乘奚反通俗文考囚具謂之櫪㯕字林押其指也。

臠臠

力轉反肉臠也經文作[月*連][月*連]非也。

步搖

[米*睪]名云上有垂珠步則搖動者也經文作瑤非也。

秸草

古八反秸槀也。

餬口

又作餬同戶姑反方言寄食也江淮之閒謂寓食為餬尒疋餬饘也郭璞曰即糜也饘音之然反。

生經

第一卷

鋃鐺

力當都唐反說文[飢-几+良]鐺鎻也經文作狼當非體也。

淑女

時六反詩云窈窕淑女傳曰淑美也淑善也。

震越

梵言也此譯云衣服也。

訶譴

去戰反廣疋譴責也怒也說文訶大言而怒也。

睢叫

許隹反聲類睢䂄大視也謂張目叫呼也䂄音况縛反。

捼彼

奴和奴回二反說文捼摧也又亦兩手相切也。

調譺

魚戒反廣疋譺調也謂相啁也蒼頡篇譺欺也通俗文大調曰譺是也。

誘訹

餘首反誘教引也相勸也下私律反說文訹誘也廣疋訹謏也經文作恤憂也恤非此義謏音私酉反。

習忕

又作[怡-台+(奄-大)]翼世反字林[怡-台+(奄-大)]習也蒼頡篇[怡-台+(奄-大)]眀也郭璞曰狃忕復為也。

俘囚

妨愚反尚書俘厥寶玉孔安國曰俘取也。

嗚噈

古文作[叔/黽]同子六子合二反聲類噈亦嗚也。

第二卷

諄那

古文訰同之閏反此譯云碎末謂人名也。

鞕[革*亢]

五更反下胡浪反風名也[革*亢]字未詳所出也。

殟殙

於沒反下莫昆反聲類欲死也說文暴無知也。

蕱偈

所交反。

昧[序-予+單]

丁賀反。

鞬陁

紀言反。

褅弥

徒計反。

鎧翰

口賚反說文鎧甲也下胡旦反周易白馬翰如王弼曰鮮潔其馬翰如也。

第三卷

讙呼

古文作吅又作諠同虛袁反廣疋諠鳴也聲類諠譁也諠聲驚呼也。

翕眼

呼及反猶眨眼也翕合也亦歛也經文從目作䁯書无此字眨音㽵狹反。

樗樹

敕於反摴惡木也大不中繩墨小不中䂓矩也。

蠱狐

餘者反說文狐妖獸鬼所乘有三德其色中和小前大後死必首丘也。

拘翼

梵言憍尸迦是也此本應作翅後誤作翼失其義也。

㩲[怳-儿+(└/月)]

古文[言*(口/└/月)]同息與反通俗文多意謂之㤖[怳-儿+(└/月)]字林㤖[怳-儿+(└/月)]知也㤖音張呂反。

廩賈

又作㐭同力甚反三蒼藏米曰廩也。

憫泣

眉隕反憂㒵也憫憫然也。

第四卷

踧踖

子六反下子亦反字林踧踖不進也一曰畏敬也謂恭敬之㒵也。

第五卷

[肆-聿+((彰-章)/几)]鉗

口昆反下巨炎反說文髡剃也鉗束䥫在頸者也經文作[髟/甘]非也。

觸嬲

奴晈反謂[男*男]亂也案[男*男]猶料也亦弄也。

讒哳

側鎋中鎋二反啁哳鳥悲也。

搏踏

補莫反下又作蹋同徒盍反搏手搏也蹋足踐也。

唉痾

於来反說文譍聲也蒼頡篇唉[口*兮]也字書慢譍也下又作痾同於何反[口*兮]音於礼反。

陰持入經

上卷

惱懣

古文作[惹-右+兩]同莫本反字林懣煩也蒼頡篇懣悶也亦憤也方言眩懣也朝鮮洌水之閒煩懣謂之謨澷。

下卷

已分

甫墳反分隔也經文作份彼陳反說文份份質備也字與斌彬同。

溝港

古侯反下古項反謂湏陁洹也此言入流亦名至流亦名預流言溝港者取其流[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

睡瞑

又作眠同亡田反說文瞑目翕也眠寐也臥也。

中本起經

上卷

拘隣

此譯云阿若名已知拘隣者姓也初度五人名也一名拘隣二名頗陛三名跋提四名十力迦葉五名摩男拘利。

屏營

卑營反謂惶遽也廣疋屏營佂伀也經文作併甫政反說文併㝡也併非此義㝡音才句反。

下卷

妖冶

余者反謂傲雅自得㽵飾鮮眀之㒵也。

狂憨

呼濫反字書憨愚也郭璞曰鵽鳥憨急謂虛勇也。

靈柩

渠救反小尒疋有屍謂之柩空棺謂之[打-丁+親]礼記在棺曰柩鄭玄柩之言究也白虎通曰柩之言久也久不復變也。

焜煌

胡本反下胡光反方言焜盛也郭璞曰焜煌盛㒵也煌眀也蒼頡篇煌光也經文作煇字與暉同虛歸反煇光也煇非此用。

恂恂

私巡反論語恂恂如也王肅曰溫恭㒵也廣雅恂恂敬也尒疋恂恂戰慄也。

斑駮

又作辬同補顏反說文辬駮也蒼頡篇辬文㒵也雜色為斑經文作斒方閒反斒斕也斕音力閒反。

興起行經

上卷

曰䴸

正體作麩古文作麱同妨虞反。

杖敲

蒼頡訓詁作[翹-羽+ㄆ]同苦交反下擊也經文作撓非也。

達磨多羅禪經

上卷

發軫

之忍反軫跡也轉也輿後撗木也今謂發車跡轉也。

分逵

又作馗同奇龜反尒疋九達謂之逵郭璞曰四道交出復有旁通者也。

孱焉

仕簡反謂仁謹之㒵也亦懦弱為孱廣疋孱惡也。

將暨

聲類古文泉同其器反左傳猶懼不暨注曰暨至也尒疋暨不及也暨與也。

一匱

渠愧反匱土籠也匱亦匣也。

[門@(恙-心+皿)]眾

胡臘反說文[門@(恙-心+皿)]閇也。

閃鑠

式染反下舒酌反閃鑠蹔見也經文作[泳-永+蘥]非也。

尒炎

梵言尒炎此譯云所知亦云應知也。

梯楴

他弟反下敕細反經云心之住[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

瀸壞

子塩反通俗文淹漬謂之瀸洳字林瀸漬也。

貧窶

瞿庾反尒雅窶貧也字書空也窶者无礼也。

下卷

塵塺

武該武賀二反通俗文熟土曰塺塺亦塵也敗壞也。

伏鷄

又作匐同扶畜反謂鷄傴伏其卵也方言鷄伏卵而未孚皆是也。

䠋骨

今作髀同蒲米反說文股外曰髀也江南音必尒反。

義足經

上卷

草葌

又作菅䔵二形同古顏反聲類葌蘭也說文香草也。

欲[言*互]

又作詆同都礼反說文詆呵也蒼頡篇詆欺也。

遍徇

又作徇同辝遵反徇循也亦巡行也行走宣令曰徇說文行示曰徇字從彳也。

厄至

猗革反蒼頡篇厄困也說文厄隘也凡遇灾難遭苦毒皆曰厄。

鱻眀

又作鮮同思錢反廣疋鮮好也鮮亦善也。

不撟

几小反說文撟擅也假詐也國語其形撟誣賈逵曰非先王之法曰撟加誅無罪曰誣字從手今皆作矯。

著洿

一孤反字林濁水不流曰洿謂行潦之水也大曰潢小曰洿。

勞来

說文作敕同力代反尒疋来勞也郭璞曰相約敕亦為勞也揵為舍人曰勞力極也来強事也廣疋敕謹也勤也詩云神所勞矣箋云勞来猶佐助也漢書勞来不怠也經文作俫非也。

名勇

古文恿勇二形今作勇同踰腫反勇謂果决也知死不避曰勇也。

恐懾

聲類作㒤同止葉反廣疋懾懼也字書失常也說文心[月*艮]也。

喑唶

於禁反下子夜反喑喈猶嘆聲也經文作咋壯白士白二反咋咋然聲也亦咋齧也。

[僉*支]指

力舟反說文歛收也尒疋歛聚也經文作劒誤也。

蹶地

居月居衛二反說文蹶僵也廣疋僵臥也經文作蹴千六反說文蹴蹋也。

偉風

于匪反說文偉奇也經文作[偉*凡]胡憒反非體也。

洞然

古文衕迵二形同徒凍反謂洞徹也經文作烔徒東反烔熱也烔非此義也。

下卷

不据

據於反廣疋据断也說文口手共有所作曰拮椐。

鵙摩

公覓反人名也依字鵙伯勞也。

俞曰

翼珠反尚書帝曰俞徃哉俞然也相然譍也。

䁆忽

古文晻隌二形今作暗同於感反說文晻不眀也廣疋晻晻暗也晻冥也。

彼暹

私簾反暹謂進取也。

苦槖

古文[囗@石]同撻各反蒼頡篇云囊之無底者也說文槖囊也亦衣也脊犎如槖因以名焉。

鼓[鼻*皮]

字冝作㰆蒲戒反謂㰆囊也鍛家用吹火令熾者也經文作[鼻*皮]未詳字所出。

蚱蜢

側挌反下莫綆反蚱蜢字書云淮南名去父也即蟾蠩也郭璞曰蝦蟇類居陸地者也。

蛻虫

湯會始銳二反說文蟬虵所解皮也廣疋復育蛻也字林蟬皮也。

不嫫

莫奴反說文醜者也楚辝[莫/女]母姣而自好也姣音古夘反。

稱冤

古文作冤怨惌三形今作宛同於元反說文冤屈也廣雅冤枉也冤曲也亦思念煩冤也。

毗耶娑問經

卷上

訓狐

関西呼為訓侯山東謂之訓狐經文作熏胡非體也。

皯䵴

古旱反下與證反通俗文面梨黑曰皯䵴面點黑也經文作皯[面*黽]非也。

下卷

匈膺

又作膺同於凝反說文膺匈也謂乳上骨也。

萎蔫

於危反下於言反萎槀也說文蔫菸也。

纖長

思廉反言纖小也細也經文作櫼所咸反說文好手㒵也。

那先比丘經

上卷

撓撈

呼高反下路高反聲類撓攪也方言撈取也。

和鄲

都蘭反寺名也。

浙米

思歷反江南言浙中國言洮經文作錫非體也。

兩埻

之尹反說文射臬也廣疋埻的射的也射侯者也以熊虎之皮飾其側方制之以為埻經文作準同之尹反說文準平也准非字體。

吹笳

或作葭同古遐反今卷笳葉吹之因以名也。

穫麦

胡郭反說文刈禾也經文作獲誤也。

欲躃脾

赤反謂躃倒也。

連[打-丁+絜]

呼結反廣疋[打-丁+絜]束也埤蒼圍係也言急束也說文作䩤誥經文作[革*乞]皆一也。

下卷

儲偫

直於反下古文作庤[貝*寺]庤三形同除里反說文偫待也儲偫具也。

博叉

正言縛茤河第四河也經文作博叉噱叉皆訛也噱渠略反經文從言作[言*豦]誤也。

屈无

衢物反說文屈无尾也屈短也。

評之

皮柄反字書評訂也評平議也訂音唐頂反。

刎口

古文[仁-二+勿]同亡粉反刎割也經文從口作吻非體也。

一切經音義卷第十二

丙午歲高麗國大藏都監奉敕雕造

一切經音義卷第十三　　　　陛

沙門玄應撰

般泥洹經
罪業報應教化地獄經
五百弟子自說本起經
迦旃延說法沒盡偈經
僧護因緣經
過去現在因果經
柰女祇域經
太子本起瑞應經
[皮-(〡/又)+(王/匆)][皮-(〡/又)+(王/匆)]經
修行本起經
胞胎經
阿蘭若習禪法經
過去佛分衛經
摩登伽經
舍頭諫經
大迦葉本經
樓炭經
婦人遇辜經
大般涅[臊-品+巳]經
辯意長者子所問經
佛般泥洹經
四自侵經
普法義經
七女經
所欲致患經
梵網六十二見經
遺教經
寂志果經
懈怠耕者經
梵志阿跋經
優填王經
七佛父母姓字經
佛入涅[臊-品+巳]金剛力士哀戀經
梵志頗羅延問種尊經
佛滅度後金棺塟送經
阿難問佛事吉凶經
阿難分別經
罪福報應經
見正經
業報差別經
摩訶迦葉度貧女經
五母子經
中心經
阿遬達經
龍王兄弟經
玉耶經
沙曷比丘功德經
盂蘭盆經
樹提伽經
雜藏經
盧至長者經
瑠璃王經
燈指因緣經
力士移山經
諫王經
大愛道般泥洹經
五王經
波斯匿王太后崩塵土坌身經
未羅王經
四諦經
佛大僧大經
閻羅王五天使者經
耶經
長壽王經
時非時經
阿那律八念經
栴檀樹經
魔嬈亂經
新嵗經
[(〦/米)*頁]吒和羅經
梵摩喻經
鸚鵡經
輪轉五道罪福報應經
雜阿含經
未生怨經
七[皮-(〡/又)+(王/匆)]三觀經
十八泥犁經
比丘聽施經
泥犁經
馬有八態經

般泥洹經

沷野

於梏反字林云溉灌名沃沃澆也濕也亦羙也。

有憾

胡紺反廣雅憾怨恨也字林憾不安也。

禮賂

力故反賂遺也謂以物相請謁也。

腆美

古文作[典/月]同他典反方言腆重也東齊之閒謂之腆廣雅腆至也腆厚也善也。

玄黮

敕感反玄赤黑色也黮黤黮不眀淨也。

并既

食布攬反人名書無此字應誤作也疑猒食字耳。

勗勉

許玉靡辯反方言齊魯謂勉日勗勵也勉勸強也。

補繕

是戰反廣雅修截繕治也說文繕補也。

不啻

施豉反更多也經文作翅羽之翅非也。

五百弟子自說本起經

僥值

古堯反漢書晉灼音義曰儌遇也謂願求親遇也。

鷰麦

又作燕同一見反尒疋蘥雀麦注云即鷰麦也經文作鷖伊奚反鷖氶鳥非此用也。

傅飾

方務反傅猶塗附也傅藥傅粉皆是也。

餼施

古文槩同虛氣反以牲日餼餼猶稟給也埤蒼餼饋也字書餼餉也。

俱譚

徒含反或作具譚經中多云瞿曇皆是梵言輕重也。

賣姓

謨稗反梵言[薩-產+(辛/工)]俱盧也一本作薄經文作敻誤也。

訶䣯

側於反梵言摩訶䣯此譯云大長也。

殷皮

於斤反詩云殷其盈矣傳曰殷眾也殷大也又於艱反赤黑色為殷此借音耳。

敷愉

翼珠反繤文作孚瑜言美色也方言怤愉恱也。

繫[打-丁+絜]

呼結反埤蒼圍係也通俗文束縛謂之[打-丁+絜]。

莅吒

古文作䇐同音力四力季二反。

孚譴

字體作䞯同芳務反礼記無䞯往鄭玄曰䞯疾也廣雅䞯行也下去戰反譴責也。

輕邈

亡角反邈遠也方言邈離也漸也廣也亦盛也。

僧護因緣經

僶俛

又作黽同亡忍反下無辯反謂自強為之也。

炒疼

又作㷅炒[烈-列+(句-口+出)]三形同初狡反方言㷅火乾也秦晉之間或謂之㷅經文作熱非也。

柰女祇域經

一栽

子来反謂草木植曰栽此謂木[楏-圭+干]可栽種者也。

瘤節

力周反說文瘤腫也聲類瘤瘜肉也今取其義。

其杪

弥繞反通俗文樹鋒曰杪杪亦微小也。

除摒

卑政反廣雅摒猶除也言摒譡除治也經文作屏非體也譡音丁浪反。

應襲

古文作㦻同辝立反襲受也又合也仍也廣雅襲及也。

騗上

疋扇反繤文云謂躍上馬也。

睚眦

吾懈魚計二反廣雅睚裂也下靜計反說文目崖也謂裂眥瞋目之㒵也經文作睨五悌反邪視也睨非此義。

虵蠆

丑芥反螫䖝也或名蠆蝲或名蠍也蠆音他達反蝲音力割反。

雇錢

書皆作顧同公護反案雇猶顧䀎荅報之也。

[皮-(〡/又)+(王/匆)][皮-(〡/又)+(王/匆)]經

虞受

今作娛同牛俱反白虎通曰虞樂也言天下之民皆有樂也廣雅虞安也有也修行本經。

焰[熛-示+木]

古文作灬同俾堯反說文火飛也。

胞胎經

胚胎

普才反說文婦孕一月為胚二月為胎尒疋胎始也方言胎養也。

樹荄

古来反說文草根也方言東齊謂薤根為荄。

䩕[革*亢]

五更反下胡浪反成壞身中風名也。

過去佛分衛經

至奏

梵言三拔致此云發趣今言至奏皆一義也。

戀嫪

力到反說文嫪婟也聲類嫪惜也謂戀不能去也婟音胡故反。

潺湲

士訕士捲二反潺湲字林流㒵也湲音于㩲反。

大迦葉本經

開披

正字作㱟同普彼反繤文云㱟折也披猶分也經文作擺補買反手擊也[狂-王+罷]非此義。

婦人遇辜經

佂伀

惶遽也江湖之閒凡窘卒怖遽皆謂之佂伀。

七女經

羅轒

扶分反字比丘羅轒經文從貴作[車*貴]非也。

梓棺

又作榟同即理反古者殷人上梓字林梓揪也古史云考陽作木棺有虞氏用瓦棺捾完也關也。

所欲致患經

怫欝

父勿反字林怫欝心不安也。

戰[又*頁]

字體作顫又作顫同之見反下又作[病-丙+又]同有富反說文顫[又*頁]謂。

飼此

囚恣反說文飼糧也廣雅餧飼也謂以食供設人曰飼經文作飴借音耳。

車轢

力各力的二反蒼頡篇轢輾也說文車所踐也。

拜謁

於歇反尒疋告謁請也謁白也。

四自侵經

不肖

先妙反禮記其子不肖鄭玄曰不似也言不似其先故曰不肖謂儜惡之類也。

佂伀

之盈反古文伀同之容反方言。

離桊

居院反說文謂牛鼻環也字書桊牛拘也。

姑妐

字體仙伀同之容反[米*睪]名俗謂舅章為伀。

辯意長者子所問經

鼎沸

都挻反左傳曰昔夏之方有德也貢金九牧鑄鼎四方亂離加鎗鼎之沸也。

擗口

補格反廣雅擗分也謂手擗開也經文作栢非也。

恭恪

古文愙同苦各反恪敬也字林恪恭也掉動不定也。

遺教經

媟慢

相列反方言媟狎也郭璞曰相親狎也媟亦慢也嬻也嬻㑥也。

踔擲

今冝借音他吊反字體作趒趒擲也韻集趒越也。

暫替

古文蹔不久也下他計反尒疋替廢也止也郭璞曰替廢亦止住也。

隄䧜

古文作䧑同都奚徒奚二反隄限也積土為封限也埤蒼長沙謂隄為䧜。

懈怠耕者經

選耎

柔選耎猶湏㬰也呂氏云少選俗謂之選耎言推託不肯為也。

優填王經

皮韜

吐勞反韜藏也說文劒衣也。

辟從

脾尺反韓詩或辟四方辟除也謂從者也。

不計

居詣反謂計筭也計謀也經文作係非體也。

倱伅

又作混沌二形同胡本徒損反謂不通類也通俗文大而無形曰倱伅。

遅其

除致反案遅欲其疾也遅猶望也經文作幼稚之稚非也。

鴆毒

除禁反山海經女凡之山多䲳郭璞曰大如雕紫綠色長頸赤喙食虵也以羽畫酒即煞人也。

仆僵

蒲勒反下居良反說文仆䪺也謂前覆也僵偃也謂却偃也。

身昌

亡報反昌蒙也案蒙猶荷也被也。

佛入涅[臊-品+巳]金剛力士哀戀經

蛆螫

知列反字書蛆螫也廣雅蛆痛也下音呼各反。

瞑眩

又作眠同亡田莫見二反下古文作迿眴二形同胡蠲胡麵二反方言凡飲藥而毒懣東齊謂之[眝-丁+具]眩。

嘶碎

又作[斯/言][病-丙+斯]二形同先奚反埤蒼聲散也亦悲聲也。

佛滅度後金棺塟送經

藉身

茨液反案藉猶廌藉也周易藉用白茅是也。

[僉*支]骨

力舟反說文[僉*支]收也亦藏也尒疋[僉*支]聚也廣雅[僉*支]取也經文作撿非體也。

㽃瓳

普安侯徒二反廣雅㽃瓳㼾甎也埤蒼大甎也。

[施-也+圭]表

子盈反尒疋注旄首曰[施-也+圭]郭璞曰載旄於竿頭也國語為車服旗章以[施-也+圭]之賈逵曰[施-也+圭]表也取其摽識也。

欣懌

以炙反尒疋怡懌樂也郭璞曰怡心之樂也懌意解之樂也字林懌怡也。

購鉢

古候反說文以財有所求也廣雅購償也。

燔身

扶袁反說之燔燒也加火曰燔廣雅燔乾也。

眀踰

庾俱反廣雅踰度也亦越也勝也經文作跨非也。

陵遅

古文作[麩-夫+力]本作麦同力䒱反淮南子云山以陵遅故能高案陵遅猶靡迤陂陀也平易不陗峻者也。

見正經

包毓

說文亦作育字同餘祝反說文養子使從善也育亦長也覆育也生也。

挻土

舒延反淮南云陶人之剋挻埴許叔重曰挻揉也埴土也挻擊也亦和也。

鄧㧊

敷廢反說文削朴也蒼頡篇㧊札也謂削木㧊也。

蝮蜟

扶福反下夷六反字林蝮蜟蟬皮也猶蛣[虫*差]變為蟬也廣雅蝮蜟蛻也蛻音他外始銳二反謂虵蛻皮也經文作輹育非體也。

臭茹

如庶反案茹亦臭也今謂腇敗為茹也腇音乃罪反。

羸[月*翟]

又作臞同渠駒反尒疋臞瘠也說文少肉也。

摩訶迦葉度貧女經

米潘

敷袁反蒼頡篇甘汁也說文潘浙米汁也江北名泔江南名潘經文作䊩非也。

中心經

脆不

清嵗反說文脆少血易断也廣雅脆弱也脆猶腝也經文作毳非也腝音乃困反。

翾飛

今作蠉同呼全反說文小飛也周書翾飛蠕動是也。

龍王兄弟經

耳際

子例反廣雅際方也尒疋際捷也謂相接續也。

迺臣

奴改反尒疋迺乃也郭璞曰迺即乃字也說文迺徃也聲類迺至也。

沙曷比丘功德經

陷此

古文錎同陷猶墜入也亦沒也說文陷高下也。

笥中

胥吏反說文盛衣器曰笥也圓曰簞方曰笥也。

闓化

口哀反說文闓開也廣雅闓化也聲類此亦開字。

樹提伽經

不㤿

又作[怡-台+弇]同於驗反意滿也繤文云意足曰[怡-台+弇]是也。

黤黤

烏感反說文黤青黑也黤黤不眀也黤忽也。

娿婆

烏我蒱我反謂僂腰背而行也經文作玀[狂-王+伏]非也。

庵屋

於含反謂庵廬也廣雅庵舍也。

鎢錥

於胡餘六反廣雅鎢錥謂之銼[金*(羸-口+(罩-卓))]亦云鈳䥈也經文作[金*(爵-(采-木)+(樊-大))]非也銼音才木反[金*(羸-口+(罩-卓))]力和反鈳古我反䥈莫朗反或作鎢䥈或作鎑䥈或作鈷䥈蜀人言[土*坐]皆一也字林小釜也鎑音古盍反鈷音古[土*坐]七臥反。

盧至長者經

密弆

羗女丘呂二反弆藏也通俗文密藏曰弆。

物儩

又作澌同悉漬反方言鋋賜盡也物空盡曰瀃。

燈指因緣經

蕭森

今作摻同所金反說文多木長㒵也。

子胤

与振反尒疋胤継也亦嗣也說文子孫相承續曰胤言番育之謂也。

喟然

又作嘖同口愧反說文大息也歎聲也。

罄竭

古文[穴/巠]同可定反說文器中空也尒疋罄盡也經文作磬樂器名也。

飲酣

古文作佄同胡甘反樂酒曰酣漢書應劭曰不醉不醒曰酣。

孑然

居折反案孑猶孤獨也說文无右臂曰孑國語胡有孑然是也。

䁍陷

苦洽反說文目陷也廣雅䁍陷也經文作抓掐之掐非體也抓側交反。

捃拾

又作攗同居運反方言捃取也。

猜疑

古文[目*(栽-木+万)]猜二形今作㥒同麤来反案猜亦疑也廣雅猜懼也方言猜恨也。

端礭

又作碻埤蒼作塙同苦學反周易夫乾礭然韓康伯曰礭堅㒵也經文作[聲-耳+用]胡族反觳盡也非此義也。

譸張

又作詶嚋侜三形同竹尤反譸張誑也相欺惑也。

上翳

又作瞖同一計反說文注云目病生翳也。

喁喁

古文顒同牛匈反說文眾口上見也謂羣生仰其德也詩云顒顒昂昂傳曰顒顒溫㒵也。

諫王經

黼黻

弗禹反下甫物反考工記畫繪之事白与黑謂之黼黑與青謂之黻尒疋黼章也斧謂之黼郭璞曰黼文畫為斧形也字從薾音知稚反經文從首作黼非也。

恇孃

丘方反下而羊反說文煩擾也謂煩恐惶遽也楚辝遭此世之恇孃是也。

葆羽

又作䎂同補道反漢書羽葆謂合聚五色羽名為葆也。

闐闐

又作嗔同徒堅反詩云振[打-丁+((施-方)-也+衣)]闐闐言盛㒵也亦羣行聲也。

五王經

了[?了]

又作[糸*(?了)]同丁晈反言[?了]懸也趙魏之間曰[?了]郭璞曰了[?了]懸㒵也。

陜山

胡夾反案陜迫隘不廣大也說文陜隘也。

茫茫

莫荒反茫茫遠㒵也茫然謂曰不了也經文作[梳-木+目]呼光反不眀也兩通。

侹直

古文作頲同他頂反平直曰侹經文作[身*延]非也。

檻車

下斬反[米*睪]名云檻車施蘭檻以格猛獸之車也經文作轞車聲轞[車*((匚@(舉-與))/皿)]也。

[木*(而/而)]箭

而注反謂張弓糯箭也經文作澍非體也。

末羅王經

震悚

又作候同思勇反字林悚惶遽經文作聳非也。

佛大僧大經

不滋

聲類作孖同子思反說文滋益也滋蕃長也經文作孳說文孳孳汲汲也。

妖蠥

冝列反說文衣服歌謠之恠謂之妖禽獸虫蝗之恠謂之蠥蠥灾也。

諡比

神至反說文行之迹也從言益聲白虎通曰諡之言列也[米*睪]名云諡申也物在後為申言名之於人也。

鷹鸇

之然反尒疋[(昃-人+?)*頁]風鸇郭璞曰鷂属也又征鳥也齊人呼擊征也小鷂也。

齮䶩

丘奇丘倚二反蒼頡篇齊人謂齧咋為齮齮齧也許慎云側齧也下竹皆反齧挽曰䶩。

齩齧

又作䶧同五狡反廣雅䶧齧也說文齧[口*莁]也。

儲偫

直於反下除理反說文儲偫具也亦待也。

惕惕

敕歷反詩傳曰惕惕猶切切也亦懼也愁也。

噫乎

又作譩同於凞反謂歎傷之聲也。

菚其

則賢反字林表識書也一曰表軄書曰箋。

俘取

妨虞反國語而安俘女賣逵曰伐國取人曰俘。

耶祇經

恢弘

又作[多*灰]同苦迴反字林恢大也。

瞁咤

况伇反通俗文驚視曰瞁經文作狊呼赤反說文大視也。

掔我

三蒼亦牽字苦田反引前也廣雅牽挽也連也。

時非時經

釪瓊

案字義冝作于窴二形窴音徒見反國名也。

栴檀樹經

躊躇

又作踟躕同膓留膓知二反下膓於膓誅二反廣雅躊躇猶豫也又亦住足也亦躑躅也。

跢地

丁賀反江南俗音帶謂倒地也。

拍煞

普挌反廣雅拍擊也[米*睪]名拍摶也以手摶其上也今謂拍其上而死也經文作操摽非也。

憮然

莫禹反恠愕之意也論語夫子撫然何晏曰為其不達己意而非之也。

新歲經

如鶡

何葛反似雉而大青色有毛角相闘而死。

噲樂

苦壞反蒼頡篇此亦[怡-台+史]字也字林快善也。

自愛經

攘衣

而羊反謂攘除衣袂出臂也袂音弥世反。

揮涕

許歸反說文揮奮也揮灑也尒疋揮竭也注云揮振去水為竭也經文作指麾非軆也。

輪轉五道罪福報應經

麋麂

莫悲反下又作[鹿/日]同羇雉反說文麋鹿属也麂似麞而大㺜毛狗足也㺜音乃交反。

聸耳

丁藍反說文垂耳也經文作耽丁含反說文耳大也亦躭樂也經文作儋負之儋非體也。

白[尨*鳥]

亡項反埤蒼[尨*鳥]殦也恠鳥也。

鉤鵅

古侯反下加頟反尒疋恠[互*鳥]南陽名鉤鵅晝伏夜行鳴為恠也。

婬豫

翼庶反蒼頡篇豫佚也國語豫樂也。

未生怨經

涕泗

息利反詩云涕泗滂沲傳曰自鼻出曰泗也自目曰涕。

瘦眚

字苑作㾪同所景反[米*睪]名眚痟也如病痟瘦也眚者猶人眚瘦也。

桀逆

奇列反案諡法曰賊人多累曰桀劉凞曰多以惡逆累賢人也。

十八泥犁經

倅略

倉對反依字倅副也廣雅倅盈也又作体蒲本反。

焯熱

之藥反廣雅焯熱也經文作晫都角反晫明也。

[陛-比+非]牢

方奚反說文[陛-比+非]牢也獄也所以拘非者也牢從非陛省聲經文作捭非體也。

泥犁經

竹錍

字冝作篦補奚反以竹為篦打捶者也。

鞭挕

丁頰反俗語也謂打挕也經文作䩞他頰反鞍飾也䩞非此義。

鈇櫍

方于反說文莝斫也公羊傳曰不忍加之鈇質何休曰斬腰之罪也蒼頡篇鈇椹也亦撗斧也下之逸反埤蒼櫍椹也經文作鑕非也。

虫豸

直尒反尒足有足謂之虫無足謂之豸。

罪業報應教化地獄經

莝碓

且臥反詩云莝之株之傳曰莝茤也謂斬茤所以養馬者也經文作剉說文折傷也。

頑痺

今作痺同婢利反說文足氣不至也經文作痺俾利反痿痺不能行也。

煻煨

徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨。

尉窠

又作薖同口和反謂窠窟也取其義矣。

嚻外

許朝反嚻猶虛也嚻亦諠譁也。

循大

似均反說文循行也尒疋循自也郭璞曰自猶從也案此亦与巡字略同。

鞠頰

渠六反案鞠謂聚[僉*支]也字冝作趜通俗文體不申謂之趜。

迦旃延說法沒盡偈經

彶彶

居及反說文彶彶急行也廣雅伋伋遽也。

券別

區万反說文券契也券別之書以刀[利-禾+(光-兀+天)]其旁故曰契也[米*睪]名云大書中破別之也。

過去現在因果經(小乘重譯)

第一卷

斾兜

蒲帶反國名也正言迦毗羅跋兜譯云迦毗羅者蒼色也跋兜者住[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

苗裔

古文作[衣/內]同餘制反說文裔衣裾也以子孫為苗裔者取下垂義也裔亦遠也字從衣從冏音女滑反。

自禁

記林居䲴二反禁猶制也止也言制不禁也。

鳳翳

於麗反山海經云北海有虵山山有鳥五彩飛至蔽日名曰翳鳥廣雅鳳属也。

怵惕

恥律反尚書怵惕唯厲孔安國曰怵惕懷懼也。

倉頭

漢書蒼頭應劭曰秦稱民曰黔首黔黑也首頭也[奴/日]蒼頭者非純黑以別於人也。

第二卷

旅力

力舉反方言宋魯謂力曰旅旅田力也郭璞曰謂耕墾也詩云旅力方剛是也。

昕赫

虛斤反說文昕旦明也曰將出也赫盛也。

揵陟

巨焉反馬名也應云建他歌譯云納也。

噴鳴

古文作歕同普寸反說文皷鼻也蒼頡篇噴吒也俯而噴[仁-二+印]而鳴也。

圪然

今作[佔-口+乙]同魚訖反說文高大皃也經作屹未見所出。

第三卷

老姥

又作媽同亡古反字書媽母也今以女老者為姥也。

魯瀾

洛安反尒疋大波為瀾小波為淪言渙瀾也。

太子本起瑞應經

上卷

錢雇

書皆作顧同光護反雇猶荅蹇償報之言也謂与錢得者也漢書數招顧攉金錢文穎曰請託以金錢自顧賣漢書賣官関內侯顧五百万者与之皆是也。

復饗

虛掌反謂設礼以飲賔也又加羹飯曰饗饗亦勸強也。

椸架

又作箷埤蒼作施同餘支反竿謂之椸椸可以架衣也蒼頡篇椸格也亦衣桁也經文作簃音丈支反。

風霽

子詣反說文霽止也今南陽人哹雨止為霽也。

畺埸

古文疅畺二形今作疆同紀良反畺界也下以赤反埸畔也畷也廣雅畺埸界也畷音猪衛反謂兩陌閒道也。

難暨

古文作泉其器反暨及也至也與也。

踒傷

烏臥反通俗文足跌傷曰踒蒼頡篇挫足為踒史記踒人不忘起是也經文作[病-丙+宛]非體也。

入笱

姑厚反謂取魚簿曰笱字從竹。

賁識

彼寄反五道神名也依字賁者飾。

隱遁

今作遯[這-言+彖]二形同徒䪺反廣雅遁避也去也說文遁遷也亦退還也逃也。

和埴

時力反黏土曰埴[米*睪]名云埴者膱也如脂之膱也。

超踔

丑白丑角二反字冝作䞣謂半步曰䞣。

下卷

栽櫱

古文作㩵[打-丁+羍]木三形同五割反尒疋櫱餘也載也言木餘載生櫱栽也。

喑唶

又作諳同於禁反下又作諧同子夜反說文喑唶大聲也聲類喑唶大呼也。

修行本起經

下卷

曲蟺

音善即丘蚓也亦名蜜蟺江東呼為寒蚓。

熊[(口*〡*口)/兀]

徐姉反尒疋[(口*〡*口)/兀]似牛注云一角青色重千斤也。

擭持

於號反廣雅擭持也謂握取之也。

砰大

普萌反字書砰大聲也經文作軯車名也軯非此義。

阿蘭若習禪法經

上卷

蟻垤

徒結反垤蟻[冗-几+豕]也方言垤封塲也楚郢以南蟻土謂之垤。

僥倖

古堯反下胡耿反謂非其所得而得之也。

不撓

乃飽反說文撓擾也廣雅撓乱也聲類撓攪也。

迦憊

排戒反梵言也此譯云智智者知世因知盡道故名世智世智知世也。

請質

之逸反廣雅質問也亦正也又中正元邪曰質也。

下卷

[病-丙+(穩-禾)]疹

於近之忍反繤文云[病-丙+(穩-禾)]疹捶痕也經文作朕非也。

躓礙

珍四反通俗文物不利曰躓經文作礩非也。

摩登伽經

上卷

[女*回]媛

於身反[女*回]親也尒疋美女為媛郭璞曰所以結好媛也謂依倚援助也。

頻蹙

子六反謂迫促蹙皺也急也近也經文作蹵且六反蹵蹋也非今所用。

爆其

古文作㿺[月*暴]二形同方孝反亦皮散起也。

財弊

古文作[敝/貝]同脾制反弊帛也財所以資生者也。

中卷

[糸*(各-口+巾)]緘

敕夷反下古咸反賖眈書遮反下或作[甚*冘]同都含反。

鮫魚

今作蛟同古肴反說文海魚山海經漳水多鮫郭璞曰䱜属也皮有珠文而堅尾長三四尺末有毒螫人皮可以飾刀劒也。

下卷

葺盖

子立反以草盖屋為葺說文葺茨也葺覆也。

彤華

古文赨[虫*月]二形同徒宗反說文[舟-(白-日)]飾也廣雅彤赤也。

織総

且公反通俗文輕絲絹曰総也。

酒孽

魚列反說文牙米也清麦覆之使生牙也。

蟄虫

持立反說文蟄藏也虫至冬即蟄隱不出也獸有淺毛亦蟄熊羆等也。

迦啅

陟握反。

麦鬻

又作鬻古文[米*育]今作粥同之六反說文粥䴢也。

舍頭諫經

嚾猶

又作虈喚二形同呼灌反也通俗文大呼曰嚾也。

龍目

本草云一名益智其大者似檳榔生南海山谷。

荔枝

力漬反樹大生江旁子皮如罽肌如猪肪也。

槲樕

胡木反下又作㯈同桒屋反槲㯈撲也山木也。

蜜餳

似盈徒當二反說文以飴和饊曰餳。

諧稠

胡皆反下吴口反諧和也耦合也對也經文作喈[言*禺]非體也。

樓炭經

第一卷

噭嚾

又作[嘂-ㄐ+人]譥二形同古吊反噭呼也鳴也。

第二卷

梟[歹*桀]

古堯反說文梟不孝鳥也冬至日捕梟[歹*桀]之磔竹格反張磔也經文作掉疑誤也。

當盧

字冝作顱同力胡反言馬面當顱刻金為之所謂鏤鐊也詩注云眉上曰陽刻金飾之今當盧是也。

帞頭

莫格反方言南楚江湘之間曰帞頭自関西秦晉之閒曰絡頭字書帞頟巾也字從巾經文徒[阜-十]作陌非字體也。

八柧

古胡反也通俗文木四方為棱八棱為柧言珠有八棱也。

諸署

時去反位也署官也治事府寺曰署署猶置也。

第四卷

麨麮

丘語反字書麦甘粥也蒼頡篇煑麦也。

第五卷

嶔崟

綺金反下冝金反謂山阜之勢高下倚傾也經文作嶔峨音俄非也。

大般涅[臊-品+巳]經

悲憹

今皆作㤕同奴道反[巾*奧]憹憂痛也。

氛翳

古文作雰同敷雲反說文氣祥氣也吉凶之先見者也。

調謔

許虐反謂相調戲也謔亦喜樂也。

吞[口*莁]

他痕反下時世反說文吞咽也[口*莁]齧也。

涯岸

說文作厓同五佳反尒疋涘為厓謂水邊也又云重厓岸兩厓累者為岸。

波湍

土桓反說文湍疾瀬也水流沙上也瀬淺水也瀬音頼。

瞞羅

莫安反仙人名也。

下卷

兜婆

或言偷婆或言塔婆或言藪斗波正言窣覩波。

開拓

古文祏坼二形今作拆同他各反柘亦開也。

佛般泥洹經

射埻

之允之閏二反通俗文射堋曰埻埻中木曰的。

隣陬

古文聚聚二形今作聚同才句反廣雅聚居也。

乘桴

(扶留反論語乘桴浮於海馬融曰編竹木也大者曰筏小者曰桴)。

拔擢

徒卓反蒼頡篇擢柚也廣雅擢出也亦引也。

竹[竺-二+方]

字冝從草作芳聚落名也。

有㲲

又作[(鰥-魚)*毛]同徒頰反字林㲲毛布也。

下卷

[序-予+萬]渡

力制反尒疋由帶以上為厲由自也。

胞[(网-ㄨ)/民]

補交反下武貧反大臣名也經文作[火*民]非也。

匈匈

許恭反匈匈沸撓之聲也漢書匈匈數千人聲是也經文從水作洶非也。

梓薪

又作榟同資里反字林梓楸也經文作樺非體也。

樟薪

之羊反豫樟木也生七年而可知也極大木也。

楠薪

奴含反尒疋梅楠郭璞曰似杏實而酸葉似桒也。

金㨁

又作[掜-儿+且]同直吏反尒疋值謂之傳郭璞云戶持璅植也。

䪺槍

且羊反案槍猶抵也至也謂頭䪺至地也經文從足作蹌尒疋蹌蹌動也蹌非經意。

嗷嗷

五高反說文眾口愁也詩云哀鳴嗷嗷傳曰未得安集嗷嗷然也。

弔唁

又作喭讞這三形同冝箭反韓詩弔生曰唁亦弔失國曰唁。

普法義經

許諄

之閏之純二反說文告曉之熟也諄亦佐也亦誠懇㒵也。

水矜

居陵反詩傳曰矝慎也危也矝矜懼也經文從心作㥤非體也。

梵網六十二見經

鞬橛

冝作[打-丁+梟]建言反文字集云[打-丁+梟]樗蒱采名也下巨月反。

落毦

仁志反以毛羽為毦飾若今刀矟毦也。

寂志果經

夷耑

都桓反又作湍人名也應云阿夷他梵言訛轉也此譯云来。

屏毖

(音秘)。

虛誕

達坦反誕欺也亦大也謾也不實也謾音莫官反。

區疑

去虞反區別也區區亦小㒵也又[皮-(〡/又)+(王/匆)]所也。

鷄鶩

莫族反尒疋舒鳬鶩郭璞曰即鴨也。

饐口

古文作䬥同於吏反論語食饐而餲孔安國曰饐餲臭味變也餲音烏芥反。

羇縶

又作[馬-(烈-列)+虫]同猪立反縶絆也亦拘執也。

懲改

直陵反廣雅懲止也。

梵志阿跋經

徬徨

蒱光反下胡光反徬徨俳佪也埤蒼徬徨仿佯也。

圭銖

古携反下市珠反六十四黍為一圭四圭曰撮十二粟而重一分十二分重一銖也。

酗醟

又作酗同許具反下禹命反以酒為凶謂之酗通俗文躭酒曰酗酗酒曰醟也。

櫛梳

又作楖同側瑟反說文櫛比之総名也。

彎弧

戶都反說文木弓也周易黃帝氏作弦本為弧剡木為矢以威天下也。

匪惶

又作遑同戶光反遑睱也廣雅惶遽也謂忩遽也。

夷

火故反人名也依字又作號謣也。

昆弟

又作罤同孤魂反說文周人謂兄為昆。

七佛父母姓字經

槃裱

方廟反依字領巾也多鞬陁紀言反。

梵志頗羅延問種尊經

駏驉

渠語反下許居反謂似騾而小牛父馬子者也。

阿洫

虛逼反人名依字水之通川者也。

阿難問事佛吉凶經

蒙籠

莫公反下盧紅反蒙籠謂不眀了也經文作曚曨力董反曨眀也曨非此義。

阿難分別經

諀訾

疋尒反下資尒反通俗文難可謂之諀訾經文作啤誤也。

罪福報應經

麋麈

之乳反似鹿而大尾可以為拂也。

鵂鶹

許牛反下力周反亦名鉤鵅即[(尨-、)*鳥][互*鳥]也夜見晝伏。

業報差別經

螽蝗

古文[蠢-春+眾]同止戎反詩云螽斯羽傳曰螽蟴蜙蜎也亦即蝗也音胡光反蜙蜎音先恭反下斯驢反。

勦健

仕交反謂勁速捷健曰勦說文作[(魅-ㄙ)-未+堯]健也。

五母子經

忼愾

口塟反下苦代反忼愾大息也亦士不得志也。

阿遬達經

阿遬

籀文作遬古文作速今作速同桒鹿反人名也。

玉耶經

弭伏

又作弭同亡尒反弭止也弭亦安也。

狺狺

又作㹞同魚巾魚佳二反狺狺犬聲也。

盂蘭盆經

盂蘭盆

此言訛也正言烏藍婆拏此譯云倒懸案西國法至於眾僧自恣之曰盛設供具奉施佛僧以救先亡倒懸之苦以彼外書云先亡有罪家復絕嗣无人祭神請救則於鬼[皮-(〡/又)+(王/匆)]受倒懸之苦佛雖順俗亦設祭儀乃教於三寶田中深起功德舊云盂瓫是貯食之器此言誤也。

往餉

尸尚反廣雅餉遺也說文餉饋也饋餉也。

錠燭

音定及殿韻集鐙有足曰錠无足曰鐙經文作挺非也。

鉢和羅飯

獨證自誓經云鉢和蘭亦梵言輕重耳此譯云自恣食也。

汪洋

烏光反下似羊反大水廣無極也說文汪洋深廣也。

六種親属

漢書以奉六親應邵曰六親者父母兄弟妻子也。

雜藏經

醞酒

於運反醞釀也蒼頡篇酒母也廣雅醞投也。

貲輸

子離反廣雅貲貨也蒼頡篇貲財也說文小罸以財自贖也漢律民不傜貲又以貲為郎皆是也經文從言作訾訾量也訾非此義。

琉璃王經

樓由

力士名也此譯云愛或言欲也。

剗足

又作鏟同初簡反廣雅剗削也聲類剗平也。

夷滅

餘之反左傳芟夷杜預曰夷煞也亦毀也。

愶將

虛業反方言脅䦧懼也謂以威力相恐懼也䦧郭璞音呼隔反廣雅愶怯也公羊傳曰愶于齊劉兆曰脅畏迫也今皆作脅。

進邁

莫芥反說文邁遠行也廣雅邁往也。

饕穢

吐刀反謂貪財曰饕貪食曰餮案饕亦貪也通語也說文俗作叨。

臚脹

力猪反腹前曰臚言所以養心膂也臚亦膚也下又作痮同猪亮反腹滿也。

贈贈

敷鳳反助哀之物也車馬曰贈小疋饋死曰贈白虎通曰贈之言赴也所以相赴佐也下在鄧反玩好曰贈所以助生送死追思重終也贈送也增也。

殪入

古文作[壹-豆+((夕*匕)/土)]同於計反尒疋殪死也煞也亦盡也漢書音義云一發而死曰殪。

荄枯

古来反方言東齊謂根曰荄說文草根也。

傷斃

古文斃弊二形今作弊同脾世反說文弊仆也。

驍勇

古堯反廣雅驍健也亦勇急也說文良馬駿名也經文作膠苦交反窅膠不平也膠非字義窅音烏包反。

槯杠

音江旗之竿也廣雅云天子杠高九仞十二旒至也經文作仾誤也。

韅攝

又作[革*顯]同呼見反左傳晉車七百乘韅靷鞅絆杜預曰在背曰韅在匈曰靷在頸曰鞅在足曰絆下攝之涉反。

帶韅

又作䩙同火見反著腋者也[米*睪]名云韅也撗經其腹下也蒼頡解詁韅馬腹帶。

射珥

如志反蒼頡篇珠在耳也耳璫垂珠者也楚辝撫長劒兮玉珥王逸曰珥劒鐔也鐔音餘諶反聲類劒口也。

毛睫

又作䀹同子葉反說文目旁毛也。

㤄駭

胡騃反蒼頡篇駭驚也廣雅駭起也。

剋捷

茨獵反毛詩一月二捷傳曰捷勝也亦獲也軍得勝曰捷也。

格上

加頟反蒼頡篇格椸也椸架也。

力士移山經

勠力

吕掬反國語勠力一心賈逵曰勠力并力也戮陳力也。

銘譽

莫庭反謂鐫刻金石以記功德者也銘名也言有功者書其功於太常也。

蹶舉

居月反謂蹶擲之也尒疋蹶動也郭璞曰蹶搖之㒵也亦驚駭急疾之㒵也蹶起也。

蔑屑

無結反下先結反埤蒼㩢[揳-大+廾]拭滅也。

餒餓

奴罪反論語耕也餒在其中鄭玄曰餒亦餓也。

霖雨

力金反尒疋久雨謂之淫淫謂之霖謂三日以上也。

大愛道般泥洹經

諄那

古文訰同之閏反此譯云碎末謂人名也經文作諄誤也。

阜息

扶有反曰阜厚也阜亦盛也大也蒼頡篇山庳而大也。

波斯匿王太后[山/用]塵土坌身經

期[(阜-十+止)*頁]

以之反禮記百年曰期[(阜-十+止)*頁]鄭玄曰期猶要也[(阜-十+止)*頁]養也孝子要盡養之道而已也。

四諦經

熱變

碑院反變化也易也更也經文作[執/文]誤也書無此字。

咽瘤

力周反說文瘤腫也經文從口作[口*留]非也。

閻羅王五天使者經

閻羅

或名閻磨羅應言夜磨盧迦此譯云雙世也竊謂苦樂並受号之為雙也。

刓刻

又作园同五桓反刓削也廣雅刓断也刓鏤也。

裹蘊

於雲反謂聚草蕘束之以爇火者漢書来薀乞火是也蕘音而消反。

火燎

又作[(夕/火)*巢]同力照反說文燎大炙也。

長壽王經

徇園

辝俊反徇猶巡也尒疋徇遍也說文徇行示也。

阿那律八念經

椷簏

胡緘古咸二反說文椷篋也廣雅篋謂之椷字書木篋也。

癇瘨

核閒反聲類小兒瘨也下都賢反廣雅瘨狂也。

魔嬈亂經

鵁在

古茅反說文鵁鶄也羣飛尾如雌雞食之治風。

頼吒和羅經

黈羅剾吒國

古文作紏斢二形同他口反剾烏溝反。

辝訣

古穴反訣別也通俗文云死別曰訣。

梵摩喻經

如砥

又作底同之視反底平也直也砥細於礪皆磨石也。

披纚

今作縱同山綺反案森纚好㒵也颯纚長袖㒵也纚簁也颯音桒荅反。

鸚鵡經

吟哦

又作訡牛金反下吾歌反江南謂諷詠為吟哦。

門閾

古文作䦗同吁域反尒疋抶謂之閾郭璞曰門限。

雜阿含經

陬中

古文聚[取*邑]二形今作聚同才句反廣雅聚居也。

田家

徒堅反尒疋田土也說文陳樹稻穀曰田也經文作佃徒見徒年二反說文佃中也春秋傳曰乘中佃謂一轅車也佃非此義。

具譚

徒南反經中多作瞿曇此囙仙人名為姓也。

又幐

徒隥反謂通徹囊也經文作扠鄧非也。

[阿-可+乘][阿-可+曷]一挈

苦節反挈猶提也說文挈懸持也挈擊也。

憂懣

古文[惹-右+兩]同莫本反說文懣煩也蒼頡篇懣悶也。

憂[女*(巢-果+山)]

奴道反說文有所恨痛也今汝南人有所恨言大[女*(巢-果+山)]今皆作惱也。

矢溺

又作屎說文作屎同式旨反糞矢也下正軆作浘屎二形同乃吊反經文作溺假借耳。

屠圩

冝作盂同禹俱反盂器也。

兊兒

徒外反兊恱也見也又兊形謂隋面一頭廣一頭狹也隋音湯果反。

儇儇

咋咋許緣反謂家道未成也又作諎同壯白反咋咋然聲也。

七[皮-(〡/又)+(王/匆)]三觀經

柱亦

陟柱反謂支柱也經文從足作跓俗字也。

頂[寧*頁]

乃冷反蒼頡篇頂顛也字苑頭上也今俗呼頂為頂[寧*頁]。

比丘聽施經

孚哹

疋于反孚疾也呼召也命也。

殟殟

烏沒反說文暴無知也聲類欲死。

馬有八態譬人經

車軨

又作[車*霝]同力庭反說文車閒撗木也即車軨子也。

摩杪

桒何反聲類摩挱猶門摸也。

噏[口*莁]

羲及反廣雅噏飲也下時制反[口*莁]齧也食也。

䫌頭

普米反說文傾頭也蒼頡篇不正也。

一切經音義卷第十三

一切經音義卷第十四　　　　陛

翻經沙門玄應撰

四分律

第一卷

律藏

力出反梵言毗尼或言鞞泥迦或言毗那耶或云鼻那夜或云毗柰耶皆由梵言輕重聲之訛轉也此譯云離行行亦道也謂此行能離惡道因以名焉或譯云滅能滅惡也或云化度言梵經化度眾生也或云調伏貪瞋癡也即文殊淨行經云曉了貪欲名為律是也案尒疋律法也謂法則也又云律銓也法律所以銓量輕重也又云律常也言可常行也釋名云律者縲也縲[网-(ㄨ*ㄨ)+又]人心使不得放肆也言尸羅者此云止得謂止惡得善也舊譯云清淨及性善者皆義[米*睪]也縲音力追反縲繫也。

稽首

字詁古文[(〦/日)*首]同苦礼反白虎通曰所以稽首何稽至也首頭也言頭至地也三蒼稽首頓首也說文下首也周礼太祝辯九拜一曰[(〦/日)*首]首是。

說戒

古薤反戒亦律之別義也梵言三婆囉此譯云禁戒者亦禁義也廣疋戒備也周易以此齋戒韓康伯曰洒心曰齋防患曰戒字體從[忡-口+(司-(一/口))]持戈以戒不虞字意也[忡-口+(司-(一/口))]又作[拜-?+?]同巨龍反。

諷誦

福鳳反諷謂詠讀也誦謂背文也。

罣礙

又作罫同胡罫反字書網礙也說文礙止也。

垣牆

于煩反四周牆也[米*睪]名云垣援也人所依阻以為援衛也牆障也所以自障蔽也。

飈火

俾遙反小火也案字體作熛說文熛飛火也三蒼迸火也吕氏春秋云突泄一熛焚宮燒[卄/積]是也。

醒者

思挺反字林醉解也。

除愈

古文瘉同㬰乳反說文瘉病瘳也方言差愈也。

身康

恪剛反康安也字林[但-日+木]也尒疋康樂也。

難詰

去質反廣疋詰貴也說文詰問也。

飢饉

占文[飢-几+乏]又作饑同几治反尒疋穀不熟為飢蔬不熟為饉春秋穀梁傳曰二穀不外謂之飢三穀不外謂之饉五穀不外謂之大飢說文飢餓也。

梵行

凡泛反梵言梵摩此云清淨或曰清潔正言寂靜葛洪字苑云梵潔也取其義矣。

故二

梵本云裒羅那地耶譯言舊第二雜心論云眾具及第二是也。

髮被

皮寄反被謂被帶也亦衣被也律文有作披張之披非也。

袈裟

舉佉反下所加反韻集音加沙字本從毛作[(暇-日)/毛]㲚二形葛洪後作字苑始改從衣案外國通稱袈裟此云不正色也諸草木中若皮若葉若花等不成五味難以為食者則名迦沙此物染衣其色濁赤故梵本五濁之濁亦名迦沙天笁比丘多用此色或言緇衣者當是初譯之時見其色濁因以名也又案如幻三昧經云晉言无垢穢又義云離塵服或云消瘦衣或稱蓮花服或言閒色衣皆隨義立名耳真諦三藏云袈裟此云赤血色衣言外國雖有五部不同並皆赤色言青黑木蘭者但點之異耳。

利㦸

居逆反字林有枝兵器也周礼㦸長六尺釋名㦸格也言旁有枝格也。

伺之

埤蒼作覗同[涓-口+(口/└)]氂胥吏二反廣疋伺候也亦察也狙也狙音千絮反。

羯磨

居謁反此譯云作法辦事優波離問經作劒暮此梵言訛也。

和上

菩[薩-產+(辛/工)]內戒經作和闍皆于闐國等訛也應言郁波弟耶夜此云近誦以弟子年小不離於師常逐常近受經而誦也又言鄔波柁耶此云親教舊譯云知罪知无罪名為和上也鄔音於古反柁音徒我反。

阿闍梨

經中或作阿祇利皆訛也應言阿遮利夜此云正行又言阿遮利耶此云䡄範舊云於善法中教授令知名阿闍梨也。

君持

經中或作軍遅此云瓶也謂雙口澡灌律文作鍕[金*持]非也。

羅閱

以拙反十二遊經云此言王舍城應云羅闍義是料理以王代之謂能断理人民也揭梨醘此云舍中也在摩伽國中城名也。

陶師

又作匋同大勞反史記陶瓦器也蒼頡篇陶作瓦家也舜始為陶于河濵是也案西域地多卑濕不得為窯但累坏器露燒之耳亦借音為姚。

柴薪

仕佳反礼記牧祑薪柴以供郊廟鄭玄曰大可析謂之薪小者合束謂之柴薪施炊[烈-列+(爨-(大/火))]柴以給燎也。

相率

所律反謂將領行也率導引也。

瓶沙王

此言訛也正言頻婆羅此云形牢是摩伽陀國王也。

柵㰚

叉白反說文編竪木也㰚又作籬杝二形同力支反通俗文柴垣曰杝木垣曰柵釋名云以柴作之䟽離離然也律文作楠楀非體也楠音南[打-丁+禹]音矩。

親厚

古文[序-予+(口/土)]同胡苟反案厚者不薄也重也律文或作友于久反說文友同志也廣疋友愛也親也隨作皆得。

若邏

力賀反[戒-廾+人]属也謂遊兵以禦寇者也韻略云邏謂循行非違也律文作儸非體也。

第二卷

吹毳

充芮反字林細毛也詩有毳衣古者天子大夫服之循行邦國。

刧貝

或云刧波育或言劫婆娑正言迦波羅此譯云樹花名也可以為布高昌名㲲㲲是衣名罽賔以南大者成樹以北形小狀如土葵有殼剖以出花如柳絮可紉以為布用之為衣也紉音女珎反。

差羅波尼

或作叉羅波膱或云識羅半尼此譯云灰水。

[卄/(雪-雨+(雪-雨))]摩

測俱反或云蘇摩或言讖磨此云麤布衣應言麤草衣案外國傳云彼少絲麻多用婆叔迦果及草羊毛野蠶緜等為衣也。

嵐婆

力含反或作鉢耽娑婆此是國從國名衣也。

頭頭衣

或言頭求羅衣亦云頭鳩羅衣此云細布也。

杙上

余軄反尒疋[打-丁+戠]謂之杙郭璞曰杙橜也樴音徒得反。

市肆

相利反古今注云肆陳也店置也肆所以陳貨粥之物也店所以置貨粥之物也肆亦列也謂列其貨賄於市也。

舩舫

甫妄反說文作方汸二形尒疋舫舟也郭璞曰并兩舟也通俗文連舟為舫是也律文有作枋音方說文枋木可作車枋非字義。

櫓[舟*召]

又作樐艣二形同力古反舩旁大[木*((└@口)/月)]曰櫓所以進舩也又舩上樓櫓也。

筏[舟*召]

通俗文作[舟*發]韻集作橃同扶月反方言[簿-尃+卑]謂之筏編竹木浮於河以運物者南土名[簿-尃+卑]北人名筏也[簿-尃+卑]音蒲佳反。

水獺

他曷他轄二反說文形如小犬水居食魚者也律文作狚丁曷反字林獵狚獸名也似狼赤首狚非字體獦音古曷反。

失收摩羅

或作失守善見律文鰐魚也長二丈餘有四足似鼉齒至利有禽鹿入水齧腰即断或云煞子魚。

猕猴江

梵言未迦吒此云猴賀邏䭾此云池在毗舍離菴羅園側昔弥猴共集為佛穿池今言江者譯人義立耳如言恒河亦作恒江也。

咄男

丁兀反字林咄相謂也字書咄叱也。

倚發

府越反謂機發也機主發之機也說文射發也律文作撥補沫反廣疋撥除也亦棄也撥非此義。

惡獸

尒疋音義云狩亦獸字二足而羽曰禽四足而毛曰獸。

虵螫

或亦反字林虫行毒也關西行此音又呼各反山東行此音蛆知列及南北通語也。

僧伽藍

此言訛也正言僧伽囉磨此云眾園。

狎習

古文[虎-儿+甲]狹二形同胡甲反近也習也謂附而近之習其所行也律文作浛非體也。

祠天

似茲反尒疋祠祭也又春祭曰祠也。

汙身

烏故紆莁二反說文汙穢也塗汙也釋名云汙洿也如洿渥也。

捫摸

莫昆莫本二反聲類捫摸也字林捫撫持也案捫摸謂執持物也。

㮏髀

古文䠋同蒲米反說文股外也北人用此音又音方尒反江南行此音律文作䏶俗字也。

草秸

又作稭鞂二形同公八反秸槀也說文稭禾槀去其皮祭天以為藉也律文作[卄/告]古木反禾[禾*會]也[卄/告]非此用。

第三卷

摩䤈

呼奚反譯云大自在天也。

唄匿

蒲芥反梵言婆師此言讚歎言唄匿者疑訛也婆借音蒲賀反。

創孔

古文戧刃二形今作創同初良反說文創傷也禮記頭有創則沐是也又音楚亮反創始也非今所取今皆作瘡近字耳。

摶食

徒丸反說文摶圜也通俗文手團曰摶是也律文作揣說文揣量也音都果反北人行此音又初委反江南行此音揣非字義。

適意

尸亦反廣疋適善也謂事物善好稱人心也。

所保

古文賲[采-木+呆]保三形同補道反說文保養也亦守也。

華鬘

梵言摩羅此譯云鬘音蠻案西域結鬘師多用蘇摩那花行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此㽵嚴諸經中天鬘寶鬘花鬘亦等皆是也律文作鬘非體也。

乾消

古寒反下古文消同思遙反說文消盡也律文作[病-丙+干]非也。

痔病

直理反後病也釋名痔食也虫食之也。

里巷

周礼五家為鄰五鄰為里謂二十五家也里居也居方一里之中也。

汝曹

又作曹同自勞反曹輩也群也。

兩翅

古文[羽*是]翅二形同施豉反說文翅翼也。

磔手

古文㡯同知格反廣疋磔張也磔開也通俗文張申曰磔又亦披磔也律文作搩渠列反字林強暴也又作磔未詳何出。

填滿

古文窴同徒堅反廣疋填塞也。

淹漬

在賜反通俗文水浸曰漬說文漬漚也。

隄防

古文䧑同都奚反尒疋隄謂之梁李巡曰隄防障也漢書无隄之輿韋昭曰積土為封限也。

所認

而振反失物者而識之口認律文作訒仞二形非體也。

革屣

古文[革*麗][革*徙]蹝三形同所倚所解二反聲類屣鞮属也。

拼地

補耕反今謂彈繩墨為拼也江南名抨音普庚反。

補時

補胡反淮南子云曰行至于悲谷也今日加申時是也。

唾壺

戶孤反說文圓器也。

觸嬈

奴了反三蒼嬈弄也說文嬈擾戲弄也。

第四卷

羝羊

丁奚反三蒼羝特羊也廣疋雄羊也。

典領

又作敟同丁薾反廣疋典主也。

欶太

又作嗽同所角反吮也通俗文含吸曰嗽律文作[口*數]俗字也。

老邁

或作邁同莫芥反廣疋邁歸往也說文遠行也。

老耄

古文[亭-丁+老]耄二形今作耗同莫報反禮記八十曰耄鄭玄曰耄惽忘也左傳老將智耄又及之杜預曰耄亂也。

適生

說文之赤反之也謂始也近也。

迸石

古文跰或作[起-巳+并]同斑孟反迸謂散走也。

自襞

并尺反廣疋襞詘也說文韏衣也詘音屈韏音差阮反。

四疊

徒頰反三蒼疊重也又作褺字林重衣也二形通用律文作惵簡牒也牒非字義。

疼痛

又作痋疼二形同徒冬反聲類作癑說文痋動痛也下里閒音騰。

第五卷

溉灌

哥賚反說文溉灌也灌注也。

摘花

都革反蒼頡篇以指摘取也律文作擿字林他狄反擿除也又呈亦反投擿也並非此義。

倡伎

齒楊反說文倡樂也蒼頡篇倡俳也。

俳說

皮皆反說文俳戲也案俳者樂人所為戲笑以自怡恱也律文作啡匹愷反唾也啡非此義。

聚落

古文聚聚二形同才句反邑落名也小鄉曰聚廣疋落居也謂人所聚居也漢書元燔聚落是也。

趒躑

他吊直彫二反下遅亦反韻集趒越也今言趒躑是也。

第六卷

三衣僧伽梨

此音訛也應云僧伽致或云僧伽胝譯云合成云重謂割之合成又重作也此一衣必割截成餘二衣或割不割若法密部說諸有部等多則不割若聖辯部大眾部等則割若不割者直安怗角及以鈎紐而已也。

鬱多羅僧

或云郁多囉僧伽或云優多羅僧或作漚多羅僧亦梵言訛轉耳此譯云上著衣也著謂與身相合言於常所服中㝡在其上故以名也或云覆左肩衣也。

安多會

或作安多衛或作安多婆娑或作安陁羅跋[薩-產+(辛/工)]此譯云中宿衣謂近身住也或云裹衣也。

更貿

又作貿同莫候反三蒼貿換易也尒疋貿賈市買也郭璞曰交易物為貿詩云抱布貿絲是也。

中曬

又作[(禾/尒)*易]方言曬暴也乾物也郭璞音霜智反北土行此音又所隘反江南行此音。

五穀

案禮記月令天子春食麦鄭玄曰麦實有孚甲属木夏食菽菽豆也菽實孚甲堅全属水季夏食稷稷五穀之長属土土中央秋食麻麻實有文理属金冬食黍黍秀舒散属火皆順時而食之以安其性也。

敞露

齒掌反蒼頡篇敞高顯也說文平治高大可遠望也律文作閶音昌楚辝天門也亦西風名也閶非此義。

儲積

直於反三蒼儲俻也畜物以為俻曰儲說文儲偫也稸也待也偫音直里反。

綫栟

補莖反栟彈也律文作絣字與[這-言+絲]同百莖反字林无文綺也。

徒跣

達胡反下千典四典二反以脚踐土也三蒼作踱又作跅同大各反。

爪扴

又作擖同工八反說文擖刮也。

第七卷

嚴駕

古文挌同加睱反字林馬在軛中日駕廣疋駕行也駕乘也。

擿解

他狄反謂除也挑擿也擿剔也。

應怗

他頰反通俗文題賦曰怗說文怗帛書署也律文作楪徒頰反方言禪衣也楪非此用。

暴薾

蒲穀反說文暴晞乾也薾古文作絸同公殄反蝅縈絲也。

以斤

居銀反說文斤斫木也國語斤钁也釋名斤謹也板廣不可得削又有節則用此斤之所以詳謹令平滅斧跡也律文作釿魚斤反蒼頡蒼釿㓵也又音牛紖反說文釿劑也劑音子隨反翦刀也釿非此義。

細剉

且臥反說文折傷也案剉猶斫也律文作挫非也。

塗埵

都果反字林堅土也。

羺羊

奴溝反埤蒼䍲羺胡羊也通俗文羊卷毛謂䍲羺䍲音女佳反。

[打-丁+親]鉢

叉覲反[打-丁+親]亦親也隱[打-丁+親]裏中也。

作椙

莫報反頭衣也。

作[袖-由+未]

古文韈或作[木*篾][怡-台+末]襪三形同无發反足衣也。

第八卷

分牻

亡江反說文白黑雜毛牛也今多作尨犬多毛也詩云无使尨也吠是也。

染擗

方麦反說文擗撝也撝裂也廣疋擗分也。

第九卷

懺悔

此言訛略也書无懺字應言叉磨此云忍謂容恕我罪也半月又磨增長戒根逋沙他此云增長戒名鉢羅帝提舍耶寐此云我對說謂相向說罪也舊名布[薩-產+(辛/工)]者訛略也譯為淨住者義翻也。

五綴

張衛反說文綴合著也綴連也。

閾內

許域反又音域尒疋柣謂之閾郭璞曰門限也柣音千結反。

戶扉

字書一扉日戶兩扉曰門又在於堂室曰戶在於宅區域曰門律文作[門@非]未見所出。

作繀

蘇對反方言繀車趙魏閒謂之歷鹿。

橜上

渠月反廣疋橜杙也杙音以軄反。

第十卷

震烈

離折反說文烈火猛也廣疋烈盛也。

厄中

之移反說文圜器也一名[角*且]應劭注漢書云厄受四外律文作枝條之枝非字義也觛音徒亶反。

[竺-二+易]中

他朗反說文大筩也以木若凡為之短關於桶律文作欓當朗反廣疋[袖-由+黨]茱萸也欓非此用。

戶向

許亮反三蒼向北出牖也亦窓也。

什物

時立反什謂會數之名也亦聚也雜也資生之物也今人言家產器物猶云什物物即器也江南名什物此土名五行史記舜作什器於壽丘漢書貧民賜田宅什物是也。

打擈

匹木反通俗文連杖曰撲。

第十一卷

萎飼

說文囚志反糧也廣疋萎飼也蒼頡訓詁飼飽也謂以食与人曰飼萎音於偽反律文作飼俗字也。

摩抆

古文捪同亡粉反抆拭也律文或作捫捫摸也。

䞈金

古文[貝*危]同俱偽反廣疋䞈賭也說文䞈貨也。

毀呰

子尒反說文呰呵也礼云呰者莫不知礼之所生鄭玄曰口毀曰呰。

禿瞎

今作瞎同呼鎋反字書一目合也。

皮韋

于非反字林柔皮也。

野干

案子虛賦云騰遠射干司馬[彪-儿+巾]郭璞注並云射干似狐而小能緣木射音夜又作野。

甘膳

上扇反說文具食也廣疋膳肉也儀礼膳進也鄭玄注周礼云膳之言善也今時美物亦曰珍膳。

俹臥

於嫁反韻集曰倚俹也今言俹息却俹並是也。

謦欬

空頂苦代二反通俗文利喉曰謦字從言律文作磬咳音苦徑反樂器名也下胡来反嬰咳也並非字體。

第十二卷

掘地

渠勿反說文掘搰也謂以物發地也搰音胡沒反。

钁[(咒-几+亞)*斤]

古文[訊-言+晝]同竹角反說文斲斫也。

掐傷

枯狹反或作㓣同枯洽反通俗文爪按曰掐韻集㓣入也江南有㓣寶器當作此。

竿蔗

音干下又作柘同諸夜反今蜀人謂之竿蔗甘蔗通語耳。

自炒

古文鬻[烈-列+多]焣炒四形今作[鶝-鳥+(丑/丑)]崔寔四民月令作炒古文奇字作[栖/火]同初狡反方言熬焣前[烈-列+(佫-口+田)]火乾也說文熬也。

黑縹

匹眇反[米*睪]名云淺青色也有天縹骨縹各以其色言之也。

毳紵

或作苧同直吕反說文檾属細者為絟布白而細曰紵亦草名也絟音七泉細細葛布也檾者苦逈反。

何與

余據反會及暨皆與也。

覆苫

舒鹽反尒疋白蓋謂之苫李巡曰編菅以覆屋曰苫一音舒焰反苫亦覆也。

憒[丙-一+〦]

公對反下尼孝反說文憒亂也韻集[丙-一+〦]猥也猥眾也律文作閙俗字也。

百臘

力盍反案風俗通曰漢曰臘臘獵也獵取禽獸祭先祖也此嵗終祭神之名也經中言臘佛者即此義也或曰臘者接也新故交接也諸經律中亦名嵗如新嵗經等也尒疋注云一終名嵗又取嵗星行一次也夏曰嵗商曰祀周曰年唐虞曰載皆據一終為名今比丘或言臘或云夏或言雨同其事也案天笁多雨名雨安居從五月十五日至八月十五日也此方言夏安居從四月十五日至七月十五日各就其事制名也。

第十三卷

相遺

余季反廣疋遺與也謂以玩好物與人曰贈遺也。

熨治

或作尉同於謂反說文從上安下也亦所以熨申繒也。

田殖

時力反蒼頡篇殖種也廣疋殖積也。

撩理

力條反通俗文理亂謂之撩理謂橑捋整理也今多作料量之料字也捋音力活反。

第十四卷

斟酌

古文斟同之任反說文酙勺也國語王斟酌焉賈逵曰斟猶取也酌行也廣疋斟酌益也律文作酙未見。

跟劈

古文䤨[脈-月+片]二形字林匹狄反破也關中行此音說文音隱披厄反江南通行二音。

商賈

公戶反周礼九軄六曰商賈鄭玄云行曰商[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰賈白虎通曰賈者固也言固物以待民来求其利也今皆作商。

貪餮

又作飻同他結反說文貪也舊律本多作饕飻他勞反案左傳縉雲氏有不才子貪於飲食昌于貨賄歛積不知紀極人民謂之饕飻杜預曰貪財曰饕貪食曰飻。

哯出

古文咞同下殄反說文不歐而吐也今謂小兒吐乳為哯。

鉢盂

補沫反鉢多羅又云波多羅此云薄謂治厚物令薄而作此器也鉢亦近字下羽俱反說文飯器也律文作釪古文鏵字音胡[脈-月]反犂鏵也鏵非此用。

孔[卸-ㄗ+雽]

古文罅[土*雽]二形同呼亞反說文罅裂也坼也。

第十五卷

賦與

方句反廣疋賦布也平均也尒疋賦斑也斑遍布與也律文作傅師傅也又作付付囑也並非此義。

餅黏

女廉反說文黏相著也三蒼黏合也。

甘饌

說文䉵或作饌同仕眷反具食也饌飲食也。

脫過

吐活吐外二反廣疋脫可也尒也謂不定之辝也。

湏銚

古文鐎同余招反廣疋鋗謂之銚說文溫器也似鬲上有鐶山東行此音又徒吊反江南行此音銚形似鎗而无脚上加踞龍為襻也鋗哷玄反鬲音歷。

毛氀

字林力于反麤罽也通俗文毛布曰氀又所俱反㲒氀也音瞿。

辮髮

三蒼亦編字同平典反說文辮交織也。

蕤汁

汝誰反尒疋棫白桵郭璞曰小木叢生有㓨實紫赤可食本草作蕤今桵核是也字從生豕聲棫音域。

嬉戲

虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉戲笑也。

澆灒

子旦反說文汙灑也江南言潛山東言[潷-聿+前]音子見反通俗文傍沾曰湔也。

若[簿-尃+卑]

又作篺同父佳反廣疋云[簿-尃+卑]泭筏也今編竹木以水運為[簿-尃+卑]秦人名筏江南名[簿-尃+卑]泭音敷。

掉臂

徒吊反廣疋掉動也說文掉搖也。

皰沸

淮南子作靤同彭孝反說文面生熱氣也通俗文體蛘沸曰㿎沮音扶分才與反江南呼沸子山東名㿎沮律文作疱䶌二形未見所出。

掃[(麩-夫+弋)-來+(素-糸)]

音翼麦穅也唯晉陽秋有人姓姚名[(麩-夫+弋)-來+(素-糸)]作此字諸書所無。

彷徉

字林音房下余章反廣疋彷徉從倚也案彷徉猶俳佪也。

櫨棟

祿都反說文欂櫨柱上枅也三蒼柱上方木曰枅一名㧺山東江南皆曰枅自陝以西曰㧺[米*睪]名云櫨在屋端都盧負屋之重也下都弄反說文棟屋極也周易上棟下宇是也今山東呼棟為檼音一靳反[米*睪]名云棟中也居屋之中也欂音蒲麦反。

不禁

急林居鴆二反案禁猶制也。

第十八卷

口噤

古文唫同渠飲反閇口為噤。

挃者

猪栗反廣疋挃㓨也謂以指觸人也。

手摶

補各反摶猶拊拍也廣疋摶擊也[米*睪]名云四指廣博以擊之也。

罰謫

扶發反說文罪之小者曰罰廣疋罰折伏也字從刀從詈謫說文都革反罰也字林過責也方言謫罪過也通俗文罰罪者曰謫律文作㒀非也。

第十九卷

褚繩

古文䘢同竹與反謂以綿裝衣也。

支肩

今作榰同音枝支猶薦也。

貧匱

渠愧反礼記即財不匱鄭玄曰匱乏也詩云孝子不匱傳曰匱竭也。

刳刮

口孤反謂空其中也方言刳[狂-王+(火/力)]也音他歷也。

鏢鑽

匹燒反說文刀削未銅也[米*睪]名云矛下頭曰鐏音在困反江南名也關中謂之鑽音子乱反律文作鏢[金*纂]非體也。

玦㺲

居穴反左傳金寒玦離杜預曰玦如環而玦不相連也㺲或作鈕女九反廣疋印㺲謂之鼻今像此也。

作匕

卑以反通俗文匕或謂之匙說文所以取飯也。

衣[金*刮]

音滑撗礙也未詳字出案通俗文堅硬不消曰礣砏音莫八胡八反今山東謂骨綰紐者為礣砏子盖取此為綰音烏板反。

藥篦

必奚反今眉篦插頭篦皆作此。

奄地

又作弇揜掩三形同淹儼反廣疋弇覆也。

細[示*聶]

之涉反廣疋襵襞也今言襵疊是也通俗文便縫曰襵今裙襵亦冝作此襵音輒。

脚腨

又作[跳-兆+專]同時兖反字林腨腓膓也。

脅肋

力得反說文脅骨也字從肉律文作勒說文馬頭絡銜者勒非今用。

第二十卷

尻不

苦高反說文尻脽也三蒼尻髖也脽音誰。

脽肘

區放反橫舉肘也未詳字出此應俗語礼云並坐不撗肱是也律文或作[身*隹]㑌二形並未詳。

戾身

力計反字林戾曲也字從犬出戶而身曲戾也。

趍行

又作趨同且㬰反[米*睪]名云疾行曰趍疾趍曰走禮記惟薄之外不趍鄭玄曰行而張足曰趍堂上不趍為其近也尒足堂下謂之趍是也。

挑取

他堯反聲類挑抉也謂以手抉取物也抉音於穴反。

蘃葉

如捶反廣疋藥華也謂華䰅頭點是也。

第二十一卷

椑桃

音卑似柿南土有青黃兩種荊州謂之烏椑。

噏飯

古文歙噏二形今作吸同許及反廣疋吸飲也。

舐飯

又作舐同食尒反謂以舌取食也。

木屐

又作跂同渠逆反下律文有革屐欽婆羅屐等說文屐屩也[米*睪]名帛屐以帛為之然則屐屩古時同類也漢書袁盎屐行七十里是也三蒼木屩也孔叢曰孔穿曳長裙振方屐見平原君此似木屐也異苑云介子推抱樹燒死晉文公伐以制屐也屩音居虐反。

持鉾

古文矛鉾二形今作矛同莫侯反說文酋矛長二丈建於兵車也酋自由反。

第二十五卷

若揃

古文劗鬋翦三形同姉踐反字林揃搣也亦断也。

挽出

古文輓同無遠反說文引車也。

縷

尒疋傳撗目孫炎云三輔曰結縷今關西饒之俗名句屢草也律文作茄[苨-匕+婁]案茄說文加歌二音尒疋荷芙渠其莖茄此則於義无施[苨-匕+婁]字未詳所出一本作茄蘆音力胡反尒疋葭蘆郭璞曰即葦也蘆當誤耳。

汪水

烏黃反汪池也通俗文亭水曰汪也。

第二十六卷

祝樝

說文作詶之授反詛也古文詛今作詛同側據反[米*睪]名云柷属也以善惡之辝相属著也詛阻也謂使人行事阻限於言也。

泛長

古文汜同麩劒反說文泛浮也廣疋泛普也律文作汎古文渢同扶弓反亦浮也。

摸法

或作摹同莫奴反聲類摸法也謂掩取象也。

第二十七卷

舂磨

字林作䃺同亡佐反郭璞注方言云磑即磨也世本輸斑作磑北土名也江南呼磨。

紡績

古文勣同子狄反字林績緝也。

[蚩-一]笑

古文[山/羽]同尺移反廣疋[蚩-一]輕也謂相輕笑也。

乳哺

蒲路反哺含食也嚼食也律文作餔補故反申時食也。

第二十八卷

厭禱

於舟反字苑云眠內不祥也山東音於葉反字從厂音呼旱反禱都導反禱請也請於鬼神也廣疋禱謝也說文告事求福為禱也。

不案

於旦反案亦瞻視也察行也或曰案尋也。

第二十九卷

䘢髁

口化反三蒼尻骨也字林䯊也腰骨也口亞反今以䯊為髁律文作胯口故反股也又作跨字林跨踞也二形並非此義。

隈[皮-(〡/又)+(王/匆)]

於回反說文一由反水曲隩也隈隱蔽之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也又作庡烏輩反字林庡翳也通俗文奧內曰庡今言庡地庡[皮-(〡/又)+(王/匆)]並是也。

作屧

古文屟今作䕈同思頰反說文履之薦也本音他頰反今江南女婦猶著屟子製如芒屟而卑下也。

第三十一卷

䫃䀎

亡見反說文邪視也方言自関而西秦晉之閒曰䀎。

四徼

古吊反四門巷也即曆中四激白是其事也。

角刀

古文斠同古卓反廣疋角量也說文斠平外斛也。

[(〦/(目*目)/大)*毛]毹

又作㲒氀二形字苑作氍㲣同強朱雙朱反聲類云毛席也釋名作裘溲通俗文織毛蓐曰[(〦/(目*目)/大)*毛]毹細者謂之毾㲪。

凸髖

徒結反抱璞子曰凸起也下又作臗同苦丸苦昆二反說文髀上也廣疋臗豚也埤蒼臗尻也律文作[月*亞]非也。

芬馥

扶福反字林馥香氣也。

書讖

楚蔭反三蒼讖秘密書也出河洛說文讖驗也謂占後有效驗也。

第三十二卷

泠而

歷經反泠然清涼㒵也泠然亦解悟之意。

荷抌

古文[打-丁+向]同胡我反又音何何負也說文何儋也。

鼾睡

下旦反說文臥息聲也字苑呼干反江南行此音律文作鼾嚊翰三形非也。

齘齒

下介反說文齒相切也三蒼鳴齒也律文作嗐未詳字出。

寱語

音藝說文寱眠言也聲類不覺妄言也舊律本多作[衛/心]讆二形三蒼于劌反[言*巟]言也又音牛例反廣疋[衛/心]寱也[梳-木+言]音[哷-寸+丁]光反。

撿髮

居儼反廣疋撿甲也括也括束也繫也。

訕若

所姦反依字訕謗也。

第三十三卷

潦水

音老謂聚雨水為汙潦水也。

漱口

所霤反說文漱盪口也禮記鷄初鳴咸盥漱是也。

十擻

又作藪同蘇走反郭璞注方言曰斗擻舉也難字曰斗擻豰[愨-心+束]也江南言斗擻北人言豰[愨-心+束]音都穀反下蘇穀反律文作抖捒二形抖與拯字同下捒音[弋@人]縛捒也又作抖之庾反抖也捒山厄反捒木名也並非字義。

茹菜

攘舉攘慮二反廣疋茹食也。

撓令

火刀反字林撓擾也漢書留犂撓酒是也。

扂戶

通俗文作扂門扂也蒼頡篇作橝音簟持也。

[門@龠]牡

亡後反說文[木*(臿-臼+(凵@(人*人)))]關下牡也案為牡牡所以封固關令不可開也。

第三十四卷

輕躁

又作趮同子到反躁擾也亦動也釋名躁燥也如物燥則飛揚也。

迫難

古文[敲-高+白]同補格反廣疋迫陜也急㒵也案迫猶逼也。

遅其

或作迡籕文作遅同除致反案迡待也漢書遅待天眀是也又除梨反遅晚也。

第三十五卷

犍黃

又作[牛*(虎-儿+又)]㓺二形同居言反字書犍害也通俗文以刀去陰曰犍。

租賦

古文[貝*疋]同方務反說文賦歛也廣疋賦稅也尒疋賦量也郭璞曰賦稅所以平量也方言賦動也賦稅所以擾動也。

痶瘓

敕顯敕管反言髮病也。

瘊病

相承呼溝反未詳何證律文多作㿈於恭反說文㿈腫也。

睞眼

力代反說文目瞳子不正也蒼頡篇內視也。

瞷眼

古文[馬*間]同胡間反說文戴眼也蒼頡篇目病也尒疋馬一眼白曰[馬*間]。

疥㿋

又作[病-丙+(少/虫)]同桒到反廣疋㿋瘡也通俗文皮起曰㿋。

淡陰

徒甘反謂匈上液也醫方多作淡飲。

逼切

千結反廣疋切近也亦切急也切迫也。

揵椎

梵言臂吒揵稚臂吒此云打揵稚所打之木或檀或桐此无正翻彼无鍾磬故也舊經多作揵遅此亦梵言訛轉也冝作稚稚音直致反但稚椎字形相濫故誤也。

第三十七卷

若榺

始孕反說文持機經者也三蒼經所居機榺也。

毾㲪

他盍反廣疋蒼頡云毾㲪毛有文章也釋名云施之大牀前小搨上所以登上牀因以為名焉。

第三十八卷

皮革

古文革愅諽三形同古核反說文獸去毛曰革革更也獸皮治去毛變更之故以為皮革字也革者更也字從三十從口口為國邑也國三十年而法更別取別異之意也口音韋。

不串

說文作遘又作摜誥幻文作慣同公患反串習也。

第三十九卷

湏剗

古文鏟同初簡反說文鏟平䥫也今方刃施柄者也。

澷跟

莫干反此假借也字體作鞔跟或作跟古恩反說文跟足踵也。

斑豆

江南有此豆也角長熟乃斑也。

戶樞

齒榆反尒疋摳謂之椳郭璞曰門扉摳也廣疋摳本也椳音五迴反。

皮連

古文聮同力錢反廣疋連續也亦連合也律文作縺力煎反字林縷不解也。

菴鞮

疑為靸鞮字苑素合都奚反今江南謂靴无頸者為靸廣疋鞮履也鞮革履也。

第四十卷

患啑

又作䶍同丁計反蒼頡篇噴鼻也詩云願言即啑菚云汝思我心如是我即啑今俗啑云人道我此亦古遺語耳。

賔坘

直飢反或作邠坘邠音府旻反案梵本云阿那他賔荼揭利呵跛底此云給孤獨長者。

門閫

又作梱同苦本反說文梱門橜也三蒼梱門限也。

䬫餬

音提胡通俗文酪蘇謂之䬫餬律文作醍音體字書醍酒也醐尋撿所无此應近作耳。

紺色

古憾反說文帛染青而揚赤色也[米*睪]名云紺含也謂青而含赤色也。

逼厈

[互*鳥]亦反三蒼厈推也漢書乘輿厈車馬音義曰厈不用也案厈猶䟽遠也亦指[厂@千]也。

寺庿

風俗通曰寺司也廷之有法度者也諸侯所止皆曰寺廣疋寺治也三蒼寺官舍也字體從寸從土聲[米*睪]名云寺嗣也治事者相嗣續於其中也韓詩鬼神所居曰廟白虎通曰廟者㒵也先祖之尊㒵也今取其義出古文之字。

著褶

時入反謂大袖衣也禮記君為褶衣鄭玄曰褶袷也[米*睪]名褶襲也言覆上之名也袷音工洽反。

行縢

徒登反礼記注云幅行縢也江南廝伇者有此物亦謂之行緾釋名云言以裹脚可跳騰輕便也。

[(敲-高+(土/木))/牛]牛

說文音茅西南夷長髦牛也今隴西出此牛也髦音毛。

第四十一卷

車輿

与諸与庶二反說文車輿也亦捴稱車曰輿一日車无輪曰輿律文作舉對舉也。

落發

甫越反發猶放也去也說文射發也詩云發彼有的是也。

中的

知仲反下的又作㢩說文作的眀也同都歷反射質也謂的然眀見也今射堋中珠子是也。

射鞚

口弄反難字曰鞚馬鞚也。

貯器

張呂反說文貯積也所以盛貯者也貯蓄也謂蓄藏之也。

結㲨

字林而容反毛罽也律文作緝字書亦[革*咠]字音而用反鞍毳飾也。

作[幔-又+心]

虛偃反蒼頡篇云布帛張車上為[幔-又+心]。

第四十二卷

[序-予+禾]米

字體作穈亡皮反呂氏春秋曰飯之美者有陽山之穄高誘曰關西謂之[序-予+禾][前-刖+異]州謂之穄律文有作[禾*木]字音述。

堅韌

今作肕同而振反通俗文柔堅曰肕。

若癬

又作㿅同先善反說文乾瘡也今有乾濕兩種也。

苦㽿

又作瘑同古和反韻集曰瘡病也春發者謂之燕㽿秋發者為[序-予+(鴈-厂)][病-丙+爪]。

[占@必]鹽

力古反天生曰[占@必]人生曰鹽古者宿沙初煑鹽。

涎沫

又作[泳-永+欠]㵪[沎-匕+品]唌四形同似延反慕欲口液也。

鼠㩜

胡[里*敢]反說文㩜攏也攏牢也一曰圈也。

蚰蜒

或作蝣[虫*行]二形同由延二音說文亦名入耳北燕曰[(虫-、)*丑][虫*(尸@工)]音女六女胝反。

鈹刀

匹皮反說文大鍼也醫家用以破㿈也。

胞胎

補茅反說文胞兒生裹也。

於尒

今作爾同而是反詩云百爾君子菚云尒汝也或作你奴履反你我也。

泔汁

音甘說文泔潘也謂浙米汁也江北名泔江南名潘音翻。

盪滌

古文[浼-儿+(焉-正)]同徒朗徒的反通俗文澡器謂之盪滌。

得尊

字書作樽說文酒器也尊以奉之律文作鐏音在困反矛㦸下銅鐏也鐏非此義。

第四十三卷

㓟皮

音皮廣疋㓟剝也。

循勺

囚倫反循行也謂流下也。

揵茨

毗尼母經譯言中䥫鉢也或作建鎡亦是梵言輕重耳律文作[金*咨]㘹非也。

伯孔

音陷說文小阱也廣疋伯坑也。

䔖芰

又作茤同渠智反說文芰䔖也律文作[卄/奇]非也。

麨[竺-二+(僉*殳)]

又作奩小學篇作[打-丁+廉]同力沾反韻集曰[竺-二+(僉*殳)]所以歛物也說文[竺-二+(僉*殳)]鏡[竺-二+(僉*殳)]也今江南亦有粉匳棊奩也。

激發

經歷反流急曰激激感也。

輾治

又作輾莊子車輪不跡地作跡同女展反說文輾轢也。

怨仇

古文逑同渠牛反三蒼怨耦曰仇尒疋仇讎匹也。

微服

字林微隱行也尒疋匿竄微也郭璞曰謂逃竄也字體從彳微妙之微妙人。

第四十六卷

噫自

乙戒反說文飽出息也礼記不敢噦噫是也。

駏驉

巨虛二音似騾而小牛父馬子也。

嫌隙

古文[少/日/小]同丘逆反隙舋也說文隙壁際孔也。

寶渚

之与反尒疋小洲曰渚李巡曰四方有水獨高可[皮-(〡/又)+(王/匆)]故曰渚。

曼今

莫槃反高昌謂聞為曼此應是也律文有作聞勿雲反說文聞知聲也。

第四十八卷

祇衼

字苑巨兒之移反法服也或作竭支或言僧迦支又作僧迦鵄梵言訛轉也正言僧脚崎此云覆腋衣也或言瞿修羅此云圖也像其衣形立二名也此二衣西國亦著但非淨耳。

蠱道

公戶反聲類弋者反說文蠱腹中䖝也謂行虫毒字從蠱在血字意也。

第四十九卷

令卷

奇員反詩云有卷者阿傳曰卷曲也。

詭語

俱毀反謂變詐也三蒼詭譎也廣疋詭欺也。

䟽向

山於反䟽通也說文作[田*疋][田*疋]窓也字從疋疋足也從曲象其形也門戶[冗-几+曲][片*扁]皆所以引通諸物故從疋疋取通行意也疋山与反。

捉脛

古文踁同下定反字林脚胻也釋名云脛莖也。

窳墯

余乳反尒疋窳勞也郭璞曰勞苦者多墯窳也言懶人不能自起如[瓜-、]瓠在地不能自立故字從[瓜-、]又懶人恒在室中故從穴也。

警心

古文憼儆二形同居影反謂戒慎也警戒也廣疋警不安也律文作景大也光眀也景非此音。

達嚫

叉覲反經中或作大櫬梵言訛也案尊婆湏蜜論亦作檀櫬此云財施解言報施之法名曰達櫬導引福地亦名達櫬又西域記云達[打-丁+親]拏者右也或言䭾器尼以用右手受人所施為其生福故從之立名也經中言福田者是也律文從口作嚫近字也。

媟嬻

古文絬媟[執/日]渫四形今作[序-予+(執/衣)]同先結反謂鄙媟也方言媟狎也郭璞曰相親狎也媟慢也㑥也下古文䢱嬻二形今作黷同徒木反通俗文相狎習謂之媟嬻。

茜草

古文蒨茜二形今作茜同千見反說文茅蒐也血所生故蒐字從鬼案茜可以染綘也。

不耐

奴代反三蒼耐忍也字本從刀杜林改從寸。

禁滿

溫器名也尋撿文字所无未詳何出此應外國語耳或鎑䥈訛也鎑音古盍反䥈音莫朗反。

湏籤

七廉反說文籤貫也銳也。

第五十卷

縫[糸*急]

於近反[糸*急]衣也通俗文合袟曰[糸*急]。

作著

古文䇡同直慮反廣疋筴謂之箸律文作斫鐯二形同知略反尒疋斫謂之斫斫钁也斫非字義筴音古俠反。

蝙蝠

方眠方目反方言蝙蝠服翼蟙爅靈鼠四者一物方別名也崔豹古今注云蝙蝠一名仙鼠一名飛鼠五百嵗色白胐重集物則頭垂故謂之倒掛蝙蝠食之神仙蟙音織䘃音墨律文作[螅-心+?]蝮非也。

櫺子

力丁反說文窓楯閒子也今言窓櫺車櫺是也。

撗[橾-品+既]

字林渠例反木釘也廣疋[橾-品+既]釘也江南或謂之[橾-品+既]律文作揭說文巨列反揭猪杙也。

作棬

去㩲反鄭玄注礼云屈木為之謂之捲律文作拳非體也。

㝯客

奇驕反字林㝯寄也廣疋㝯客也律文作僑說文僑高也廣疋僑才也僑非此義。

鵽鳥

竹刮反尒疋鵽鳩冠雉郭璞曰大如鴿似雌雉鼠脚岐尾為鳥憨急群飛出北方沙漠俗名突[厂@報]雀生蒿菜之閒。

汲水

金及反說文汲引水也廣疋汲取也。

挈橰

音結高通俗文機汲謂之挈橰。

䦨格

羹頟反蒼頡篇格椸架也椸音移。

[戀-心+廾]取

九万反說文抒漏也[戀-心+廾]臽也舀音弋少反。

第五十一卷

作把

補駕反謂刀把也正音補疋反說文把握也亦把持也單手為把。

刀鞘

小尒疋作韒諸書作削同思誚反說文削刀鞞也方言劒削關東謂之削關西謂之鞞音餅江南音嘯中國音笑。

鞔著

莫干反蒼頡篇鞔覆也今謂覆盖為鞔周礼棧車無革鞔是也律文作縵澷二形假借也。

撚髭

乃殄反通俗文手捏曰撚兩指索之也聲類撚緊也律文作捏乃結反字林捏捺也。

令翹

巨遙反廣疋翹舉也。

眼瞼

居儼反字略云謂目外皮也。

耳璫

都堂反釋名云穿耳施珠曰璫。

綜練

子送反說文機縷持絲交者也綜習也。

第五十二卷

椎鉆

巨廉反通俗文鍜具曰鉆律文作鉗以䥫有所束也亦頸鉗也。

㰆囊

埤蒼作[韋*(ㄆ/用)]同蒲戒反東觀漢記因水為排音義曰鍛家排也。

鏇器

似絹反說文鏇圓鑪也難字作擐謂以繩轉軸裁木為器也。

[木*用]閣

蒲萌反三蒼棧閣也通俗文連閣曰[木*用]。

挾鉢

胡頰反說文挾持也尒疋挾藏也亦懷挾也。

相棖

說文作樘柱也音隱紂庾反字統作棖文庚反棖觸也又嫽敞敞觸亦作敞音文衡反律文作棠徒當反三蒼杜梨也棠非字義。

作桄

古文[牛*黃]撗二形同音光聲類作輄車下撗木也今車牀及挮舉下撗木皆曰桄是也。

若[竺-二+蠶]

祖舍反綴也細竹也通俗文綴衣曰[竺-二+蠶]。

指㧺

古文[韋*沓]同徒荅反說文韋㧺也今之射[韋*沓]是也。

赭土

之也反三蒼赭赤土也。

白墠

字林音善即白土也亦名堊案吴普本草云白堊一名白善是也。

撗郭

胡觥反說文闌木也律文作宏胡萌反大也屋深向也宏非此義郭恢郭也在外廓落之稱也。

若撈

借音力導反關中名磨山東名撈編棘為之以平塊也。

齝食

又作齝毛詩傳作呞同敕之反尒疋牛曰齝郭璞云食已復出嚼之也韻集音式之反今陝以西皆言詩也。

雜糅

古文[飢-几+丑]粈二形同拏救反廣疋[飢-几+丑]雜也說文粈雜飯也。

作錔

他帀反說文以金銀有所覆冒也。

毛㲖

字林先要反毛㒵也通俗文毛茂謂之[召*毛]㲖案字義冝作[巢*(虎-儿+巾)]音所革反毛[巢*(虎-儿+巾)]也亦蠅[巢*(虎-儿+巾)]也。

犎牛

漢書西域傳有封牛鄧展曰脊上有肉鞌如橐駝又獻一封駝鄭氏曰脊上有封也難字作犎犎牛也音妃封反今有此牛形小髆上有犎牛是也。

第五十三卷

愽掩

博愽戲也用六箸六棊謂之六愽掩圍棊也纂文云擈掩跳錢戲也俗人謂之射意一曰射數亦云博戲掩取人財物也。

拍石

彈棊也拍音普白反。

䛕諂

以朱反周書面從曰䛕㽵子不擇是非而言謂之䛕律文作諭古文諭今作喻同翼樹反告也譬諫也。

羖羊

公戶反三蒼夏羊羖䍽也亦羯也。

䍧羝

作桒反字林牝羊也三蒼吴羊也。

彗星

古文[竺-二+習]篲二形同囚芮反尒疋彗星為攙搶[米*睪]名云星光稍稍似彗也律文作簡閱之閱非也挽音叉銜反搶叉衡反。

月蝕

神軄反周易云月盈即蝕[米*睪]名云日月虧日蝕稍稍侵虧如䖝食草木葉也。

第五十五卷

䐑中

相承古侯反脚曲[月*(世/冉)]也未詳何出此應俗語耳。

陂池

筆皮反池也山東名濼音正各反鄴有鸕鶿礫今関中亦名濼幽州名淀音徒見反。

第五十六卷

篅上

市緣反說文判竹圓以盛穀者也律文作簞音円笥也一曰小筐也又作蕇音典尒疋蕇亭歷也。

剸拱

徒端反通俗文截断曰剸律文作揣。

股閒

古文骰同公戶反說文骰髀也[米*睪]名云股者固也為強固也。

第五十七卷

企床

古文[企-止+(口/止)]同丘豉反[米*睪]名云企启也启開也言自延竦之時摳機皆開張也律文從山作仚火延反說文人上山㒵也亦古文危字但此二字人多致或所以具[米*睪]也。

疝病

所姦反說文疝腹痛也。

第六十卷

稊稗

又作荑說文作第同徒犂反似稗布地穢草也今俗云稊子是也稗蒲懈反說文禾別也草之似穀者也。

秕筶

卑以反穀不成者也律文有作粃補尸反方言[亡/口]粃不也[卄/告]古木反通俗文禾[禾*會]謂之[卄/告]䅵䅵音奴穀之若二反[亡/口]音莫光反。

遍扣

祛後反扣擊也律文作叩說文亰兆藍田有叩鄉地名也此假借耳。

而㽄

蘇奚反通俗文瓦病而璺璺而聲散曰㽄方言㽄聲散也律文作屖先啼反說文屖遅也屖非此用璺音問。

觝躓

丁礼反下貞示反廣疋觝觸也躓蹋也言觸蹋人也。

傎蹶

又作蹎[起-巳+真]二形同都田反廣疋傎倒也傎覆反倒也蹶或作躝同居月巨月二反說文蹶僵也僵仰臥也。

一切經音義卷第十四

一切經音義卷第十五(小乘律)　　　　弁

翻經沙門玄應撰

十誦律
僧祇律
五分律

十誦律

第一卷

攫其

九縳反說文攫扟也蒼頡篇攫摶也言狩瞋則攫也扟音居逆反。

㲨被

而容反字林㲨罽也謂古具垂毛者也律文或作䩸而用反說文鞌毳飾也。

戶印

地點反通俗文門鍵曰印蒼頡篇作橝橝持也鍵音巨展反方言關東謂之鍵關西謂之鑰。

髁肋

口化反字林髁䯊也謂腰骨也䯊音口亞反下郎得反說文脅骨也字從肉從力作肋律文從[葺-耳+十]作勒說文馬頭絡銜者也勒非字體也。

犢車

徒穀反古名羊車[米*睪]名云羊祥也祥善也善飾之車今犢車是也。

柁樓

大我反[米*睪]名云舩尾曰柁柁拖也在後見拖曳也拖音他字從手柁從木。

蛭䖝

之逸反尒雅蛭蟻江東名蟣音巨機反謂入人皮中食血者也律文作蛭非也。

狌狌

又作猩同所亰反字林能言鳥也山海經曰人面豕身能言語今交阯封溪縣有之狀如貒豚聲如小兒啼也貒音土桓反。

二[起-巳+辛]

丑白反謂半步曰[起-巳+(序-予+干)]律文作踔丑白敕角二反[跳-兆+冘]踔行不前也[跳-兆+冘]丑甚反。

第二卷

作弶

渠向反字書施罥於道為弶也律文作摾非也。

鼾眠

下旦反說文臥息聲也字菀呼于反江南行此音也律文作哻鼾嚊三形非體也。

第三卷

皰癬

又作㿅同私淺反字林乾痬也癬有乾濕兩種[米*睪]名㿅徙也侵淫移徙[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰癬也故青徐人謂癬為徙。

頭綃

私遙反通俗文生絲繒曰綃謂頭鬚也。

掉衣

徒吊反廣雅掉振搖動也律文作挑敕堯反挑扶也挑非字義。

鍪钁

又作鐰同且消反方言趙魏閒謂臿為鍫臿音楚洽反。

第六卷

一丳

字菀初眼反今之炙肉丳也。

[斑-文+夕][並*毛]

布莾反謂毛布也字林罽之方文者曰[並*毛]律文作[旁*毛]非也。

第七卷

襵縫

之涉反謂襵疊也廣雅襵襞也緶縫曰襵也。

木牓

補莽反謂以木貫身立以大褾上牓人善惡以視之也律文作搒補盲反弓輔也榜非此義。

一籽

治呂反說文機持緯者即今筬也曾子母投杼下機是也筬音成。

麨[米*(ㄆ/用)]

蒲秘反說文乾飯也一曰熬大豆與米者也律文從麦作[(麩-夫+(ㄆ/用))-來+(素-糸)]非體也。

殆而

徒[目*ㄆ]反近也禮記殆將病注云殆幾也。

第九卷

釤鍬

所鑒反字書釤大鎌也下千消反方言趙魏之閒謂臿為鍫。

勦疾

說文作[(魅-ㄙ)-未+堯]同仕交反[擴-黃+(建-干+├)]健也謂勁速勦健也。

第十卷

萹豆

布弥疋綿二反其葉可治霍乱人家多種之也。

咽病

又作胭同一千反謂咽喉病也。

第十一卷

孔罅

古文罅[土*雽]二形同呼亞反說文罅裂也坼也。

齘齒

下界反說文齒相切也三蒼鳴齒也律文作吤非也。

䆿語

魚祭反聲類眠內不覺妄言也。

[竺-二+韋]棧

仕諫反說文棧[木*用]也廣雅棧閣也通俗文板閣曰棧是也。

櫂子

徒角反俗音徒格反郭璞曰謂木无枝柯梢擢長而煞者也。

合霤

力救反謂屋擔前水下之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也今合霤為堂也。

木簀

阻[葺-耳+十]反簀棧也謂以木為棧非竹[竺-二+韋]也。

第十二卷

鵽肉

竹刮反尒雅注云今鵽大如鴿似雌雉鼠脚也。

鶉肉

市均反說文鸙鶉也鸙音与含反。

第十三卷

歠粥

古文吷同昌恱反說文歠飲也歠欱也。

匙匕

卑以反一名柶通俗文匕或謂之匙方言作㮛同是移反柶音四又作[金*氐]昌紙反非也。

第十四卷

牙旗

渠基反夏后尚牙謂刻為牙飾因以名焉[米*睪]名云熊[皮-(〡/又)+(王/巾)]為旗軍將所建象其猛如狩与眾期其下也。

日昳

徒結反曰仄也。

第十五卷

經恤

又作䘏同湏律反尒雅恤憂也亦収也謂与人財物振恤之也。

水穾

他沒反謂水湯流壞物者也。

箭栝

古活反[米*睪]名云箭其末曰栝栝會也謂与絃會也。

若茜

又作茜蒨二形同千見反說文茅蒐也人血所生可以染絳字從草西聲律文作箋子前反表識書者菚非此義也。

第十六卷

掃篲

又作彗同囚銳蘇醉二反說文掃竹所以用掃者也。

擢臂

徒卓反蒼頡篇擢抽也廣雅擢出也亦引也謂抽臂泅也。

捊水

或作抱同蒲交反說文引取也通俗文作掊手把曰掊也字從手。

第十七卷

髓餅

思累反[米*睪]名云烝餅湯餅索餅髓餅等各隨形以名之也律文作䭉思累弋累二反字書䭉登也方言飴或謂之餚䭉非此義登音一月反豆飴也。

酒澱

徒見反澱滓也律文作瞖非也。

陽病

養良反周書云陽詐也通俗文作詳虛辝也漢書作陽不真也經文作佯似羊反佯弱也佯非此義。

第十八卷

磨貝

補盖反西域衣名也。

門闑

又作臬同魚烈反尒雅撅謂之臬注云門閫也謂門限也。

第十九卷

粰[米*留]

又作[梳-木+米]音浮㽞廣雅粰榴[米*(口/└/月)]饊也今謂薄粥也。

官稟

補錦反說文稟賜也廣雅稟与也。

鐃鏡

奴交反廣雅和鑾鐃鐸鈴也下鏡未詳疑誤應作錞市均反周禮金錞和皷也。

唼唼

租盍反謂食作聲也。

第二十一卷

贅頭

諸芮反通俗文體目曰肬贅[米*睪]名云贅属也撗生一肉属著體也小曰肬大曰贅。

指瘃

又作瘃同竹足反謂手足中寒作瘡者也。

九頺

又作㾽同堂雷反陰病也[米*睪]名陰腫曰頺氣下頺也又曰疝亦言詵詵引小腹急痛也疝音山。

瞎瞽

正作[月*曷]同火鎋反字書一目合也下公戶反无目謂之瞽瞽皷也冥冥如皷皮也。

㞇[虺-虫+奚]

烏對反下他對反謂廢風也律文從癈作㾯㾼非也。

瘭疽

必遙反下千余反廣蒼㿈成為瘭疽瘡名也。

第二十三卷

革鞙

又作[革*尹]古文作琄同胡犬反車[革*尹]也謂大車縳槅者也廣雅鞙謂之䩭槅音古厄反䩭居冝反律文作伭非也。

第二十六卷

炱煤

徒来反下云才反煙塵也通俗文積烟以為炱煤律文作炱烸非體也。

言櫱

魚列反說文牙米也謂漬穀麦等生㸦者也。

肥丁

都亭反丁強也[米*睪]名丁壯也言物體皆壯徤也。

奉餉

式尚反廣雅餉遺也餉饋也。

俟夏

又作竢同事几反尒雅俟待也。

蝗䖝

胡光胡孟二反螽也謂蝩䖝者也蝩音之容反。

[蓌-坐+(素-糸)]

芰又作茤同渠寄反尒雅[蓌-坐+(素-糸)]蕨塵注云即水中[蓌-坐+(素-糸)]也文作芡音渠撿反芡鷄頭也。

摒譡

方侫反下丁浪反通俗文除物曰摒譡摒除也。

伊甯

奴定反苦諦也。

多他

盡也。

攘舍

而羊反。

第二十七卷

氀衣

力俱反通俗文毛布曰氀廣雅氀罽。

槀草

公道反說文槀稈也即乾草也。

[纕-(口*口)]衣

麤雷反[米*睪]名死三日生者成[月*艮]曰[纕-(口*口)][纕-(口*口)]摧也言傷摧也[纕-(口*口)]有錫[纕-(口*口)]有疑[纕-(口*口)]有繐[纕-(口*口)]也繐音嵗。

第二十八卷

汗篦

布奚反刮汙篦也律文作捭此借音耳。

戶排

蒲皆反謂木[門@龠]開戶者也律文作䤵非也。

捩曬

力結反下所懈反謂暴乾也。

第三十三卷

麑魚

音迷謂大身魚也其類有四種㸦相吞也。

第三十四卷

櫺子

盧丁反窗櫺子也通俗文䟽門曰櫺亦車櫺是也。

懸㿈

醫方皆作膺謂喉中肉也。

大魁

苦迴反說文羹斗也律文作[木*開]鐦二形非。

餛飩

胡昆反下徒昆反廣雅餛飩餅也。

第三十六卷

門閫

又作梱同苦本反禮記不入於閫注云閫門限也。

弭耳

古文弭同弥尒反謂耳臥為弭也。

陂澤

筆皮反大池也山東名濼音疋莫反幽州名淀淀音殿下直格反水聚曰澤[米*睪]名云兖州人謂澤為掌言水亭[皮-(〡/又)+(王/匆)]如掌中也澤潤也。

宰人

祖殆反禮記宰夫為獻主注云宰夫主膳食之官聲類宰治也律文作牢非也。

第三十七卷

振擺

又作捭同捕買反說文反手擊為擺也。

步靫

楚佳反[米*睪]名云步叉人所帶以箭靫其中也。

擩箭

而注反亦言捻箭也念言擩莝擩物皆作此字也。

掊刮

蒲交反通俗文手把曰掊律文作刨近字耳。

耳圈

去員反謂耳璫之類也或以金銀玉等為之也。

指屈

衢勿反說文無尾也屈短也淮南云屈奇之服許叔重曰屈短也奇長也今取其義。

[皮-(〡/又)+(王/匆)]拼

補苓反拼彈也律文作絣無文綺也。

不勻

弋均反說文調勻也。

指[韋*沓]

今作㭼同徒荅反說文指㧺以皮為之今射[韋*沓]是也。

水竇

徒遘反考工記竇高三尺注云宮中水道也說文竇空也謂孔空也。

第三十八卷

滌食

徒的反通俗文澡器曰盪滌說文滌洒也。

牛呞

又作齝齝二形同勑之式之二反尓疋牛曰齝謂食已復出也。

犛牛

工包反西南夷長尾牛也律文作猫非體也。

鞙紐

又作[革*尹]古文作琄同胡犬反謂車[革*尹][革*尹]物皆作此廣疋鞙謂之䩭。

嚏故

又作䶍同丁計反蒼頡篇噴鼻也。

辮帶

父殄反說文交辮也通俗文織繩曰辮辮織也。

施[慢-又+心]

虛偃反謂布帛張車上曰[幔-又+心]。

蠆蝲

他達反下勒達廣雅蠆蝲蚔蠆蝎也。

豌豆

一丸反廣雅豌豆瑠豆也字從豆瑠音㽞。

三碣

渠列反說文特立石也謂三石攴釜者也。

門楣

美飢反尓雅楣謂之梁注云門上撗梁也。

施[木*用]

蒲萌反通俗文連閣曰[木*用][木*用]亦閣也閣謂重屋也。

第三十九卷

屐支

又作跂同巨逆反說文屐屩也屐有草屐帛屐等也屩居[虎-儿+(一/口)]反。

木桶

湯動反通俗文受漆者曰桶可以盛食等也。

幖幟

昌志反私記為幟舊音皆与知識同更无別音也。

作捲

去員反屈木為之謂之捲經文作[棬-(厄-厂)+力]非也。

獺皮

他遏他轄二反說文形如小犬水居食魚者也律文作狙非也狙多達反又作[口*束*頁][虫*闥]蛆噠等形並非也。

鱣魚

古文䱳同知連反大黃魚也口在頷下體無鱗甲肉黃大者長二三丈江東呼為黃魚是也。

第四十卷

漚令

於候反說文久漬也律文作膒非體也。

匈凹

烏狹反字菀云凹䧟也蒼頡篇作容墊下也。

匈凸

徒結反字菀云凸起者也。

築時

古文[竺-二+渠]同陟逐反說文築擣也尒雅築㓨也。

[占@必]薄

字體作樐同力古反下蒲古反樐大楯也蔡雍獨断日天子大駕出陳[占@必]薄也。

喑噫

於禁乙戒反喑噫大呼也說文飽息也律文作嗌非也。

[木*兩]襠

音兩當[米*睪]名云其一當匈其一當背因以名之也。

第四十六卷

作縈

一瓊反通俗文[羽-?+又]績曰縈縈旋也。

作緍

亡巾反說文釣魚繳也尒雅緍綸也郭璞曰江東謂之緍繳音之若反。

第四十七卷

蛆毗

子餘反。

土垛

徒果反字林小堆也吴人謂積土為垛字體從[阜-十]。

香匳

正字作[敲-高+簽]同力占反說文鏡[竺-二+(僉*支)]也謂方底者也江南有粉匳香匳棊匳等是也。

纔得

在灾反纔僅也劣也不久也廣雅纔暫也。

議仲

謂伯仲兄弟也伯長也仲中也。

櫨拱

來都反說文欂櫨柱上枅也一名㭼亦名㭓亦名槉欂音薄麦反枅古奚反㭼徒荅反㭓皮變反袟音疾。

第四十八卷

鐵砧

又作椹[(甚-匹+正)*支]二形同猪金反鈇砧也律文作鈂丈心反臿属也。

裓來

孤得反謂衣襟也。

惡賤

烏故反謂憎惡也下茨箭反廣雅賤卑也經文作汙濺非也濺音子旦反。

激列

古歷反流急日激激發也感激也。

第四十九卷

[牛*丘]慲

莫槃反說文慲忘也亦慲兜也律文作僈非也。

遏截

烏曷反蒼頡篇遏遮也尒雅遏止也郭璞曰今以逆相止為遏也。

詭語

居毀反謂不實也詭惡也詭欺也譎詭奇怪也。

第五十卷

黔虵

古文鳹同渠占渠今二反。

嵯梨

徂娥反。

第五十二卷

穄米

子裔反說文穄穈也似黍而不粘者閞西謂之麇麇音亡皮反。

時[(ㄇ@(企-止))/齊]

又作沛同子礼反廣雅[(ㄇ@(企-止))/齊]漉也謂[(ㄇ@(企-止))/齊]出其汁也律文作擠子詣反排也擠非字義。

灑散

所解反如水之灑地也律文作攦非也。

第五十三卷

[簿-尃+卑]筏

又作[竺-二+椑]同蒲佳反方言[竺-二+椑]謂之筏南方名[簿-尃+卑]北人名筏。

第五十四卷

餘糝

古文糝糂[米*朁][飢-几+甚]四形今作[糝-(彰-章)+小]同桒感反說文以米和羹也一曰粒也律文作䊏非也。

第五十六卷

潢池

胡光反說文久積水池也大曰潢小曰洿濁水也。

第五十七卷

牛脬

普包反通俗文尿本曰脬說文旁胱也。

樵薪

才焦反說文樵木也亦薪也字從木從焦聲也。

㼾[車*瓦]

力穀反下又作塼同脂緣反狹長者謂之㼾甎。

第五十八卷

汙飾

屋孤反汙塗也飾修治抆飾也。

杖鑽

祖亂反謂杖端頭若骨鐵等也經文作繤組也。

豍豆

布迷反廣雅豍豆䝀豆也。

刀匣

今作押同胡甲反說文匣匱也今謂盛刀劒者也。

湏鑰

息于反鏁湏也下余酌反說文開下壯也。

第六十卷

挽紖

古文緣[糸*(卄/(乳-孚))]二形同丈忍反說文牛索也。

仇者

古文逑同渠牛反怨[禾*禺]曰仇尓疋仇讎匹也。

到矴

都定反謂柱下石也律文作碠非也。

捉瑱

古文[真*耳]同他見反周禮弁師掌冤玉填玉笄注云瑱塞耳者也[米*睪]名云瑱鎮也懸當耳旁不欲使人妄聽自鎮重也或名充耳笄音鷄。

更適

書亦反尒疋適往也謂適事夫家也適歸也。

僧祇律

第一卷

依怙

胡古反尒疋怙恃也韓詩云無父何怙怙頼也無母何恃恃負也。

筞謀

古文[十-〡+(用-＝+((、/、)*(、/、)))][十-〡+(筒-(一/口)+((、/、)*〡*(、/、)))]三形同初革反筞亦謀也下莫[仁-二+(亡/大)]反謀論也諮事為謀謂諮事之難易也。

各舋

渠九反詩云[慘-(彰-章)+小][慘-(彰-章)+小]畏各箋云咎猶罪過也尒疋咎病也說文咎灾也亦惡也下義鎮反瑕舋[億-音+(天*天)]過也亦罪也。

黎庶

力奚反尒疋黎庶烝多師旅眾也。

即襞

卑伇反字林韏衣也謂襞褺衣韏音羌阮反。

四褺

徒俠反通俗文重衣曰褺也。

輕躁

又作趮同子到反躁動也躁櫌也謂不安靜也。

潛微

無非反尒雅[瘞-夾+(券-刀)]幽匿蔽微也注云謂逃竄也又微止也字從。

寵䩭

又作羈羇二形同居猗反說文[葺-耳+十]絡馬頭曰羇釋名羇撿持也所以撿持制之也。

禍酷

古文俈嚳焅三形同苦䔍反酷極也說文嚳急也告之甚也謂暴虐也。

愻悌

蘇寸反字林愻順也謙也下大帝大礼二反愷悌樂也易也善事兄曰悌也。

第三卷

芋根

禹句反說文大葉實根驚人者也故謂之芋蜀多此物可食其大者謂之蹲[互*鳥]。

竹筥

又作[竺-二+旅]同力与紀吕二反字林筥[竺-二+稍]也飯器受五外秦謂筥方言南楚謂之筲趙魏謂之[竺-二+旅]郭璞曰盛飯筥也聲類筥箱也亦盛杯噐籠曰筥筲音所交反。

篙㰅

古豪反謂㓨舩竹也長二丈以鐵為鏃下他狄反擿猶剔撥也。

㭬杙

都角反下又作弋同餘軄反尒雅[打-丁+戠]謂之杙注云即橛也樴音徒得反。

堅勁

居盛反說文勁強也字從巠從力巠胡頂反水冥巠也。

薄膌

又作瘠同才積反說文膌瘦也亦薄也律文作藉非體也。

[戒-廾+貝]用

他得徒得二反字林[戒-廾+貝]求也說文[戒-廾+貝]從人求也。

第四卷

倪樓

吾奚五礼二反國名也。

磯激

居依反埤蒼水中磧石也廣雅磯磧也下古狄反急流也。

皺抐

壯幼反下女六反通俗文縮小曰㾭物不申曰樎枘律文作[皮*叔][皮*宿]未見所出。

聸耳

丁藍反說文耳垂也又作[身*(ㄙ/几)]都含反說文耳大也。

咩咩

又作嘪同弥尒反說文羊鳴也。

誇說

又作夸同苦[瓜-、]反諡法曰華言無實曰誇誇相誕也謂憍恣過制自夸大也。

鏇師

囚絹反謂以繩䂓物者也說文圓鑪也。

欲杼

時汝除吕二反說文杼挹也蒼頡篇杼取也出也廣雅杼渫也舀也舀音餘遶反。

第五卷

萎黃

於危反詩云無草不死無木不萎箋云草木猶有萎槀也聲類云萎木草菸也律文作痿痿痺謂不能行也。

深榛

土巾反案說文藂木曰榛廣雅木藂生曰榛也草藂生曰薄是也。

輅上

又作路同力故反[米*睪]名云路亦車也金玉等路各隨其所飾立名謂之路者言行於道路也。

水灒

子旦反說文汙灑也江南言灒山東言湔。

轆轤

又作摝攎二形同力木力胡反蒼頡篇三輔舉水具也汲水者也。

第六卷

趌[起-巳+厥]

居列居逸二反下居月反繤文云趌[起-巳+厥]凶竪也亦跳起也。

第七卷

扣瓫

說文作敂同苦後反論語以杖扣其脛孔安國曰扣擊也。

唃耳

相承音古學反耳邊語也未詳何出。

鶬鵠

又作鶬同七唐反尓雅鶬糜鴰郭璞曰即鶬鴰也鵠胡沷反。

警宿

居影反謂警戒也亦起也廣雅警警不安也律文作景非體也。

踟躕

直知反下直誅反踟躕躑躅也亦住足也廣疋猶豫也躑音馳亦反躅馳足反。

睩瞬

力穀反睩視㒵也下尸閏反目開合數搖也。

第九卷

茜色

又作蒨茜二形同且見反筎藘也律文作箋表之箋非也。

手㨑

祖公反通俗文手捉頭曰㨑也。

窳墯

榆乳反尒疋窳勞也郭璞曰勞苦者多惰窳也或作懈古賣反。

庵慢

於含反廣雅庵舍也埤蒼庵[序-予+束]也[序-予+束]音且漬反。

啾啾

子修反蒼頡篇眾聲也啾啾鳴聲也。

紃羊

似均昌緣二反紃謂雜也縷也。

第十卷

㩜匱

胡[黑*敢]反㩜攏也㩜圈也。

燈盛

時征反在器日盛案盛謂今之杯盂也左傳旨酒一盛言器也。

僦賃

子溜將六二反通俗文雇載曰僦下女鴆反。

晃煜

又作晄古文熿同胡廣反說文晃明也廣雅晃暉也光也下由掬反說文熀曜也廣疋煜熾也埤蒼煜盛皃也。

苲作

側挌反案笮猶壓也今謂苲出汁也亦狹也說文苲迫也。

得[石*甲]

烏狹反謂自上加下也又作壓壓鎮也。

第十一卷

齒木

案梵本云彈多抳瑟[打-丁+(后-口+巾)]彈多此云齒抳瑟[打-丁+(后-口+巾)]此云木謂齒木也長者十二指短者六指也多用竭陁羅木作之今此多用楊枝為無此木也。

掃篲

又作彗字林囚芮反謂掃竹也律文作槥于桂反廣雅㨹裂也。

舍勒

此譯云衣或言內衣也。

營署

時庶反營謂經營也署猶置也說文部署也亦官也。

第十三卷

痏痏

諸書作侑[卄/(禾*(哭-犬+田))]文作幃案通俗文于罪反痛聲曰痏驚聲曰㒄㒄音于簡反律文從口作喡喂二形非也[卄/(禾*(哭-犬+田))]音除救反。

第十四卷

中折

又作析同思狄反聲類析劈也說文破木也亦分也字從木斤意也。

完出

胡官反說文完全也。

生黴

無悲反通俗文物傷濕曰微。

撥開

[示*甫][示*末]及謂發楊也撥亦除也棄也律文作柿疋沬反謂[托-匕+巿]水[托-匕+巿]物也[托-匕+巿]非此義也。

朝菌

奇殞反尓雅中馗菌郭璞曰地[蕈-早+(卑-(白-日))]也似盖今江東呼為土菌[蕈-早+(卑-(白-日))]音審。

呵叱

齒逸反方言呵怒也陳謂之呵案叱猶呵也禮記尊客之前不叱㺃是也。

第十五卷

[掐-臼+(一/巾)]築

又作杈同敕佳反通俗文拳手桎曰[打-丁+(后-口+巿)]也。

挾先

胡頰反尓雅挾藏也注云今江東通言也謂懷意也律文作恊和之恊非也。

秸泥

古八反秸即槀也律文作[卄/告]古木反禾穀[禾*會]也。

米潘

敷煩反字林浙米汁也律文作䊩翻二形非也。

嘲話

又作啁同竹包反蒼頡篇啁調也謂相戲調也漢書俱在左右談調而已是也。

第十六卷

食棧

仕板反說文棧[木*用]也廣雅棧閣也謂置食器於其上也。

洮米

徒刀反案洮猶汰也通俗文淅米謂之洮汰說文汰洗也汰音太浙音思歷反。

㭄去

所隣反說文從上挹取也通俗文減上取曰㭄也。

石壜

徒南反猶瓷坩也律文作埮非也坩口甘反。

若卷

古文觠捲觠三形今作卷同渠員反卷曲也。

竹篙

方言作[木*蒿]音高謂㓨舩竹也淮南以篙測江許叔重曰謂㓨舩竹長二丈以䥫為鏃者也。

第十七卷

山坡

又作陂同普何反案陂陀猶靡迤也今山陂土陂陂皆是也迤弋是反。

髮舜

字體作[髟/眷]音書閏反廣雅髮謂之[髟/眷]漢書韋昭音蠢鄭玄注禮記云[髟/眷]乱髮也音舜。

鎗銚

餘招反溫器也律文有作鐎子消反聲類溫器也有柄即刁斗也說文鐎鐎斗也字林云容一斗以銚無緣也。

欬瘶

苦戴反說文逆氣也下作欶同蘇豆反蒼頡篇齊部謂欶曰欬。

刵劓

讓記反廣雅刵截耳也下又作㓷同魚器反說文㓷决鼻也尚書無或㓷刵人孔安國曰㓷割鼻也刵截耳也。

麻籸

所巾反通俗文物滓曰籸字從米。

奚用

胡鷄反蒼頡篇奚何也。

疥瘙

蘇到反蒼頡篇瘙疥也廣雅瘙瘡也。

蘆荻

又作藡同徒歷反即薕荻也堪為薄者也葦未秀者為蘆薕公銜反。

木札

側黠反木皮也律文有作[打-丁+(巿@(必-心))]敷廢反說文削朴也朴札也謂削木[打-丁+(巿@(必-心))]也二形通用又作㩌非也。

撥聚

補達反撥理也亦發楊㒵也廣雅撥除也撥亦棄也律文作跋非體也。

若秸

公八反尚書三百里納秸服孔安國秸槀也服槀伇也。

若穰

如羊反說文黍䅀也禾穰也䅀音良計反。

第十八卷

藍澱

徒見反尒雅澱謂之垽郭璞曰澱滓也江東呼為垽音魚靳反。

倒孑

居列反尒雅蜎蠉郭璞曰井中蛣蟨赤䖝也一名孑下通俗文蜎化為蚊是也蜎音狂兖反蠉香兖反蛣音結蟨居月反。

汪水

烏黃反通俗文亭水曰汪尒疋汪池也。

栟毳

補耕反下昌芮反栟彈繩墨也毳羊細毛也。

拳攉

渠員反下苦角反說文攉敲擊也字從手從霍。

第十九卷

并擩

而注反謂擩莝擩箭擩物等皆作此字。

磓壓

又作搥同丁迴反謂投下也廣雅搥擿也下於甲反自上加下也。

罥弶

古犬反下渠向反字書施罥於道曰弶以繩取物曰罥也。

㑌脚

去誑反謂脚曲也書無此字應俗作耳。

聳耳

古文竦愯慫三形同所項湏奉二反方言聳聾也郭璞曰言無所聞常聳耳也聳又竦也謂驚悚也。

掩襲

古文㦻同辝立反左傳凡師輕曰襲注云掩其不俻也。

甎坏

又作[不*瓦]同疋才反字林凡未燒者曰坏。

[冰-水+土]泥

烏黃反通俗亭水曰汪謂汪池之泥律文作洸古皇反洸涌也洸洸聲也洸非此義。

第二十卷

榱棟

所龜反尓雅捔謂之榱郭璞曰即掾也亦名桷亦名橑音力道反棟都弄反說文屋極也一名極亦名檼亦名桴檼音於靳反。

櫨[打-丁+薄]

力胡反說文柱上枅也下蒲麦蒲各二反廣雅[打-丁+薄]謂之枅。

枅衡

今作枅同結奚反蒼頡篇柱上方木也一名㭼亦名㭓亦名槉亦名楶音子結反。

田[卄/斗]

或作鈄都口反此冝作斗字。

第二十一卷

見齗

魚斤反說文齒肉也蒼頡篇齒根也。

[病-丙+又]頭

古文鈂[病-丙+又][又*頁]三形今作疣同有霤反說文[又*頁]顫也謂顫掉不正也顫又作戰律文作痏非體也。

第二十二卷

刳四

口孤反方言刳剔也說文刳判也周書刳木為舟謂空其腹也。

上概

古載反周禮師女宮而濯概鄭玄曰摡拭也字從手律文從木作槩平斗斛之槩非此義也。

羹臛

呼各反楚辝露鷄臛[((魚-(烈-列)+大)*隹)/乃]王逸注有菜曰羹無菜曰臛也[(魚*隹)/乃]以䂓反。

㗘㗱

又作[(止/?)*(十/田/寸)]同補洛反下子立反說文噍㒵也廣蒼㗘噍聲也。

䯉䯉

於滑反說文咽中氣息不利也律文作[骨*口]非也。

蟥蜂

胡光反尓雅蛂蟥蛢注云甲䖝也大如[皮-(〡/又)+(王/巾)]豆綠色江東呼為黃瓶蛂音扶結反。

斗藪

又作擻同蘇走反通俗文斗藪謂之䅽[聲-耳+束]律文作[袖-由+斗]梀非體也䅽音都穀反[聲-耳+束]音速。

圂廁

胡困反廣雅圊圂庰廁也下惻吏反廁亦圊也釋名云圂者言溷濁也或曰清言至穢[皮-(〡/又)+(王/匆)]冝常修治使潔清也廁者人雜廁在上非一也。

第二十三卷

礓石

居良反形如薑也通俗文地多小石謂之礓礫也字從石從畺也。

屋擔

又作[打-丁+閻]同餘占反說文擔批也亦名屋[打-丁+呂]亦名連緜尒雅擔謂之摘摘亦[示*(尸/目)]也批音毗摘音都歷反。

項顀

直追反說文頟出也今用其義律文作[日*追]未見所出。

侏儒

之于而于反通俗文侏儒曰矬謂極短人也。

第二十四卷

懟恨

古文譵同大淚反尒雅懟怨也亦忿也。

齵齒

五溝反蒼頡篇齒重生也說文齒不正也謂高下不齊平也律文作齵丘禹反說文齒蠹也齲非此義蠹音丁故反。

第二十七卷

[改-己+高]戶

又作毃同苦交反謂下打者也說文[改-己+高]撗撾也。

猥多

烏罪反字林猥眾也廣雅猥䪺也。

捦[去/(冗-几+手)]

又作襟同渠林反說文急持衣襟也埤蒼捦捉也。

瓷匙

方言從木作提同是支反謂[木*向]飯者也律文作鉹昌紙反紙鬵也鉹非此義鬵音自林反。

第二十八卷

持䩸

字書作縙同而用反案毳飾也又作㲨而容反字林㲨罽也。

䍧羊

祖郎反字林牡羊也三蒼注云䍧吴羊也。

不[壙-黃+干]

耻挌反字林[土*(厂@干)]裂也亦分也律文作卓非體也。

第二十九卷

是挻

式延反謂作泥物也挻擊也挻柔也埴土也。

水湔

又作㵶同子見反通俗文傍沾曰湔山東名也江南言灒音子旦反。

第三十卷

紡績

古文作勣同子狄反字林績緝也。

欝詶

又作譸同涉尤反比丘名也三蒼詶亦酬字也。

第三十一卷

今臉

力占反廣雅懸熟也臉生血也。

穀䴬

夷軄反謂穀麦糠皮也律文作芅草名也。

燎已

又作[(夕/火)*巢]同力鳥反字林燎炙也律文作燎力彫力吊二反[這-言+(序-予+手)]燎也燎非此義。

福羅

正言布羅此譯云短靿靴靿音烏豹反。

[病-丙+又]手

又作[又*頁]同于救反謂顫[病-丙+又]搖動不安也。

第三十二卷

漱卑

所霤反或言蘇卑或言優婆斯皆訛轉也正言鄔波斯此云近善女人鄔音一古反。

喟嘆

又作欳同口愧口怪二反大息也謂歎聲也。

第三十四卷

狼䟺

又作跋同補盖反狼䟺猶蹎䟺也說文䟺步也聲類蹎䟺也。

婆[口*束]

所學反星名也。

欶指

又作嗽同所角反俗文含吸曰嗽嗽亦吮也。

[璊-王+酉]青

莫奚反埤蒼[酉*業][璊-王+酉]醬敗壞也醬敗則[璊-王+酉]生也[酉*業]音普木反。

廁篦

補奚反小學篇篦刷也謂刮刷也今眉篦等皆作此也。

甌別

烏侯反甌器也方言盆之小者謂之甌。

施系

奚計反謂屧系履系等皆作系律文作縘[卄/ㄠ/大]二形非體也屧音思頰反。

青微

無悲反通俗文物傷濕曰微律文作湄澿二形非字體也次下卷生微同。

㰍䟽

力同反說文㰍房室之䟽也䟽窓也廣雅㰍舍也律文作籠非體也。

第三十五卷

䋫卷

側耕反說文䋫縈繩也江汅之閒謂縈収繩為䋫䋫亦屈也汅音弥善反。

欱烟

呼帀反欱猶飲取也說文欱歠也歠音昌恱反。

[敲-高+亭]觸

又作敞棖樘橙四形同文衡反敞亦觸也。

當敧

居儀反通俗文以箸取物曰敧箸音治慮反。

謦欬

口頂反下苦代反通俗文利喉曰謦說文欬逆氣也字從言從欠律文從石從口作磬咳二形非體也。

連[口*(唐-口+(走-土))]

又作䶍同丁計反蒼頡篇噴鼻也詩云願言即[口*(唐-口+(走-土))]箋云汝思我心如是即[口*(唐-口+(走-土))]也今俗[口*(唐-口+(走-土))]云人道我此古遺語也。

砏砏

胡瞎反字指云礣砏雷大聲也律文作榾古忽反埤蒼狗猾木名也中作箭笴也榾非此義礣音莫八反笴音古旱反。

第三十六卷

妖豔

於驕反說文妖巧也又女子壯㒵淑好也下又作艶同餘贍反方言秦晉之閒謂美為豔豔光也。

姑伀

故胡反白[皮-(〡/又)+(王/巾)]通曰姑者故也故老人之稱也說文姑母也下之容反[米*睪]名俗謂舅章曰伀言是己所敬見之伀遽自肅齊。

第三十八卷

殆壞

徒改反廣疋殆敗也尓疋殆危也殆亦幾也近也。

擊敲

又作敲同口交反謂下擊也說文撗撾也律文作栳非也。

第三十九卷

佉啁羅床

此譯云小長牀啁音竹交反。

敲盤

口交反謂相擊打也盤謂鈴盤也。

第四十卷

罯瘡

於感於合二反說文罯覆也律文作菴草名也菴非此用。

竹[竺-二+亮]

亡[田/十]反竹膚也聲類[竺-二+(其/九)]篾也今中國蜀土人謂竹篾為[竺-二+(其/九)]也。

撥衣

又作拔同補末反通俗文三尺衣謂之撥也。

跋渠

此譯云部謂部類也或言群同其義也。

五分律

第一卷

厭蠱

於舟反下字林音固說文厭合也蒼頡篇伏合人心曰厭蠱周禮庶氏掌除毒蠱注云毒蠱䖝物病害人者也謂䖝行毒也律文作固非也。

養飼

今作食同囚恣反說飼糧也廣疋餧飼也謂以食供養人曰飼字從食從人律文作飼近字也。

餞送

才翦反說文送去也謂以飲食送人曰餞字從食律文作踐履之踐非體也。

僅而

渠鎮反字林僅財能也僅亦劣也。

銜淚

下衫反凡在內而未發者皆曰銜言銜恨銜淚等皆是也。

享福

虛兩反享受也亦當也說文享獻也字從高省篆文作[言/巾]又音呼羹反。

醊祠

說文餟同張芮反酹祭也酹力外反字林謂以酒澆地祭也。

魔麾

字詁今作撝同呼皮反楚辝舉手日麾謂手指之也。

歌謠

与招反說文獨歌也尓雅徒歌為謠徒空也。

和埴

時力反尚書厥土赤埴墳孔安國曰黏土曰埴也。

䄯梁

今作楣同古奚反蒼頡篇柱上方木一名㭼亦名[打-丁+薄]櫨欂音蒲麦反。

戶楣

靡飢反尒疋楣謂之梁郭璞曰門上撗梁也。

第二卷

作穽

古文阱汬二形同才性反廣雅穽坑也謂穿地為䧟以取獸也。

僶俛

亡忍下無辯反謂自強為之也律文作僈非也。

險隵

又作巇同許奇反險隵危也律文作囐五達反皷聲也獻非此義。

晏安

烏見反說文晏安也字從女又作宴安尓雅安止也定也蒼頡篇安靜也說文作侒宴也。

第三卷

允合

弋准反周易允外大吉王弼曰允當也允亦信也尒雅允誠也。

共賭

又作[目*度]同都杜反通俗文錢戲曰賭也。

礧佛

力對反謂以石投佛也今言礧石是也。

第四卷

驚惋

烏翫反謂惋歎驚異也。

愜意

苦頰反愜可也字林愜快也。

第五卷

垔灑

於仁反下所解反字應作惡於故反即㽵飾也。

粲麗

麤旦反廣雅粲明也粲亦鮮盛㒵也律文作[王*(癸-天+米)]非體也下勒計反廣雅麗好也麗謂花靡也。

歠粥

又作吷同昌恱反說文歠飲也歠欱也欱音火洽反。

第六卷

輟我

猪劣張衛二反止也尓雅輟己也論語耰而不輟是也耰音於牛反。

誣說

武于反說文加言也誣欺也妄也誣亦[网-(ㄨ*ㄨ)+又]也。

木簀

側[葺-耳+十]反說文牀棧也尓雅簀謂之[竺-二+市]音側几反郭璞曰即牀板也。

第七卷

蔚然

於謂反廣雅蔚茂也茂盛也。

援助

于眷反援謂依援護助之言也。

第八卷

介意

居薤反周易憂悔若者存孚介韓康伯曰介纖介也劉瓛曰介微也。

貪飢

又作餮同他結反說文貪也謂貪食曰飢。

䏣弊

千余反謂䏣妬也蠅子曰䏣。

泅戲

又作汓同似由反說文水上浮也今江南呼拍浮為泅也。

澆灒

又作[口*戔]湔二形同子旦反說文水汙灑也。

第九卷

狼朚

又作[茫-亡+(匚@一)]同莫剛反朚遽也通俗文時務曰[茫-亡+(匚@一)]律文作狽非體也。

鞅掌

於兩反詩云王事鞅掌傳曰失容也箋云鞅荷也謂捧之也負荷捧持以趍走促遽失容儀也。

作[惚-勿+土]

今作熾同尺志反幖也通俗文私記曰幟廣雅幟幡也墨子以為長丈五廣半幅曰幟也。

第十卷

企行

古文[企-止+足]同祛䜴反通俗文舉踵曰企企望也字從止。

遝水

他帀反埤蒼[口*還]歠也律文作嗒非體也。

第十四卷

索鐎

今作銚同子消反韻集云鐎溫噐也三足有柄字林云鐎容一斗似銚銚又音遙一音徒吊反。

擲捘

又作[打-丁+莎]荾二形同先戈反謂織㨑行緯者也。

或虜

力古反虜獲取也服也戰而俘獲也虜掠奪取物也。

屋霤

力救反說文屋水流下也凡水下[皮-(〡/又)+(王/匆)]皆曰霤。

第十五卷

窺[門@俞]

丘䂓弋珠反說文窺小視也。

自貽

以之反尓雅貽遺也注云謂相㱕遺也。

以砥

軄夷反山海經崦嵫山多砥礪郭璞曰磨石也崦音於廉反嵫子辝反。

跨馬

苦罵反字林跨踞也亦躡也說文跨渡也。

憩止

說文作愒同却厲反尓雅憩息也。

皆躓

陟利反礩礙也通俗文不利曰躓限至曰礙。

第十七卷

自炮

字書作炰同父包反說文毛炙肉也詩云炰之燔之傳曰以毛曰炰是也亦裹燒也。

吃人

九乞反說文言難也重言也。

第十八卷

樌頭

古患反謂貫其頭也。

青虹

古文作肛同胡公反說文螮蝀也狀似䖝字從䖝俗呼為美人螮音帝蝀音董。

第二十卷

脅諸

字體作愶同虛業反謂以威力相恐懼也。

雷霆

達丁反尓雅疾雷為霆霓郭璞曰雷之急激者也蒼頡篇礔礰也霓音五結反。

畦畔

下圭反說文五十[每*人]為畦今之[禾*(啗-口)]畦菜畦等也律文有作塍食䒱反稻田畦也。

毛[並*毛]

布莾反字林罽方文者曰[並*毛]謂毛布也律文作[旁*毛]非體也。

拘欇

之涉反或言拘執梵言訛轉耳謂罽之垂毛者。

第二十一卷

鏟髮

又作剗同初簡反廣雅剗削也聲類剗平也。

屯門

徒昆反廣雅屯聚也屯亦陳也。

等屧

思恊反屧謂履属也律文作[戀-心+火]非體也。

作靿

一豹反靴靿也律文作[革*雍]俗語也書無此字。

第二十二卷

鱣脂

知連反尓疋鱣大魚也似鱏而短鼻口在頷下江東呼為黃魚亦鯉也長者二三丈鱏音徐林反鼻長七八寸重千斤。

用麴

去六反方言江淮陳楚之閒謂之苗音曲注云楚語轉耳。

糂米

古文作糝籀文作[米*朁]同桒感反說文米和羹也律文作䊏非也。

第二十四卷

斧剉

旦臥反謂剉斫也說文折傷也律文作銼才戈反小釜也又音族。

相揩

口皆反廣雅揩摩也字從手。

第二十五卷

錍箭

普啼反方言箭廣長而薄廉者謂之錍。

人邏

力賀反韻略云邏巡行非違也戍属也謂遊兵以禦[冗-几+杸]者也律文作儸力歌反[仁-二+庶]儸也[仁-二+庶]音之耶反。

泥鏝

又作槾墁二形同莫槃反尓雅鏝謂之杅郭璞曰泥鏝也杅音烏。

第二十六卷

奠食

徒見反奠陳也獻也廣雅奠薦也調也。

䑔之

符發反廣雅䑔春也埤蒼[日*朿]暘米也通俗文擣細曰[舂/巾]晹音蕩。

三捼

三蒼奴迴反手按也說文捼摧也一日兩手相切也。

翻翻

又作翻同疋元反廣雅翻翻飛也亦盛㒵也律文作翻非也。

第二十七卷

輙呞

又作齝齝二形同勑之式之二反尒疋牛曰呞注云食已復出嚼之也。

庖廚

蒲交反庖之言包也厨庖屋也蒼頡篇主食者也。

筴箸

古俠反字林公洽反筴亦箸也下丈庶反飯[音*支]也筴亦取也律文作挾藏之挾非體也。

[戀-心+廾]水

居万反通俗文汲取曰[戀-心+廾]說文杼漏也。

莝草

千臥反謂斬茤飼馬者也詩云乘馬在廄莝之秣之傳曰莝茤也。

第二十九卷

作䋟

渠記反所以聮綴簪記之也。

躂脚

他末反字林足跌曰躂取其義矣。

第三十卷

勗勉

許玉反方言齊魯謂勉曰勗滋尚書勗哉夫子孔安國曰勗勉勵也謂勸強也。

阿哹

疋尢反梵言也依字吹哹也。

一切經音義卷第十五

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第十六(小乘律論)　　　弁

翻經沙門玄應撰

善見律
僧祇戒本
鼻奈耶
四分戒本
摩德勒伽
十誦戒本
毗尼母律
[薩-產+(辛/工)]婆多毗尼
弥沙塞戒本
大愛道比丘尼經
比丘尼羯磨
大比丘三千威儀
四分比丘尼羯磨
優婆塞五戒相
僧祇比丘尼羯磨
優婆塞五戒威儀
十誦比丘尼羯磨
舍利弗問經
沙弥威儀經
戒消灾經
沙弥尼離戒
解脫戒本

善見律

第一卷

鹿野

在波羅柰國昔日如来與提婆達多俱為鹿王各領五百餘鹿在此林中時王出獵盡欲煞之中有雌鹿懷子垂產菩[薩-產+(辛/工)]鹿王以身代之王感仁慈盡免其命即以此林用施諸鹿鹿野之号自此興焉。

大寺

梵言鼻訶羅此云遊謂僧遊履[皮-(〡/又)+(王/匆)]也舊来以寺代之寺者司也有法度也[米*睪]名云寺嗣也治事者相副續於其內也字從寸出聲出古之字也。

衣桁

或作筕胡浪反可以架衣也尒雅竿謂之椸是也椸音移。

坋那

浮云反阿毗曇藏名也依字廣雅坋分也。

鋘鈇

胡[瓜-、]反此古文奇字鏵下府于反[卄/(咒-几+土)]刃也亦撗斧也鈇㩫也。

彷徉

扶羊反下餘章反廣疋彷徉徙[彳*(立/(可-一))]也案彷徉徘徊也。

一[止/小]

又作叔[((夕-、+一)/小)*十]二形同失六反廣雅大豆曰[止/小]小豆曰荅。

遷提

此仙反言可遷徙提挈也或作荃提言以荃草為之也非此方物出崐崘山中律文或作先提。

絜裹

古文作[宋-木+(((素-糸)*刃)/廾)]同古纈反[絜-刀+刃]束也繫也字林一耑也。

和上

經中或作和闍皆訛也應言郁波弟耶夜此云近誦以弟子年小不離於師常逐常近受經而誦也又云鄔波柁耶此云親教舊謂云知罪知無罪名為和上也。

阿闍梨

經中或作阿祇利皆千闐等諸國訛也應言阿遮利夜譯云正行又言阿遮利耶此云䡄範舊云於善法中教授令知名阿闍梨也。

哂陁

式忍反摩哂陁者是阿育王子也。

第二卷

布[薩-產+(辛/工)]

此訛略也應云鉢羅帝提舍耶寐此云我對說謂相向說罪也舊云淨住者義翻也。

[(庴-日+(人*人))*鳥]鴣

之夜反下古胡反埤蒼鳥似眼鳥而大字指云[(庴-日+(人*人))*鳥]鴣鳥其鳴自呼飛徂南不北形如雌雉也。

企摩

去[豆*皮]反人名也依字企立也從人從止經文從山作企古文危字人在山上皃也。

迦螺

勒和反人名也律文作蝝恱專反尒雅蝝覆[(乏-之+虫)*匊]虫名也蝝非此用。

第三卷

唱[薩-產+(辛/工)]

此言訛也正言娑度此譯云善哉。

整畟

楚力反畟謂正方也。

第四卷

楝木

力見反楝木子如指白而粘可以[湟-王+儿]衣也。

一蛤

古合反字林燕雀所化也秦曰牡礪。

鑱刾

仕衫反廣雅鑱謂之鈹謂針刾也說文鑱銳也。

誌名

字詁今作識誌記也。

第五卷

[此/束]破

今作[口*束]同子累反廣雅[此/束]口也字書鳥喙也律文作[唯/乃]徐䎡反[唯/乃]非此義。

一[打-丁+戲]

虛奇反方言陳楚宋魏之閒謂䗍為[打-丁+戲]郭璞曰[打-丁+戲]䗍瓠勺也今江東呼勺為[打-丁+戲]律文作[拖-也+布]假借也正音虛衣反[拖-也+布]木名汁可食桸非此義。

歠糜

古文吷同昌恱反說文歠飲也歠欱也欱音呼荅反律文作啜時恱反啜茹也嘗也啜非今旨。

㝯客

奇驕反廣疋㝯寄客也律文作僑高也僑非此用。

緘口

古咸反緘閇也字林束篋也廣疋緘索也取其義矣。

懟恨

治類反尒雅懟怨也忿也。

第六卷

囊襻

又作[林/大/衣]同普諫反今衣腰襻也。

為鋌

徒頂反謂銅䥫檏也。

翡翠

扶畏反且醉反雄赤曰翡雌青曰翠出鬱林南方異物志云翡大於䴏小於烏腰身通黑唯匈前背上翼後有赤毛翠通身青黃唯六翮上毛長寸餘其飛即羽鳴翡翡翠翠因以名焉字指云南方取之因其生子漸下其巢湏可取之皆取其羽也。

第七卷

癡疙

魚訖反廣雅疙癡也通俗文小癡曰疙說文癡不慧也埤蒼癡騃也。

生肬

又作疣[烈-列+(里*尤)]二形同有流反廣雅肬腫也說文肬贅也小曰肬大曰贅贅之芮反。

[(乏-之+虫)*(白-日+(丹-、+十))]蛇

而鹽反字林大蛇也可食大二圍長二丈餘異物志云[(乏-之+虫)*(白-日+(丹-、+十))]蛇食灰吞鹿出鹿与巴蛇同。

䳕鳩

音浮俗多作鵴渠六反通俗文佳其謂之鵴鳩尒雅隹鴩鴀郭璞曰即䳕鳩也律文作孚非體也鳺音夫鴀音方浮反。

狗獺

他曷他[舍*(宭-尹+工)]二反說文形如小犬水居食魚者也律文多作狚[虫*闥][(乏-之+虫)*束*頁]三形並非也。

[牛*(春-日+示)]牛

疾辛反字略云牛名也。

第八卷

從容

門木也案從容舉動也今取其義。

㦿戶

又作搛同口减反通俗文小戶曰㦿字書㦿窓也律文作扂字与扊同音餘舟反戶鍵也又音簟非今所用。

擺撥

又作捭同補買反下補沫反說文擺兩手擊也廣雅捭開也撥除也揚也。

虫蛀

俗音注此應[壹-豆+磊]字丁故反謂䖝物損壞衣者如白魚等也律文有改作住。

戶向

許亮反三蒼北出戶也律文作扄古熒反閞鈕也扄非此用。

作繖

又作傘同桒爤反謂繖盖也。

蟹眼

又作䲒同胡買反說文水虫也八足二螫旁行也。

米黏

又作粘同戶孤反粘黏也。

縷茸

而容反說文茸草茸也亦乱㒵也今取其義。

三股

又作骰同公戶反說文股髀也謂脛本曰股今取其義律文作皷非體也。

八廉

力占反廣雅廉棱也方言箭三廉者謂之羊頭箭也。

弓法

居雄反世本揮作弓宋忠注云黃帝臣也山海經少昊生股股始為弓此言是也說文以近窮遠故曰弓也律文從木作杛非體也。

門闑

又作臬同魚列反尒雅撅謂之闑郭璞曰門梱也。

第九卷

大㼚

又作堽同古郎反方言㼚甖也注云今江東通言大瓮為㼚。

无籃

力甘反筐属也字林大笿也笿杯籠也繤文云大筐也笿音力各反方言杯笿也。

及藤

徒登反廣雅藤藟也今呼草蔓莚如葛之藟者為藤。

甘蕉

子姚反出廣州子不堪食生人閒籬援上作藤用薄擣傳腫大驗。

㭨子

聲類作䓉同以車反異物志云㭨高十尋葉居其末果名也子及葉廗遍中國。

手搦

又作[敲-高+弱]女卓女[葺-耳+十]二反搦猶捉也說文搦按也。

石榰

今作支同之移反尒雅榰柱也說文柱下也。

及[魚*(咢-二+一)]

五各反廣雅魚名也鰐魚長二丈餘有四足似鼉齒至利有禽鹿入水齧腰即断。

魚笱

古厚反謂以薄為魚笱也曲竹捕魚者也。

卛取

九万反通俗文汲取曰卛說文卛杼漏也舀也舀音弋少反。

鑰匙

又作[門@龠]同餘酌反下又作提同是攴反。

第十卷

麈[塵-土+(京-口+日)]

之庾反字林似鹿而大一角也[塵-土+(京-口+日)]又作麠同居英反尒雅[塵-土+(京-口+日)]大麃牛尾一角麃即麞也色黑耳白麃音蒲交反麋別名也。

直贉

又作[貝*僉]同徒感反通俗文市買先入曰[貝*僉]今言[貝*僉]錢者也。

沙糖

又作[飴-ㄙ+(十/田)]同徒郎反煎甘蔗作之也。

木槿

居隱反尒雅椵木槿櫬木槿似李花朝生夕殞可食者也。

第十一卷

上湍

土桓反疾水也說文疾瀬也水流沙上曰瀬瀬淺水也。

五篙

古豪反謂㓨舩竹木也長二丈以䥫為鏃者也。

肪膏

府房反說文肪肥也脂也三蒼有角曰脂無角曰膏。

有㰆

蒲戒反謂鍛家用炊火令熾者也。

[竺-二+狐]簇

古胡反以尖竹頭布地也下楚角反東亰賦云瑇琩不簇薛綜曰不又稓取之也廣蒼胡餅家用簇簇刾矠音又白反矛属也。

澷讚

莫半反澷猶不實也不分別善惡也律文作[(曼-又+方)*ㄆ][炭*ㄆ][(曼-又+方)*ㄆ]無文采也[(曼-又+方)*ㄆ]非此用。

遭浛

又作淦涵二形同胡南反方言浛沉也字體作澄舩沒也。

縋煞

又作硾同直為反謂懸重曰縋也通俗文懸鎮曰縋是也。

栟石

古文[革*平][(卄/干)*(卄/并)]二形同補耕反謂振繩墨栟彈者也。

壘柵

力癸反下叉白反軍壁曰壘竪木曰柵也。

時笮

側格反笮猶壓也今謂笮出汁。

剗草

又作鏟同初眼反廣雅剗削也聲類剗平也。

第十二卷

脚夾

古洽反夾取也三蒼夾輔也。

捻置

奴頰反通俗文指持為捻捻亦捏也。

第十三卷

屋霤

又作瘤同力救反說文屋水流下也凡水流下皆曰霤律文作㽞非體也。

孱那

士簡士延二反比丘名也。

儒䎡

而俱反說文儒柔也術士之稱也䎡弱也。

第十四卷

誘訹

古文羑䛻[詫-乇+(火/又)]三形同餘手反說文誘導也引也教也亦相勸也訹私律反說文訹誘也廣雅訹[詫-乇+(火/又)]也律文作唀非也下作恤非體也。

物裨

又作埤朇二形同比移反又音卑補也助也增益也。

殕壞

敷九反廣雅殕敗也埤蒼殕腐也。

翁親

烏功反案鳥頭上毛曰翁翁一身之㝡上祖一家之㝡尊祖為翁者取其尊上之意也。

細縫

又作緻同[迡-匕+(羊-十)]致反案緻密也。

第十五卷

俸祿

扶用反案俸与也槀米賜錢皆曰俸也祿福也案古者无有耕稼民食野鹿在事之人闕於田獵官賜以物當其鹿[皮-(〡/又)+(王/匆)]後人因之謂為食鹿變鹿為祿者取其神福之義也。

渥地

烏學反謂沾濡曰渥也渥亦厚也。

龜[(魚-(烈-列)+大)*單]

又作鱔䱉二形同音善訓繤云蛇魚也。

香莩

撫俱反梵言憂尸羅此譯言皮也亦花也。

摒擋

方政反下多浪反通俗文除物曰摒擋摒除也。

木搏

字冝作[利-禾+尃]徒端反[利-禾+尃]謂[利-禾+尃]截也。

水觚

古胡反論語觚哉馬融曰觚禮噐也一外曰爵二外曰觚是也律文作觝非也。

謇吃

居展反下居乞反通俗文言不通利謂之謇吃律文作寋騫二形非也。

第十六卷

穄米

子曳反說文穄似黍而不粘者也關西謂之麇是也。

物撓

火高反說文撓擾也謂撓攪也。

撩与

力條反撩擲也說文撩理也。

腹羅

或作福羅或云富羅正言布羅此云短靿靴也。

傖吴

仕衡反晉陽秋曰吴人謂中國人為傖人俗又捴謂江淮閒雜楚為傖。

卷褺

徒頰反襞也字林重衣也。

瘤病

力周反說文瘤腫也聲類瘤瘜肉也謂腫結不潰散者也。

䥫烙

力各反謂燒䥫著物也律文作鐯非也。

第十七卷

下矴

都定反謂柱下石也經文作磸近字也。

那蒐

所㽞反外國藥名也。

[卄/((麩-夫+生)-來+(素-糸))]子

今作挼同汝誰反藥草也核可治眼字從生豕聲。

除苹

皮兵反尒雅苹萍其大者蘋注云水中浮萍。

第十八卷

箱篋

司羊反下苦恊反箱謂盛衣器也。

指挃

知栗反廣疋挃㓨也謂以手指觸人也。

鼻柰耶律　一名戒因緣經

第一卷

兼該

古来反該備也方言該咸也。

謏然

蘇了反謉亦了也。

緘縢

古咸反下達曾反說文緘束篋也廣雅緘索也縢繩也亦緘閇也。

諄諄

古文託同之託之閏二反說文告曉之熟也案諄諄誠懇皃也詩云誨尒諄諄是也。

鈐波

胡耽渠廉二反。

獖者

扶云反說文羠豕也羠騬也謂犍豕也羠音似。

鷄鶚

娥各反雕属也摯鳥也如雕而黑文白首赤足喙而[庸-用+巾]爪音如晨鵠也。

椑桃

臂弥反椑子果名也上林菀多烏椑是也。

猳玃

古遐反下居縛反說文大母猴也似弥猴而大色蒼黑善攫持人好[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]䀎也。

第二卷

轝出

与居反蒼頡篇舉也對舉曰轝。

如[石*甲]

於甲反自上加下也。

幡倢

且獵字獵二反謂口舌徃来㒵也詩云倢倢幡幡謀欲譖言傳曰倢倢猶緝緝幡幡猶翩翩也。

系頭

戶帝反調達第五比丘名也。

第三卷

全碩

市赤反方言齊宋之閒謂大曰碩亦曰美也。

鑰牡

餘酌反下亡後反謂出鑰者也插閞下牡也案鑰為牝牡所以封固閞閇令不可開也。

虺毒

古文虫螝二形同呼鬼反毒虫也韓非子曰虫有虺者一身兩口爭食相齕遂相殺也。

第四卷

牝牡

脾忍反說文畜母也雌此之反下莫走反說文畜父也雄也飛曰雄雌走曰牝牡此一義也。

凡閾

古文䦞同呼域反尒雅抶謂之閾郭璞曰門限也柣音田結反。

瓦楣

靡飢反尒雅楣謂之梁郭璞云門上撗梁也廣雅楣梠也。

四徼

古吊反四門巷也即曆中四徼曰是也。

篅成

市緣反說文[利-禾+(光-兀+天)]竹圓以盛榖[竺-二+屯]篅也[竺-二+屯]音徒損反。

第五卷

囈語

魚世反眠中不覺妄言也列子云眠中[宋-木+拾]囈呻呼[穴/拾]音五合反。

赦宥

書夜反說文赦置也周禮三赦一赦幼弱二赦老耄三赦愚憃下禹救反宥寬也宥亦赦也周禮三宥一宥不識二宥過失三宥遺忘。

筑笛

知六反筑形如箏刻其頸而握之頸築之故謂之筑字從[工*几]者握持之也[工*几]音拱共手為拱字也。

桎梏

之曰反下古木反在手曰桎在足曰梏蒼頡篇偏著曰桎參著曰梏。

噤切

渠飲反閇口為噤謂不開也。

赶尾

巨言反通俗文舉尾走曰赶律文作揵非體也。

肱挾

又作厷同古弘反下胡頰反廣雅臂謂之肱尒雅挾藏也說文挾持也。

烹鴈

普羹反烹煑也方言烹熟也凡煑於鑊中曰烹於[自/(仁-二+伒)]曰煮。

敲節

又作敲同口交反說文敲撗檛也謂下打者也。

擲拋

又作擿同丈亦反擲投也抵也下普交反字林拋擊也通俗文杖[厂@栔]曰[木*(尢@夕)][木*(尢@夕)]打亦通語也今有[木*(尢@夕)]車亦作此音普孝反律文作苞非也。

投夾

古洽反夾膝也。

第六卷

虫[橐-(石/木)+磊]

丁故反字林木中虫也穿食人噐物者如白魚等並是也。

弓鞬

又作[革*蹇]靬二形同居言口旦二反廣雅弓藏也謂弓衣曰鞬[米*睪]名鞬建也弓矢並建立其中也。

塔婆

或言偷婆或言藪斗波皆訛也正言窣覩婆此言廟也。

第七卷

痱癗

又作[病-丙+(夗-夕+月)]同蒲罪反下力罪反案痱癗小腫也。

撓擾

字林火刀反撓擾也下如紹反廣疋擾乱也說文擾煩也。

激動

古歷反流急曰激激發也亦感激也。

如厭

於舟反字菀眠內不祥也蒼頡篇伏合人心曰厭說文厭合也字從厂猒聲厂音漢。

第八卷

亘然

古鄧反謂坦然也亘亦遍也竟也。

嘬羅

楚快反楚言阿婆嘬羅天子食地肥者也。

企望

古文跰[合/止]二形同墟䜴反謂舉踵曰企也。

淰水

江南謂水不流為淰音乃點反閞中乃斬反說文淰濁也埤蒼淰水无波也律文作澹非也。

捽滅

存沒反說文手持頭髮也捽亦擊地也。

第九卷

掊水

蒲交反通俗文手把曰掊說文掊把也。

刕掣

力計反比丘名刕掣子。

魁首

苦迴反魁師也亦首也廣雅魁主也。

荼揭

尊者荼揭妬渠謁反人名也。

蛇蠆

敕芥反字林皆行毒䖝也閞西謂蠍為[莫-大+虫]蝲音他達力曷反。

第十卷

蚩弄

古文[山/一/羽]同尺之反廣疋蚩輕也謂相輕而笑也。

細[示*聶]

知獵之涉二反廣雅[示*聶]屈也襞也。

噏飯

又作吸同義及反廣疋吸飲也吸猶引也。

盡[縣-系]

古堯反說文倒首也賈侍中說断首倒懸即[縣-系]字也謂懸首於木上竿頭以肆其[右/羊]也廣雅[縣-系][石*((歹*歹)/木)]也或作梟二形通用也。

暱夜

梵言暱夜泥此言打杙封地也。

水竇

徒闘反謂水所行道也說文竇空也孔穴也。

豍豆

補迷反廣雅豍豆䝀豆也。

持㦸

居逆反廣雅偃㦸雄㦸也方言三刃杖南楚宛郢謂之偃㦸。

擭飯

於獲反廣雅擭持也謂以手擭取也律文作摑非也。

㗘㗱

又作[(止/?)*(十/田/寸)]同補洛反下子立反說文噍皃也。

摩得勒伽律

第一卷

摩得勒伽

或言摩仾[利/尒]迦或言摩恒履迦此譯云母以生智故也。

為怗

冝作擔餘占反言如屋擔遮堂室也仍未詳。

第三卷

子驩

三蒼云此占歡字同音呼官反說文馬名也。

毗尼母律

第三卷

銼[金*贏]

扌戈扌鹿二反下力戈反聲類小釜也亦上釜也一名鎢錥音烏育。

相跋

說文作犮同補末反相跋躐也躐踐也躐音力涉反。

掊汗

蒲交反通俗文毛把曰掊說文掊把也律文作刨近字也。

俟一

古文竢[(〦/米)*矣]䇃三形同事几反尒雅俟待也。

讁阿

知[葺-耳+十]反方言讁怒也郭璞曰謂相責怒也讁譴也譴呵也責也。

第四卷

聡喆

又作哲悊二形同知列反尒雅哲智也方言齊木之閒謂知為哲哲明了也。

傳之

方務反案傅猶附也謂塗附也漢書皆傅脂粉是也。

鐴土

補赤反埤蒼鐴大犁耳也。

[示*宁]之

又作褚同知呂反通俗文裝衣曰[示*宁]也。

漉著

或作淥同力木反水下㒵也漉浚也律文作濾近字也。

[攸/食]饙

思流反下又作餴同府云反字書䒱米也廣雅饙謂之[攸/食]尒雅饙稔也亦[飢-几+(哭-犬+田)]也。

第五卷

刻鏤

肯則反尒雅木謂之刻注云治璞之名也廣雅刻盡也鏤力闘反尒雅金謂之鏤鏤刻也。

銅魁

苦廻反說文盛羹斗也律文作[打-丁+開]又作鐦皆非也。

燭樹

時注反樹猶立也或作竪殊庾反說文竪立也兩通。

相敢

古膽反三蒼敢必行也不畏為之也廣雅敢勇也敢犯也亦進也謂相競也。

䞈金

古文作[貝*危]同几髲反廣雅䞈賭也賭物為䞈。

稚彀

梵言壹茤此云箭也今作彀古豆反說文張弓弩也。

饋汝

古文餽同渠愧反說文饋餉也進物於尊者亦曰饋饋亦祭名也。

第六卷

淋水

古文瀶同力針反字林以水沃也沃灌也。

師範

又作笵同音犯尒雅範法也常也。

搔摸

桒勞反說文搔刮也搔抓也下亡各反方言摸撫也即摸[打-丁+索]也律文作撈力高反方言鈎取也撈非此義。

欱作

呼合反說文欱歠也欱合也文中作哈土合反哈然失所也字書此与啗字同徒濫反並非此義。

㿲側

又作[(器-犬+工)*支]崎[危*皮]三形同丘知反說文敧䧢傾側不安也。

第七卷

木[木*(朿-(乂-(必-心)))]

敷廢反說文削朴也朴札也謂削木皮也。

第八卷

體瘃

又作[病-丙+(彔-(彖-豕)+(┐@一))]同知錄反謂手足中寒作瘡者也。

籬上

又作攡扡二形同力支反通俗文柴垣曰籬[米*睪]名云以柴作之䟽離離然也。

[薩-產+(辛/工)]婆多毗尼毗婆沙

第三卷

作發

府越反謂機發也說文射發也廣雅發舉也律文作撥補沫反撥除也撥去也撥非此義。

飄然

敷遙反飛揚㒵也飄猶吹也輕飄也律文作驃方召反馬色也驃非此用。

波演

梵言波衍那此云周圍廊舍院也。

以[木*商]

都[葺-耳+十]反蒼頡篇[木*商]取也。

第四卷

漸染

或作瀸同子廉反廣雅漸漬也濕也相染汙也後漢書墨子泣乎白絲如漸染之易性是也律文作舟毛也舟非今用也。

稸積

又作蓄同耻六反蒼頡篇稸聚也積也。

甲冑

古文䩜同除救反字林兜鍪也律文作鈾非也。

大棒

又作棓同蒲講反說文捧大杖也。

一弗

初眼反字菀今之炙[向-口+ㄆ]丳也。

駝毛

大何反即馲駝也律文從馬作他非體也。

羖羊

公戶反亦名羯羊三蒼羖䍽也。

揵稙

直致反舊經多作犍遅梵言臂吒揵稚臂吒此云打犍稚所打之木或檀或桐此無正翻彼無鐘磬故也今經律多作犍稚誤也。

第六卷

羅艻

郎北反香采也俗言避石勒諱改名羅香也律文作勒非體也。

胡荾

又作荽字菀作䕑同私隹反韻略云胡荾香菜也博物志云張騫使西域得胡綏今江南謂胡䕑亦為葫[卄/幾]音胡祈閭里閒音火孤反。

第七卷

鵽鶉

竹刮反尓疋鵽鳩寇雉郭璞曰大如鴿似雌雉鼠脚無後指岐尾為鳥憨急群飛出北方沙莫地也憨音呼濫反俗名[穴/犮]厥雀。

猖狂

齒楊反謂狅騃也㽵子云猖狂妄行是也。

第八卷

牙旗

渠基反熊[皮-(〡/又)+(王/巾)]為旗刻牙為飾因以名焉論文作衙牛墟反行㒵也又作衙魚家魚舉二反馮翊縣名也並非此用。

第九卷

蟻封

府逄反封謂起土增高也封亦厚也如封畺。

不喫

口迹反謂喫噉也。

嚼食

自略反廣雅嚼茹也字書咀也亦即噍嚼也。

大愛道比丘尼經

上卷

精廬

力居反廬舍也精廬說文人近名非古典即精舍也。

倓然

徒闞反蒼頡篇倓恬也說文倓安也廣雅倓靜也今皆作淡闞音苦濫反。

踱跣

又作[踮-占+千]同徒各反下四典千典二反三蒼云以脚踐土也諸書作徒跣。

歔欷

喜居反下虛既反字林涕泣㒵也蒼頡篇泣餘聲也亦悲也。

蒺䔧

茨栗反下力尸反布地蔓生者也尒雅薋蒺䔧是也。

漏溢

古文泆同弋一反字林溢滿也。

咍笑

呼来反字書[蚩-一]笑也楚人謂相調笑為咍經文作唉於来反噟聲也唉非此義。

撿押

居歛反撿括也括猶索縛也下古狎反尒雅押輔也謂押束也。

庶幾

尒雅庶幸也郭璞曰庶幾僥倖也又云庶幾尚也庶[前-刖+異]也幾微也。

蜎飛

一全反字林虫㒵也或作蠉古文翾同呼全反飛㒵也尓雅井中小赤虫也。

蚑行

渠支反又音奇謂虫行㒵也周書蚑行喘息是也。

圭合

古携反漢書多少者不失圭撮四圭曰撮孟康曰六十四黍為一圭也。

燔燒

扶袁反字林燔亦燒也。

[婬-壬+(工/山)]佚

又作劮同与一反蒼頡篇佚蕩也亦樂也。

洋銅

以良反謂煑之消爛洋洋然也三蒼洋大水㒵也字略作煬[米*睪]金也。

摸[打-丁+索]

亡各反方言摸撫也謂撫偱也下蘇各反埤蒼摸[打-丁+索]捫搎也搎音孫。

抵推

都礼反大戴礼夏小正云抵猶推也謂相推排而坐。

襜衣

昌占反尒雅衣蔽前謂之襜郭璞云即今蔽[月*(〦/米)]也言襜襜然前後出也。

踞牀

記恕反字林踞亦蹲也亦跨也律文作倨倨傲也不遜也倨非此義。

巫師

武俱反事鬼神曰[一/人*人/工]在男曰[一/人*人/工]在女曰[(一/人*人/工)*見]說文能事無形以舞降神也。

變殞

又作隕同為愍反聲類殞沒也墜落也。

媟瀆

相列反下古文䢱嬻二形今作黷同徒穀反方言媟狎也謂相親狎也嬻慢也偒也謂相輕偒也。

犇走

古文奔今作奔同補門反疾走也[米*睪]名云奔變也有急變奔赴之也。

卷下

脩恂

私巡反廣雅恂敬也尒雅恂信也亦戰慄也。

用啖

又作啗噉二形同達敢達濫二反廣雅啖食也啖亦与也。

妖冶

於驕反下以者反周易冶容誨淫劉瓛曰冶妖冶也經文作蠱虫行毒害也蠱音聲類弋者反。

愵態

而酌反弱䎡弱也經文從心作愵古文惄[血*忍]二形今作愵同奴的反愵憂也。

[角*(京-口+日)]戾

書無此字宜作鯤胡本反此恐誤作音字冝作很胡懇反很戾也違也說文不聽從也字從彳從艮聲。

滀在

[米*睪]名作滀諸書作蓄稸二形同抽六反蓄止也廣雅蓄聚也積也。

履䩙

又作韅同火見反著棭者也今取其義應作鞙胡大反。

嫈[目*(宜/八)]

字林乙莖[茫-亡+(匚@一)]莖反心態也亦細視也經文作[目*嬰]盲未見所出。

[肆-聿+((彰-章)/弟)]䑈

又作剃同他計反說文鬀剔也盡及身毛曰鬀文中作梯他弟反廣雅梯洟也下力酌反廣雅略治也亦強取也文中作䑈。

憙傅

方務反傅附也謂塗附也漢書傅脂粉是也。

珠璣

居衣反說文珠不圓者也字書一曰小珠也。

訕貴

所姦反論語惡居下而訕上孔安國曰訕謗毀也蒼頡篇訕非也。

䲳餌

今作[酉*亢]同除[林/木]反大如雕紫綠色長頸赤喙食蛇者也以羽畫酒飲之煞人也蒼頡篇餌食也凡所食物皆曰餌。

煩苛

賀多反國語苛我邊鄙賈逵曰苛猶擾也廣雅苛怒也。

禁圄

魚呂反[米*睪]名云圄禦也謂[林/木]禦之也。

剖形

普後反剖破也說文剖判分也廣雅剖析也。

大比丘三千威儀經

卷上

如掐

又作㓣同口洽反埤蒼掐抓也謂爪傷也。

盪噐

徒朗反說文盪滌也通俗文澡噐謂之盪滌也。

咤噴

都嫁反說文吒噴也叱吒猶呵叱也下普寸反說文皷鼻也廣雅[嗹-車+庚]也文中作[口*普]非也。

調譺

徒吊反廣疋調欺也調賣也下魚戒反廣雅譺亦大調也謂相嘲調也。

顉頭

牛感反說文仾頭也廣雅搖也謂搖其頭也。

僧迦

正言僧脚老僧此云掩覆脚差此云腋名掩腋衣律文作僧迦支或作祇支或作竭支皆訛也。

尼衛

此譯云裹衣也。

下尻

苦勞反尻臋也臋音徒昆反。

去鉎

所亰反埤蒼鉎[金*欶]也謂䥫衣也[飢-几+欶]音所霤反。

分衛

此言訛也正言儐荼波多擯荼此云團波多此云墮言食墮在鉢中也或言賓荼夜此云團團者食團謂何乞食也。

招提

譯云四方也招此云四提此云方謂四方僧也一云招提者訛也正言柘[門@(豆*斤)]提奢此云四方譯人去[門@(豆*斤)]去奢柘復誤作招以柘相似遂有斯誤也。

卷下

㮃手

奴和乃迴二反說文㮃摧也一曰兩手相切也。

汙湔

子見反通俗文傍沾曰湔山東名也江南名灒音祖旦反。

得擭

烏獲反謂手握取物也。

氣泄

古文[喋-木]同思列反詩云俾民憂泄箋云泄出也發也廣雅泄漏也。

掉捎

徒吊反掉搖也振也下所交反捎動也。

優婆塞五戒相經

衡軛

於[葺-耳+十]反車軛也謂轅端壓牛領者也。

兩舷

胡田反舩兩緣也埤蒼舩舷也亦名[舟*氾]音扶嚴反。

椽桷

馳宣反下古學反椽桷榱橑皆一物而異名也。

及奧

於報反奧室也尒雅室西南隅謂之奧郭璞曰室中隱奧之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

二叟

古文叜叟二形今作叟同蘇走反方言叟父長老也東齊魯衛之閒凡尊老謂之叟南楚曰父字從灾從又脉之大候在於寸口老人寸口脉衰故從又從灾又音手灾者衰惡也。

優婆塞五戒威儀經

樓纂

子管反錫杖下頭䥫也字應作鑽子乱反開中名鑽江南名鐏鐏音在困反[米*睪]名矛下頭曰鐏也。

三括

古奪反括結束也括猶索縛之也此字應誤冝作搖以招反搖動也。

舍利弗問經

[(((夕-、+一)/小)*十)/日]令

字書令作[(((夕-、+一)/小)*十)/日]同都木反尒雅[(((夕-、+一)/小)*十)/日]正也注云謂御正之也方言[(((夕-、+一)/小)*十)/日]理也說文[(((夕-、+一)/小)*十)/日]察也。

飈焰

又作[包*風]同比遙反謂暴風也字從猋從風猋從犬非火也。

亟立

墟記反尒雅亟數也數音所角反。

覢鑠

又作睒同式舟反說文暫見也不定也下舒若反鑠光明也。

係縛

古文繫継二形同古帝反說文係絜束也繫亦連綴也。

慊至

苦蕈反慊慊言䯇䯇也亦慊快也䯇音苦沒反。

懇惻

古文䛰同口很反通俗文至誠曰懇懇信也亦堅忍也下古文惻同楚力反廣雅惻非也說文惻痛也。

若鏟

义莧反說文一曰平䥫也廣雅謂之鏟蒼頡篇削平也。

圊內

七情反廣雅圊圂庰廁也[米*睪]名言至穢[皮-(〡/又)+(王/匆)]修治使潔清也。

戒消灾經

釃酒

字書作[(网-(ㄨ*ㄨ)+又)/麗]同所冝所解二反說文下酒也一曰醇也詩云釃酒有[卄/(且*(田/一))/八]傳曰以筐曰釃。

酒丞

之承反左傳定王享之肴[烈-列+氶]杜預曰丞外也亦簠簋之實也亦進也。

負摙

力展反淮南子曰摙載粟米而至許叔重曰摙擔之也今皆作輦。

解脫戒本

抪草

普胡反字書抪敷也謂敷舒之也說文抪布也今皆作鋪鋪陳也。

入陛

蒲米反說文[夕*(十+、)]高陛也即牀陛階陛是也戒文從木梐補奚反[林/木]獄之名非此用也。

㿲身

又作崎同丘知反謂[(立/(可-一))*皮]傾不正也。

[跳-兆+(扃-戶+右)]脚

丘消反說文舉足行高也漢書[跳-兆+(扃-戶+右)]足文穎曰[跳-兆+(扃-戶+右)]猶翹也三蒼解詰云[跳-兆+(扃-戶+右)]舉足也史記作翹戒文作[臬*邑]口彫反縣名也[臬*邑]非此義。

[打-丁+(豆-(一/口)+日)]作

乃結反埤蒼[打-丁+(豆-(一/口)+日)]捺搦治也。

臘佛

謂坐臘臘餅謂今七月十五日夏罷獻供之餅也。

僧祇戒本

刀擬

魚理反字書擬向也說文擬度也比也。

不嫽

力彫反謂相嫽[亭*支]也嫽觸也弄也。

指攪

古文梏同古巧反字書攪撓也亦乱也。

欶指

又作嗽同所角反通俗文含吸曰欶戒文作[口*數]俗字也。

㗘㗱

補莫子立反說文㗘㗱噍聲也。

四分戒本

無崖

又作厓同五佳反說文岸高邊者也書有作涯冝佳反涯涘也无涯際也。

失轄

古文[土/(常-吊+半)][金*(宭-尹+工)]二形同胡瞎反軸端[金*(哉-口+主)]也說文轄鍵也。

[石*((歹*歹)/木)]手

古文㡯同知格反廣疋[石*((歹*歹)/木)]張也[石*((歹*歹)/木)]開也通俗文張申曰[石*((歹*歹)/木)]是也。

分牻

亡江反考工記公圭用牻注云牻雜也說文白黑雜毛牛也戒文作尨犬多毛也詩云無使尨也吠是也。

覆苫

舒塩反尒雅白蓋謂之苫李巡云編菅以覆屋曰苫又音舒焰反苫亦覆。

掉臂

徒吊反廣雅掉動搖也。

噏飯

古文歙噏二形今作吸同許及反廣雅吸飲也謂氣息入也。

[(牙*ㄆ)/(厂@千)]牛

亡交反說文云西南夷長髦牛也今隴西出此牛也戒文作猫貓二形今人家所畜以捕鼠者是也猫非此義也。

十誦戒本

如斤

居銀反說文斤斫木也斤钁也戒本作釿牛引反說文釿劑也劑音子隨反翦刀也劑非此義。

[辟/止]行

方尺反說文[辟/止]不能行也字體從辟從止也。

弥沙塞戒本

企行

去彼反說文企舉踵也企亦望也詩云企子望之是也。

比丘尼羯磨

厭禱

於簟反伏合人心曰厭下都道反求福曰禱廣雅禱謝也禱請也。

聖誥

古到反尒雅誥告也誥亦謹也郭璞曰所以約謹戒眾也。

四分比丘尼戒本

門閫

又作梱同苦本反禮記外言不入於閫注云即門限也。

[示*宁]髁

口化反三蒼髁尻骨也字林腰骨也。

僧祇比丘尼戒本

[轡-口+止]勒

鄙愧反字書馬縻也所以制収車馬也勒馬鏕銜也字從絲連。

遞相

又作递同徒礼反小尒雅遞迭交更也尒雅遞迭也郭璞曰謂更易也。

羯利

數名也正言迦利沙鉢拏案八十枚貝珠為一鉢拏十六鉢拏為一迦利沙鉢拏。

擾乱

如紹反說文擾煩也廣疋擾擾乱也。

適他

尸亦反尒疋適往也適事他人也方言宋魯謂徃為適適亦㱕也。

佉啁

竹交反佉啁羅此譯云小長牀一云朅譇音猪家反。

百襵

音輙謂裙[示*聶]也又音之涉反通俗文便縫曰[示*聶]也。

偏刳

口孤反謂空其中也方言刳剔也說文刳[利-禾+(光-兀+天)]也。

趬脚

丘昭反說文行輕㒵也一曰舉也亦高也戒文作蹺非也。

十誦比丘尼戒本

門闑

又作臬同魚列反即門限也亦名閫音苦本反。

喑噫

於[林/木]反下乙戒反喑唶也噫歎傷也亦大聲也戒文作嗌於亦反嗌咽也嗌非字義。

沙弥威儀經

沠瀆

普賣反說文沠水之邪流別也廣雅水自汾出者沠也。

汙湔

子見反山東音也江南曰灒音子旦反又音子千反手浣也。

調譺

五戒反通俗文大調曰譺說文欺調也。

潘中

蒼頡篇作[淓*番]同敷袁反泔也說文潘浙米汁也江北名泔江南名潘。

[畚-田+土]却

府墳反說文[畚-田+土]除掃棄也廣雅[畚-田+土]除也。

澆灒

又作濺同子旦反說文灒汙灑也江南曰灒山東曰湔音子見反。

沙弥尼離戒

箏笛

古文篴同徒的反說文七孔籥也羗笛三孔戒文作[竺-二+脩]非也。

一切經音義卷第十六

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第十七(小乘論)　　　　弁

翻經沙門玄應撰

阿毗曇毗婆沙論
迦旃延阿毗曇論
舍利弗阿毗曇論
俱舍論
出曜論

阿毗曇毗婆沙論

第一卷

阿毗曇

或言阿毗達磨或云阿鼻達磨皆梵言轉也此譯云勝法或言無比法以詮慧故也或云向法以因向果或名對法以智對境也。

毗婆沙

隨相論作毗頗沙此云廣解應言鼻婆沙此譯云種種說或言分分說或言廣說同一義也。

優婆提舍

此云逐分別所說沙門隨後即釋舊人義譯為論義經也。

揵度

巨焉反此言訛略也應云娑揵啚揵音居言反此云聚中阿含經云揵度者此云積木義亦一也。

評曰

皮命反謂量議也字書評訂也訂音徒頂反說文訂平議也。

第三卷

渴伽

月藏經作佉伽皆訛也正言朅伽朅音去謁反此譯云犀牛毗沙拏此云角謂犀牛一角一亦獨也喻獨覺也言一一獨居山林也。

般吒

此訛略也應言般荼迦此云黃門其類有五一般荼迦捴名謂具男根而不生子二伊利沙般荼迦伊利沙此云妬謂見他共婬即發情欲不見不發三扇荼般荼迦謂本来男根不滿故不能生子四愽叉般荼迦謂半月作男半月作女愽叉此云助謂兩半月助成一滿月也五留拏般荼迦謂被荊男根留拏此云割也。

第四卷

刀鞘

小尒雅作韒諸書作削同思誚反方言劒削關東謂之削關西謂之鞞音餅說文削刀鞞也江南音嘯閞中音笑也。

屎尿

又作屎古書亦作矢同失旨反說文屎糞也下又作[尸@(巢-果+水)]同乃弔反通俗文出脬曰尿字林尿小便也醫方多作矢溺假借也論文作屎香伊反殿屎呻吟也屎非此義。

第五卷

頗有

普我反諸書語辝也。

眼瞳

徒公反埤蒼目珠也眼中瞳子也。

第七卷

瞿翅羅鳥

經中或作拘抧羅鳥或作俱翅羅鳥同一種也此譯云鵶鷗好聲鳥也此鳥形醜聲好從聲為名共命鳥。

捕狙

又作覷同千絮反三蒼狙伺也通俗文伏伺曰狙是也狙亦觀視也謂相候視也論文作[打-丁+((┐@一)/一/(┐@一)/一)]此字習誤已久人莫辯正也。

[木*氏]洹

猶是[木*氏]陁此言訛也應云栘多或言逝多此云戰勝婆那此云林名為勝林栘音是奚反。

廁溷

測吏反謂人雜廁在上非一也下胡困反廣雅圊圂庰廁也廁亦圂也言溷濁也或言清言至穢[皮-(〡/又)+(王/匆)]冝脩治使潔清也。

麤觸

且胡反廣雅麤大也又人之警防亦曰麤鹿性食息自相背慮人獸之害警亦如之故字從三鹿字意也。

垛穀

徒果反字林垛小堆也吴人謂積土為垛今取其義。

朵

(菓子也)。

[糸*孕]

(潔綵也)。

[土*孕]

(士也)。

次壓

於甲反蒼頡解詁壓鎮也笮也論文作押音甲尒雅押輔也亦束也押非此用。

[起-巳+(卑-(白-日))]早

穀趂[虎-儿+用]也。

白墡

字體作墠字林音善土名也即白土也亦名堊案吴普本草云白堊一名白墠是也。

第八卷

瞟翳

疋眇反目病也下或作瞖同於計反。

若挑

他堯反說文挑抉也以手抉挑出物也。

孿併

所患反廣雅孿子兩也通俗文連子曰孿字林雙生也蒼頡篇一生兩子也併音蒲茗反尒雅並併也亦俱也言若二身根即二人連併此不可也。

潢水

胡光反說文潢久積水池也大曰潢小曰洿洿濁水也。

指㧺

古文[韋*沓]同徒荅反說文指㧺也一曰韋㧺也今之射[韋*沓]是也。

第九卷

操抆

又作[喿*支]同錯勞反說文操把持也執捉也論文作搊非也。

[馬*(又/又)]色

補角反字林斑駁色不純也通俗文黃白雜謂之駮犖論文從交作駮獸名踞牙食虎豹者也。

詭誑

俱毀反謂變詐也三蒼詭譎譎詐也廣雅詭欺也。

第十二卷

糺索

居柳反蒼頡解詁云繩三合曰糺小尒雅云大曰索小曰繩也。

愽弈

古文[筷-夬+尃]同補莫反下餘石反方言愽或謂之棊弈圍棊也方言自閞而東齊魯之閒皆謂圍棊為弈小尒雅云棊[尸@句]謂之弈。

第十四卷

般闍

于瑟或作般遮于瑟皆訛略也應言般遮跋利利沙又言般遮婆栗史迦般遮此云五婆栗史迦此云年謂五年一大會也佛去世一百年後阿輸迦王設此會也自茲以後執見不同五師競分遂成五部或十八部也。

第十五卷

五曀

古文㙪同於計反小尒雅幽曀闇昧冥也[米*睪]名曀翳也使日光不明淨也。

窳墯

㬰乳反尒雅窳勞也郭璞曰勞苦者多墮窳也言懶人不能自起如[瓜-、]瓠在地不能自立故字從[瓜-、]懶人恒在室中故字從穴。

一的

古文㢩說文作的同都歷反的明也詩云發彼有的傳曰的射質也謂的然明見也今射堋中珠了也。

第十六卷

麻幹

工旦反麻莖也亦枝主名幹廣雅幹本也三蒼枝幹也字冝作[卄/(烈-列+(里*吉))]稭二形音皆今呼為麻[卄/(烈-列+(里*吉))]是。

第十八卷

彷徉

扶羊反下余章反廣雅彷徉徙倚也亦俳佪也。

作屣

古文[革*徙][革*麗]二形同所綺所解二反說文屣鞮属也鞮韋履也鞮音都奚反。

軍持

此譯云瓶謂雙口澡灌也西國尼畜君持僧畜澡灌皆不得㸦用論文作[木*(迡-匕+羊)]。

第十九卷

樺皮

胡覇反木名也皮可以飾弓者也。

一畦

胡圭反蒼頡篇田五十畝曰畦畦埒也埒封也道徑也埒音劣。

第二十卷

瞪[目*冒]

冝作[夢-夕+登]瞢徒登反下亡登反韻集云失臥極也亦乱悶也論文作憕[怡-台+冒]非也。

曲蟺

音善古今注云丘蚓也一名蜜蟺江東名寒蚓善長吟於地中江東謂為歌女或謂之鳴砌論文作蟬非躰也。

曲僂

力矩反通俗文曲脊謂之傴僂春秋宋鼎銘曰一命而僂再命而傴三命而俯杜預曰俯恭於傴傴恭於僂身俞曲恭益加也論文作軁或作瘻並非也。

傎伏

又作[仁-二+顛][起-巳+真]二形同丁堅反廣雅傎倒也謂反倒也下古文踣今作仆同蒲北反說文仆䪺也謂前覆也論文作顛伏非躰也。

是筏

通俗文作[舟*發]韻集作撥同扶月反謂編竹木浮於河以運物者也。

卵[愔*戈]

於若反三蒼印信也撿也字從爪卪也卪音節下又作[惚-勿+土]同昌志反通俗文私記為[愔*戈]舊音皆與知識同更無別音。

第二十一卷

舩[簿-尃+卑]

蒲佳反方言[簿-尃+卑]謂之筏南土名[簿-尃+卑]北人名筏論文作椑非躰也。

髖骨

又作[月*(宋-木+(十/日/儿))]同苦桓苦昆二反說文髖髀上也埤蒼臗尻也。

營壘

古文作覮同伇瓊反三蒼營衛也部也下又作垒同力癸反軍壁曰壘壘亦重也。

洟唾

古文[鼻*弟]同敕計反三蒼洟鼻液也周易齎咨涕洟自目曰涕自鼻曰洟論文從口作㖒又作涕並非軆也。

肪[月*冊]

府房反肪肥也脂肪也下先安反通俗文在腰曰肪在胃曰[狦-(狂-王)+月][狦-(狂-王)+月]脂也謂腸[月*冊]脂也論文作[月*散]非也。

腦胲

古扌反足大指也案字義冝作解音胡賣反謂腦縫解也无上依經云頂骨无胲是也。

窓向

又作每窗[實-貝+心]三形同楚江反正窓也旁窓曰[片*(皮-支+(王/用))]以助明也下許亮反三蒼向北出[片*(皮-支+(王/用))]也向亦窓也論文作扄古螢反扄鈕也外閇者也扄非今義。

衣[袖-由+(戒-廾+只)]

孤得反相傳云謂衣襟也未詳所出。

[跳-兆+(扃-戶+右)]足

丘消反蒼頡解詁云舉足行高也漢書[跳-兆+(扃-戶+右)]足文穎曰蹻猶翹也。

第二十五卷

軛靷

又作[木*(厂@巳)]同於[葺-耳+十]反小尒雅衡扼也謂轅端壓牛領者也。

第二十六卷

以繭

古文絸同古典反蠶縈絲者也蒼頡解詁云繭未繰也字從虫從糸[卄/一/巾]聲[卄/一/巾]音眠。

日[日/出/卄/米]

蒲穀反[日/出/卄/米]曬也說文[日/出/卄/米]晞乾也字從日從出從[忡-┐]米字意也。

第二十七卷

失獸摩羅

或言失收摩羅此云煞子魚也善見律譯云鰐魚廣州土地有之鰐音五各反。

鱣魚

知連反尒雅鱣大魚也似鱏而短鼻口在頷下江東呼為黃魚長者二三丈鱏音徐林反鼻長七八寸重千斤。

興渠

此是樹汁西國取之以置食中今有阿魏藥是也。

歧路

古文岐[(敲-高)*邑]二形同渠冝反謂枝別義也尒雅道二達謂之岐謂岐道直出者[米*睪]名物兩為岐此道似之史記楊朱泣岐路是也。

第二十九卷

門閫

又作梱同苦本反說文梱門橜也三蒼門限也。

第三十二卷

戶樞

齒㬰反廣雅樞本也尒雅樞謂之椳郭璞曰謂門扉樞也椳音五廻反。

盈長

又作贏同弋成反下除亮反字林贏有餘也廣雅贏益也長剩也。

祝詛

說文作詶今作呪同之授反下古文[社-土+(虎-儿+且)]同側據交擇名祝属也以善惡之辝相属著也詛阻也謂使人行事阻限於言也。

第三十三卷

傎蹶

都賢反傎倒也下又作蹶同居月巨月二反蹶仆也亦䪺也前覆也。

第三十八卷

鈆性

伇川反說文鈆青金也尚書青州貢鈆是也錫銀鈆之閒也。

竹篾

莫結反埤蒼抈竹皮也中國謂竹篾為[算-廾+冗][算-廾+冗]音弥蜀土亦然。

第三十九卷

殨風

又作潰同胡對反說文殨漏也謂决潰㿈瘡也論又作膭肥膭膭也膭非字體又作膹浮鬼反三蒼臛多滓也膹非此義。

麋鹿

亡皮反說文鹿属也以冬至解角者也。

第四十卷

火燧

又作隧同辝醉反火母也世本云造火者燧人也因以為名。

墟齶

去於反下五各反齒內上下肉也。

第四十二卷

蔬食

所於反字林蔬菜也尒雅蔬郭璞曰凡可食之菜通名曰蔬也。

因舫

甫妄反通俗文連舟曰舫尒雅舫舟也郭璞曰併兩舩也又舫亦柎也注云水中筏也。

佉樓書

應言佉路瑟吒謂北方邊[皮-(〡/又)+(王/匆)]人書也。

第四十三卷

執䂎

字詁古文[金*((彖-豕)+(┐@一))]䂎二形今作[矛*(爂-火+(林/一))]同千乱反廣雅䂎謂之鋋鋋小矛也鋋音市延反。

褰衣

又作㩙丘焉反禮記暑無褰裳鄭玄曰[塞-土+永]去也。

觀垣

宇煩反詩云太師維垣傳曰垣牆也[米*睪]名垣援也人所依阻以為援衛也。

第四十六卷

執盾

食尹反盾所以扞身蔽目也以木自蔽從目象形盾聲論文作䦨楯之楯非體也。

俾倪

又作[改-己+(田/十)]堄二形同普米反下吾礼反廣雅俾倪堞女牆也埤蒼城上小垣也[米*睪]名云言於孔中俾倪非常事也。

噐仗

祛兾反下治亮反漢書制噐械之品應劭曰內盛曰噐外盛曰[打-丁+戒]一曰無盛曰器仗兵器也五刃捴名兵人所執持曰仗也。

第五十四卷

捷樹

字詁古文捷今作接同子葉反相接也言接樹無根也。

殉腸

上辤俊反。

第五十五卷

斑駁

又作辬同[示*甫]顏反蒼頡篇斑文㒵也雜色為斑也駁不純色也。

卜筮

時世反禮記龜為卜[竺-二+耆]為筮卜筮者所以决嫌疑定猶豫故疑即筮之字從竹從巫筮者揲[竺-二+耆]取卦折竹為㕛故字從竹揲音食列余列二反。

迦旃延阿毗曇

第一卷

跋渠

亦言伐伽此譯云部亦品之別名也。

首盧

亦名室路迦或言輸盧迦波印度數經皆以三十二字為一輸盧迦或名伽陁也。

第三卷

貪[(歹*(乞-乙+小))/食]

又作飻同他結反說文[(歹*(乞-乙+小))/食]貪也論文或作饕音他勞反杜預注左傳云貪財曰饕貪食曰[(歹*(乞-乙+小))/食]。

第十七卷

戶[門@龠]

古文鑰同余酌反方言閞東謂之鍵閞西謂之[門@龠]。

鍼筒

古文箴針二形今作鍼同支諶反說文所以用縫衣者也。

羠形

囚几反聲類云騬羊也徐廣曰羯羠並犍羊也騬音似陵反。

[(牙*ㄆ)/(厂@千)]牛形

亡包反西南夷長尾牛也論文作猫非體。

第二十八卷

无替

他計反尒雅替廢也替滅也言滅絕也。

第二十九卷

樂戇

都絳呼貢二反字林愚也謂貪飻无劑畔味著無猒足若於苦中如駝食蜜也新經論中譯為耽嗜者是也。

第三十卷

不孕

古文[月*(罩-卓+(奄-大))]同餘證反說文裹子也廣雅孕㑗也含實曰孕。

禿騵

音元三蒼赤馬白腹曰騵。

三澫

又作藕[萩-火+禺]二形同五口反泉名也依字美蓉根也。

沃焦

烏木反案郭璞注江賦云大壑在東海外沷焦海所瀉源水注[皮-(〡/又)+(王/匆)]也今取無窮極義也。

舍利弗阿毗曇論

第一卷

殉有

辝俊反蒼頡篇殉求也亦營也。

西軫

之忍反淮南子曰激軫之音許[((夕-、+一)/小)*(〡/下)]重曰軫轉也。

閬風

力盎反廣雅崑崙虛有三山閬風枝桐縣圃也。

愔愔

於針反聲類愔和靜㒵也三蒼性和也。

第六卷

旋嵐

力含反或作毗嵐婆或言鞞藍婆或作吠藍或言隨藍皆是梵之楚夏耳此云迅猛風也。

認取

而震反謂失物而認之者認記也論文作仞非體也。

醪酒

力刀反蒼頡篇膠謂有滓酒也。

第七卷

䂎矛

麁鸞反䂎擲也下又作矛鉾二形同莫俟反論文作竄牟二形非躰也。

第十一卷

蓽豆

方蜜反。

第十三卷

[石*(垂-┴+山)]脚

又作縋同直偽反通俗文懸鎮曰縋謂懸石硾之也硾下也論文作錘假借也。

呼呷

呼甲反說文呷吸也。

浸淫

姉䲴反侵也侵淫者轉大言之也侵淫移徙[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰癬也[米*睪]名癬瘡也。

蟆子

音莫南多饒此物如蚊而小攢聚映齧人作痕如手也。

車轢

力各力的二反輾轢也說文車所踐曰轢也。

第十四卷

癬皰

又作㿅同私淺反字林乾瘍也案癬有乾濕兩種[米*睪]名㿅徙也移徙漸大也故青齊謂癬為徙也。

㿃下

又作[日*帶]同竹世丁計二反閞中音多滯字林赤利也[米*睪]名云下重而赤白曰[病-丙+((廿*廿)/(冗-几+巾))]言厲[病-丙+((廿*廿)/(冗-几+巾))]而難[前-刖+老]也。

[(乏-之+虫)*((向-口+人)/比)]蝨

補奚反說文[虫*((向-口+人)/比)]齧牛䖝也今牛馬鷄狗皆有[虫*((向-口+人)/比)]也下所乙反齧人虫也山東及會稽皆音色。

第十九卷

緒分

辝与反說文緒絲端也謂端緒也。

稼穡

加睱反下所力反字林種曰稼[羽-?+又]曰穡說文禾之秀實為稼一曰在野曰稼。

第二十一卷

㰆師

埤蒼作[韋*(ㄆ/用)]又作排同蒲戒反王弼注書作㰆橐㰆囊也謂鍛家用炊火令熾者也。

第二十二卷

骨皰

又作靤同輔孝反小腫也說文皰面生氣也今取其義論文作胞或作疱䶌二形非也。

檯舉

徒来反通俗文舉振謂之檯。

襵[((前-則)/(雪-雨))*皮]

之涉知獵二反[示*聶]猶[示*聶]疊也亦細[示*聶]也。

雚荻

胡官反細葦也詩草木䟽云葭菼名[卄/(乳-孚+舌)]至秋成則謂之雚夏小正曰葦未秀則不為雚秀以後為雚下又作藡同徒歷反即薕荻也堪為薄者也薕古銜反葭音加菼他敢反[卄/(乳-孚+舌)]音五患反。

俱舍論

第一卷

俱舍

此譯云藏則庫藏之捴名也而體是蠶繭借以喻焉。

諸冥

莫庭莫定二反說文冥幽也幽闇也冥夜也夜无所見也字從日從六日數十六日而月始虧冥也ㄇ聲ㄇ音古螢反。

何負

胡可曷多二反小尒雅何揭擔也廣雅何任也今皆作荷。

竅穴

口吊反竅孔也說文竅空也穴土室也。

龜鼉

徒多反三蒼似蛟而大山海經江水足鼉郭璞曰似[虫*折]蜴大者長一丈有鱗彩可以為皷詩云鼉皷逄逄是也字體從[宋-木+(奄-大)]從單省聲[宋-木+(奄-大)]音莫耿反。

鈎鵅

古侯反下加頟反尒雅鵅忌欺郭璞曰今江東呼鵂鶹為鉤鵅音格廣雅鵂鶹鳩[鳽-廾+ㄠ]也亦恠鳥也晝盲夜視關西呼訓俟山東謂之訓狐論文作鴝字与鸜同音具揄反鴝鵒鳥也鴝非此義。

第二卷

相㩌

扶未反南人謂相擈為相㩌也。

相磕

苦盍反說文磕石聲也今江南凡言打物破砕為磕破亦大聲也。

隙中

古文[少/日/小]同去逆反說文隙壁際孔也廣雅隙別也。

鼓[(橐-(石/木)+?)*(十/卄/木)]

桒朗反埤蒼皷机也字書皷材也論文作䫙方言䫙頟也東齊謂之䫙䫙非此義。

執駐

古文住尌侸逗四形同雉具徵具二反地獄受罪之名也依字蒼頡篇駐止也說文駐馬立也。

眼瞼

居儉反字略云謂眼外皮也。

懦根

奴臥反三蒼懦弱也。

三洲

之由反尒雅水中可居曰洲孫炎曰水有平地可居者也[米*睪]名云洲聚也人及鳥獸所聚息之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

第四卷

住預

古文預忬二形今作豫同余據反蒼頡篇預安也又先辨也逆為之具故曰預周易預怠也韓康伯曰預以舒緩也。

[古*頁]尾

又作胡[月*古]二形同戶姑反謂牛頷垂也詩云狼跋其胡是也論文作壺說文圓器也壺非此用。

[這-言+虎]為

古文递同徒礼反尒雅[這-言+虎]迭也郭璞曰遞更易也論文作迭徒結反方言迭代也二形通用冝依字讀。

第五卷

稻穰

如羊反廣雅稻穰謂之稈又穰亦乱也論文作[卄/(襄-(口*口))][卄/(襄-(口*口))]荷菜名也蘘非今義。

第六卷

剡浮

以漸反或云閻浮或作譫浮皆訛也正言贍部因樹為名舊譯云穢樹域譫音之含反贍音時焰反。

耳璫

都堂反[米*睪]名云穿耳施珠曰璫本出西戎也。

郊外

古包反司馬法王國百里為郊五十里為近郊百里為遠郊白[皮-(〡/又)+(王/巾)]通曰王及諸[仁-二+(亡/大)]必有郊者何上則郊接夭神下則郊接諸[仁-二+(亡/大)]諸[仁-二+(亡/大)]郊接鄰國也。

但撥

補達反廣雅撥除也棄也。

乘筞

古文[十-〡+(用-＝+((、/、)*(、/、)))][十-〡+(筒-(一/口)+((、/、)*〡*(、/、)))][(ㄇ@卄)/日]三形同楚[葺-耳+十]反筞馬撾也所以捶馬駈馳也。

舩人

述專反世本共皷貿狄作舟舩宋忠曰黃帝臣也方言自閞而西謂舟為舩[米*睪]名舩偱也謂偱水而行也論文作舡呼江反非此義也。

蜻蜓

廣志作蜻蜓音青庭㽵子作蜻蛉蛉音力丁反。

纔出

在灾反廣雅纔蹔也漢書作纔僅也劣也不久也鄭玄注禮記作裁東觀漢記及諸史賈逵注國語並作財隨作無定體。

衰耄

古文[亭-丁+老]耄二形今作秏同莫報反禮記八十曰耄鄭玄曰耄惽忘也耄乱也。

仍託

古文礽䚮扔三形同如陵反尒雅仍乃也又仍因也郭璞曰謂因緣也。

沸撓

乃教反廣稚撓乱也說文撓擾也聲類撓攪也。

第七卷

俾尸

比尒反譯云肉團或云成團依字俾使也。

烈灰

力折反說文烈火猛也廣雅烈熱也。

含以

字體作唅胡紺反謂資人含与也。

次飴

又作飴䬮二形籀文作[食/廾]同弋之反說文米[卄/((耜-耒)*辛)/木]煎也[米*睪]名云飴小弱於餳形怡怡然也餳音似盈反。

要術

㫳聿反術法也又邑中道曰術術通也无所不通也。

波扡

太何反依字扡曳也。

第八卷

吞故

土根他田二反說文吞咽也廣雅吞咽滅也。

病愈

古文瘉同揄主反方言差閒愈也說文瘉病瘳也。

挂置

古文作卦同古賣反廣雅挂懸也。

大浡

又作郣同蒲沒反上林賦滭浡密汩漢書音義曰水蹙[糸*(丑/丑)]緾聚之皃也。

萎燥

又作[歹*委]同於危反聲類萎草木菸也閞西言菸山東云蔫江南亦言[歹*委]方言也下桒道反燥乾也。

不噎

於結反說文噎飯窒也窒音知栗反塞也論文多作咽於見於賢二反咽吞也咽喉也咽非字體。

畟方

楚力反謂正方也。

瞞陁

忘安反依字說文平視也。

鐵鉆

奇沾反依字說文鐵鋷也蒼頡篇鉆持也鋷亦鑷字。

迴復

又作垘同扶福反漢書川塞谿垘蘇林曰垘者伏深也宣帝紀作澓回水也。

至杪

弥遶反木細枝謂之杪通俗文樹鋒曰杪方言杪小也郭璞曰言杪者稍微小也。

第九卷

擐甲

胡慢工患二反左傳擐甲執兵杜預曰擐貫也國語服兵擐甲賈逵曰衣甲也。

儲蓄

直於反說文儲待也儲具也一曰蓄財也下蓄古文稸同耻六反蓄積也聚也。

相要

於遙反要召也呼也要亦徼也徼求也徼音古堯反。

長取

除亮反謂盈長也亦餘剩也。

[└@(大/品)]子

今作[簽*支]同力占反說文鏡匳也謂方底者也今江南有棊[└@(大/品)]是也正作[└@(大/品)]。

開[土*(厂@干)]

埤蒼作[片*(序-予+干)]同耻格反說文[壙-黃+干]裂也廣雅[壙-黃+干]分也。

竹笡

都達反說文笪箬也音若箬竹皮名也郭璞注方言云江東謂籧篨直文而麤者為笡斜文為[竺-二+發]音[泳-永+廢]一名筕篖宋魏之間謂簟麤者為籧篨也說文籧篨麤竹席也或用蘆織也。

古貝

府盖反謂五色㲲也樹名也以花為㲲也。

第十卷

猒惡

烏路反案惡猶憎也禮記吾惡用吾情論語惡紫奪朱皆是也。

為䧜

徒當反說文隄䧜也埤蒼云長沙謂隄為䧜是也隄防也防止水者也又障也積土為封限障水也。

郭邑

古鑊反蒼頡篇郭城郭也公羊傳曰郭者何恢郭也[米*睪]名云郭廓也廓落在城外也邑周禮四井為邑鄭玄曰方二里也左傳凡邑有宗庿先君之主曰都無曰邑。

第十一卷

生荑

弟奚反詩云自牧㱕荑傳曰荑茅之始生者也。

瘠田

古文瘠[病-丙+束]膌三形同扌赤反瘠薄也亦瘦也。

嘉苗

古文㤎同賈遐反嘉善也尒雅嘉羙也。

第十二卷

坑穽

古文阱汬二形同慈性反說文穽大陷也廣雅穽坑也三蒼穽謂穿地為陷所以張禽獸也。

揣觸

古文㪜同初委反謂測度前人也江南行此音又音都果反揣量也試也北人行此音案論意字冝作㨊初委㨊摸也通俗文捫摸曰㨊是也。

庖廚

蒲交反庖之言包也裹肉曰苞說文庖廚也廚庖屋也蒼頡篇主食者也。

水渚

之与反尒雅小洲曰渚李巡曰四方有水獨高可[皮-(〡/又)+(王/匆)]故曰渚[米*睪]名云渚者遮也體高能遮水使從旁迴也。

穿窖

古孝反說文地藏也。

增足

子喻反足猶成也相足成也。

諂侫

丑歛反下奴定反希其意道其言謂之諂說文巧諂高財曰侫又偽善曰侫也。

俗話

籀文作譮古文作舙誠二形同胡快反廣雅話調也謂調戲也聲類話訛言也。

第十三卷

和穆

又作睦同亡鹿亡竹二反穆和也敬也。

薟苦

古文薟今作[卄/(僉*殳)]同理儉理沾二反說文薟白薟也曼生於野者也。

剌那

力達反依字剌邪也剌乖戾也字體從束刀。

第十四卷

埃塵

烏来反通俗文灰塵曰埃埃亦塵也。

跖下

之石反說文跖足下也今亦作蹠躡也今謂水不著也。

第十六卷

學泅

說丈汓或從囚作泅音似流反謂浮水上也江南言拍浮。

[石*((歹*歹)/木)]手

古文㡯同竹格反廣雅[石*((歹*歹)/木)]張也[石*((歹*歹)/木)]開也通俗文張申曰[石*((歹*歹)/木)]論文作磔未見所出。

尋

古文尋或作[仁-二+尋]同似林反謂人兩臂為尋淮南云人脩八尺尋自倍故八尺曰尋也。

第十七卷

所鎮

知陣反說文鎮壓也亦安也蒼頡篇鎮按也。

串脩

古文樌遦二形詰幻文作慣同古患反尒雅串習也舍人曰串心之習也串口中也。

僻見

疋赤反僻邪僻也謂為事邪抂不中理也。

第十八卷

雖跌

徒結反廣雅跌差也字書失跖也方言跌蹶也郭璞曰偃地也。

不躃

毗亦反躃亦倒也。

第十九卷

决度

唐各反度量也揆度優量也。

馳動

直知反廣雅馳奔也說文大驅也疾馳曰走。

弋輪

又作杙同余職反尒雅樴謂之杙注云杙橜也樴音徒得反閞中言阿樴江南言㭬杙也。

貢獻

古弄反貢廌也廣雅貢上也下虛建反獻進也古者致物於尊者之前曰獻。

第二十一卷

適心

尸亦反廣雅適善也謂善好稱人心也。

豪[(牙*ㄆ)/尾]

又作毫同胡高反下古文[((夾-(人*人)+(前-刖))*ㄆ)/尾][糸*(夾-(人*人)+(前-刖))]二形今作[(〦/米)*毛]同力之反漢書律曆志云不失毫[((夾-(人*人)+(前-刖))*ㄆ)/尾]孟康注云毫菟毫也十毫曰[((夾-(人*人)+(前-刖))*ㄆ)/尾]三蒼[((夾-(人*人)+(前-刖))*ㄆ)/尾]毛也今皆作[((夾-(人*人)+(前-刖))*ㄆ)/尾]理也古字通用也。

聚落

慈[卄/偈]反漢書學官聚曰序鄉曰庠張晏曰邑落名也[串/女]昭注小鄉曰聚人所聚也廣雅落居也人所居也漢書無燔聚落是也。

出曜論

第一卷

羽寶

冝作葆又作䎂同補道反謂合聚五色羽名為葆。

咂嗽

古文㗱又作唼同子盍反通俗文入口曰咂下又作嗽同山角反三蒼嗽吮也通俗文合吸曰欶。

[鳽-廾+ㄠ]鵂

尺脂及下許牛反尒雅恠[鳽-廾+ㄠ]舍人曰一名恠鳥一名鵂鶹南陽名鉤鵅。

閃見

字書或作貼同式舟反說文閃窺頭皃也。

臬其首

古堯反說文倒首也謂断首倒懸於竿頭肆其辜也字或作梟說文不孝鳥也冬至日捕梟[石*((歹*歹)/木)]之從鳥在木上二形通用。

挻埴

式延反下時力反字林挻柔也今言柔挻也亦擊也和也埴土也粘土曰埴[米*睪]名云土黃而細密曰埴埴膩也如脂之膩也。

以杼

又作䇡同除呂反說文機持緯者即今筬也。

毗婆尸

此譯云種種見也。

操杖

麤勞反說文操把持也操執也。

[(口/└/月)*戈]在

側立反[(口/└/月)*戈]歛也聚也說文[(口/└/月)*戈]藏兵噐也。

第二卷

蠅噆

子臘反說文噆銜也齧也㽵子蚊䗈噆膚是也。

叩地

苦後反叩擊也。

睨翳

還棧反目內白翳病也論文作完湮二形非也。

烏鱡

於胡反下又作鰂鯽二形同扌勒反埤蒼鷠鰂魚腹中有骨出南郡背有一骨闊二寸許有鬐甚長口中有墨瞋則潠人臨海記云以其懷板含墨故号小史魚也。

蟲齲

又作齲同丘禹反說文齲齒蠹也。

靈柩

渠救反小尒雅云棺有屍謂之柩空棺為櫬柩之言究白虎通曰柩之言久也不久復變也。

陶河

字冝作掏徒刀反中國言掏河江南言鵜鶘亦曰[利/尒]鶘詩草木䟽云一名掏河是也鵜亦作鴺郭璞注三蒼音[利/尒]又大奚反。

白[路*鳥]

字書作鸕同来故反白鳥也頭翅背上皆有長翰毛也論文有作[鵫-早+乙]胡骨反。

鸛雀

又作[卄/一/隹]同古乱反水鳥也將陰雨即鳴也。

痱癗

又作[病-丙+(月*巳)]同蒲罪反下力罪反痱癗小腫也今取其義。

自摑

冝作㩴俱縛反㩴裂也搏也。

骨幹

字體作䯎同古岸反廣雅䯎謂之肋謂脅骨也䯎體也。

誇无

苦華反通俗文自[孑*令]曰誇謚法曰華而無實曰誇也。

瘡痍

古文戧[利-禾+(刃-、+一)]二形今作創同楚良反說文創傷也下羊之反通俗文體創曰痍頭瘡曰瘍也。

[門@龠]牡

亡後反說文插閞下壯也案為牝牡所以封固閞令不可開也論文作母非躰也。

姧宄

古文宄宄二形同居美反廣雅宄盜也左傳在內曰姧在外曰宄一云乱在內曰宄國語竊寶為宄因宄之財為姧也。

湔浣

子田反下古文澣同胡滿反湔洒也浣濯也。

向法

次法或言法次法向謂無為滅諦為所向有為道諦為能向道諦次滅故名次法依道諦而行亦言如說修行。

前庌

五下反廣雅庌舍也說文堂下周屋曰廡幽[前-刖+異]之人謂之庌今言廳庌是也。

傷惋

烏喚反字略云惋歎驚異也。

括括

又作筈同古活反通俗文箭頭曰筈[米*睪]名云括會也與絃相會也。

憑俟

皮[泳-永+水]反三蒼憑依也下古文竢[幸*矣]䇃三形同事几反尒雅俟待也。

紖繫

又作䊶緣二形同直忍反謂牛鼻繩也廣雅紖索也。

纓貫

於精反說文冠系曰纓下古桓反貫穿也論文作孆瑻二字非也。

[宋-木+(扃-戶+右)]客

奇驕反字林[宋-木+(扃-戶+右)]寄也廣雅[宋-木+(扃-戶+右)]客也論文作僑僑高也僑扌也僑非此義。

第三卷

燔燒

又作[(夕/火)*(米*田)]同扶袁反加火曰燔燔燒也。

於罝

古文罝罝二形同子邪反尒雅兔罟謂之罝郭璞曰罝遮也遮取兔也。

潺潺

仕山仕環二反字書潺湲水流皃也。

蟄䖝

遅立反說文蟄藏也獸之淺毛若熊羆之属亦皆蟄也。

第四卷

親款

又作款同口緩反廣雅款愛也蒼頡篇款誠重也說文款意有所欲也。

愚憃

丁絳傷恭二反蒼頡解詁云愚無所知也亦䤜也憃愚也。

䪺躓

都困陟示反䪺前覆也躓不利也躓㝵也。

如孛

又作茀同蒲對反人名也。

第五卷

[皮-(〡/又)+(王/巾)]兕

又作[凹/(?*ㄑ)][凹/兀]二形同徐里反山海經[凹/兀][爿*大]如牛蒼黑色尒雅[凹/兀]似牛郭璞曰一角青色重千斤說文[凹/兀]如野牛青色象形也。

跳趠

達澆反謂懸擲也下敕挍他吊二反遠也。

詭嬈

居毀反不實也亦欺誑也字林乃了反三蒼嬈弄也謂嬈擾戲弄也。

如槩

古代反蒼頡篇槩平斗斛木也江南行此音閞中工內反。

礧石

韻集音力軰反謂以石投物也今守城者下石擊賊曰礧論文作雷假借音也。

剗治

又作鏟同初眼反廣雅剗削也聲類剗平也。

[(卑-(白-日))*頁]頭

普米反說文[(卑-(白-日))*頁]傾也蒼頡篇不正也廣雅[(卑-(白-日))*頁]邪也論文作俾非躰也。

第七卷

繤行

冝作偱似均反說文偱行也尒雅偱自也自從也案此亦与巡字略同。

不[葺-耳+十]

古文[卄/舁]三形同古核反[卄/一/口/十]更也謂改更也說文獸去毛曰[葺-耳+十]言治去毛變更之也故字從口口為國邑國三十年而法更別取別異之意也口音韋。

[卄/(急-心)]槀

古文[(句-口+小)/(句-口+小)]同測俱反下古老反小尒雅云稈謂之[卄/(雪-雨+(雪-雨))]所以飼獸曰[卄/(雪-雨+(雪-雨))]生曰生[卄/(雪-雨+(雪-雨))]謂青槀也說文刈草也蒼頡篇槀禾稈也論文作蒿非也。

第八卷

譏[蚩-一]

居衣反廣雅譏諫也說文譏誹也下充之反廣雅[蚩-一]輕也蒼頡篇[蚩-一]相輕侮也諫音刾。

求賂

力故反謂以財物与人曰賂賂遺也。

怨譖

側禁反廣雅譖毀也三蒼譖讒也一云傍入曰譖。

泄出

思列反泄溢也發也亦泄漏也。

[烈-列+(爨-(大/火))]之

籕文[宋-木+焚]同七翫反三蒼[烈-列+(爨-(大/火))]灼也字從臼持[午/止][午/止]甑也ㄇ為竈口[收-ㄆ+卜]以推柴內火字意也[收-ㄆ+卜]音拱。

怗然

字詁今作惵同他頰反廣雅怗靜也謂安靜也怗亦服也。

牛湩

竹用都洞二反通俗文乳汁曰湩今江南人亦[哷-寸+丁]乳為湩。

敞治

又作[改-己+亭]同說文丈諍丈莖二反謂磨[改-己+亭]也。

八篅

市緣反江南行此音又上仙反中國行此音說文判竹圓以成穀也論文作簞音丹笥也一曰小筐也簞非此用。

黔毗

巨炎反國名也。

企望

古文[企-止+足]同祛豉反通俗文舉踵曰企企亦望也字從止。

第九卷

培的

蒲来反培垣也擁土隄也此應作埻的諸尹反通俗文射堋曰埻埻中曰的。

第十卷

駏驉

巨虛二音似騾而小牛父馬子也。

[禾*(癸-天+示)]栗

子裔反說文穄[序-予+(林/木)]也似黍而不粘者閞西謂之穈穈音亡皮反。

䝁豆

又作[嘹-口+豆][禾*勞]二形同勒刀反通俗文野豆謂之䝁豆也形如大豆而小色黃野生引蔓也。

如笮

側格反案笮猶壓也今笮出汁也說文笮迫也。

[擴-黃+(氏/巾)]湏

敕佳反又敕皆反人名也。

第十一卷

右捽

存沒反說文手持頭髮曰捽捽亦擊也。

擬我

魚理反字書擬向也說文擬比也度也論文作俟非也。

六物

一僧伽梨二鬱多羅僧三安多會四鉢多羅五尼師檀六針筒。

鼾聲

下旦反說文臥息聲也字菀呼干反江南行此音。

䏣䖝

字林千余反通俗文肉中虫謂之䏣蠅乳肉中也論文作蛆子余反蝍蛆也。

第十二卷

孜汲

予辝反下居及反廣雅孜汲遽也說文汲汲急行也。

耳錘

直偽反方言錘重也。

援盾

禹煩反下食尹反援引也攀援也盾排也。

栟直

補耕反謂彈繩墨為栟也。

第十四卷

頷車

又作[丞*頁]同胡感反[((耜-耒)/└)*頁]下也[米*睪]名頷含也口含物之車也或曰輔車其骨強所以輔持口也或曰㸦車牙所載也或言頰車亦所載頰也凡繫於車者皆取在下載上物也俗名䫦車音公盍反吴會曰頜[古*頁][古*頁]苦姑反論文或作[車*頁]。

小[凵@(玉-王+士)]

古文[凵@(玉-王+士)]今作塊同苦對反尒雅塊堛也土塊也結土也堛音普逼反。

躓礙

音致通俗文事不利曰躓限至曰礙也。

第十五卷

左[社-土+壬]

而甚反蒼頡解詁云謂裳際所及交列者也或云衣衿也一名[示*夫]音趺。

劒捊

扶流反十六大國名也。

葵藿

呼郭反葵葉也隨曰者也豆藿等皆是也。

誣笑

武于反說文誣加言也亦欺也以惡取善曰誣也。

蹶躓

巨月居月二反說文僵臥也廣疋躓蹋也頓也。

第十六卷

迦藍

浮王或作迦利王或言歌利王正言羯利王此云闘諍王也。

杼舩

時汝除呂二反廣雅杼舀也泄出也舀音弋紹反卛舀也音九万反說文卛杼漏也。

第十七卷

掩愽

戲也用六箸六棊謂之六愽掩圍棊也繤文云擈掩跳錢戲也俗謂之射意一日射數又愽戲掩取財物也。

缹煮

方婦反字書少汁煮曰[缹-午+千]火熟曰煮。

頑魯

力古反論語㕘也魯孔安國曰魯䤜也論文作[占@必]非躰也。

第十八卷

黤黮

烏感他感反蒼頡篇黤黮深黑不明也說文青黑也。

如圈

求晚反蒼頡篇圈㩜類也說文養畜閑也閑闌也。

澆灒

又作[口*戔]濺二形同子旦反說文水汙灑也史記以五步之內以頸血濺大王衣作濺字。

第十九卷

梁棧

三蒼作碊同仕諫反說文棧[木*用]也通俗文板閣曰棧也。

搦箭

又作[弱*ㄆ]同女卓女[葺-耳+十]二反搦捉也說文搦按也。

[泓-ㄙ+口]然

一宏反都盡也說文[泓-ㄙ+口]下深大也今取其義。

謾誕

莫諫反下達坦反說文謾欺也不信也誕大也不實也。

一切經音義卷第十七

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第十八　　　　弁

翻經沙門玄應撰

成實論
鞞婆沙阿毗曇論
解脫道論
雜阿毗曇心論
立世阿毗曇論
尊婆湏蜜所集論
法勝阿毗曇論
四諦論
阿毗曇心論
分別功德論
阿毗曇甘露味論
辟支佛因緣論
三法度論
十八部論
明了論
隨相論

成實論

第一卷

斲斧

古文作[訊-言+晝]同竹角反說文斲斫也斲斤也。

鈂扶

丈心反外道名也十二年隨佛始根熟者也。

第四卷

[(ㄇ@(企-止))/齊]搦

又作沛同子礼反廣雅[(ㄇ@(企-止))/齊]漉也謂[(ㄇ@(企-止))/齊]出其汁也論文作擠子詣反擠排也擠非此義下女[葺-耳+十]女卓二反搦捉也握也漉音祿。

疼痺

又作痋胳二形同徒冬反聲類作癑說文疼動痛也下方二反蒼頡篇云手足不仁也說文痺濕病也今言冷痺風痺皆是也。

帽等

借音貌貌悶也謂狀貌若死因以名也。

藥石

攻病曰藥下古人以石為針今人以䥫皆謂療病者也。

皷桴

案詔定古文官書枹桴二字同體音扶鳩反皷椎也說文抱擊皷柄也。

瓢杓

又作[(栗-木+夸)*爪]同毗遙反三蒼瓢瓠勺也江南曰瓢[木*戲]蜀人言[木*戲]蠡[木*戲]音羲蠡音郎牴反。

眼篦

補奚反小學章篦制也今眉篦[打-丁+乖]頭篦皆作此。

第五卷

相棖

又作樘敞[改-己+亭]三形同丈庚反棖觸也亦嫽敞也。

第六卷

桎梏

之逸反下古祿反在手曰桎在足曰梏謂杻械也。

如睫

說文作䀹[米*睪]名作[庚*毛]同子葉反目旁毛也山東田里閒音子及反論文作睫睫二形非也。

第七卷

鵽鳥

竹刮反尒雅注云今鵽大如鴿或言如鶉似雌雉鼠脚無後指岐尾為鳥憨急群飛出北方沙漠地也肉美俗名[穴/犮]厥雀生蒿[卄/〦/米]之閒憨音呼濫反。

第九卷

舍廬

力居反別舍也亦寄止也黃帝為廬所以避寒暑也春秋去之冬夏居之。

入支

只移反此外道瓶圓如瓠無足以三杖交之支舉於瓶也諸經中或言執三奇立拒或言三又立拒皆是也論文作鈘非也。

金槍

千羊反蒼頡解詁云木兩耑銳曰槍說文槍岠也論文作鏘非體也。

第十卷

䂎矛

麤鸞反䂎擲也下又作矛矛二形同莫侯反說文矛長二丈也。

狗齩

又作䶧同五狡反關中音也說文䶧齧骨也廣雅䶧齧也江南曰齩下狡反。

㳬澓

似緣反說文回渕也下又作復垘二形同扶福反垘深也亦迴水也。

栽[木*幸]

則扌反下古文㩵㮆不三形今作櫱同五割反尒雅㮆餘也載也言木餘載生㮆栽也。

第十一卷

葷辛

許雲反蒼頡篇葷辛菜也凡物辛[自/(乏-之+犮)]者皆曰葷也。

第十二卷

孤煢

古文[火*(旬/子)]儝二形同渠營反無父曰孤無子曰獨無兄弟曰煢煢單也煢煢無所依也字從卂從營省聲卂音雖閏反。

暍死

又作[病-丙+曷]㷎二形同於歇反字林傷熱也謂傷熱煩悶欲死也又紅紫傷風日失色為暍亦作此。

第十五卷

不啻

施豉反蒼頡篇不啻多也。

一桄

古文[爿*黃][片*黃]二形今作桄同古黃反聲類作輄車下撗木也今車牀梯舉下撗木皆曰桄是也。

第十六卷

猨猴

又作蝯同雨煩反似弥猴而大臂長其色有黑有黃鳴聲甚哀古今注云猨五百嵗化為玃玃壽千嵗玃音居縛反。

蟄虫

遅立反說文蟄藏也獸之淺毛熊羆等亦皆蟄也。

第十七卷

考撿

苦老反考謂質覈之也問也。

土封

甫龍反起土為界曰封聚土者也。

則晞

又作烯同虛衣反字林晞乾也方言晞也暴也北燕海岱之閒謂暴為晞。

抱卵

字體作菢又作勽同蒲昌反通俗文鷄伏卵北燕謂之菢江東呼蓲蓲音央富反伏音輔又反。

㲉出

又作嗀同口角反吴會閒音兕卵外堅也尚在卵中謂之[聲-耳+(夕*(ㄗ@、))]。

鞞婆沙阿毗曇論

第一卷

跋芩

渠今反人名也。

傅采

方務反傅謂塗附也傅藥傅粉皆作此論文作拊麩主反拊拍也非此用也下且在反采猶采色也。

第三卷

摩[攸-ㄆ+熏]

又作倐[條-木+足]二形同書育反人名也。

鱣魚

古文[魚*(序-予+里)]同知連反大黃魚也口在頷也體無鱗甲肉黃大者長二三丈江東呼為黃魚是也。

如鍼

字詁文針箴合作鍼同支淫反廣疋針刾也說文鍼所以縫衣裳者也。

鞮伽

都奚反謂苦種子也。

第四卷

色膜

亡各反說文肉閒膜也論文從[葺-耳+十]作[革*莫]非也。

騰書

徒登反說文騰傳也謂傳遽郵驛也騰乘也廣雅騰奔也疾也。

第五卷

若翳

韻集作瞖同一計反說文目病生翳也三蒼翳目病也論文作曀風而陰曰曀曀非字體也。

陰燧

古文作鐆燧二形今作[打-丁+(隊-(阿-可))/火]或作燧同辝醉反陰燧出水陽燧出火者鐆五石之銅精圓也陰燧以䥫方也。

潭水

徒南反亭水也楚人名深為潭論文作澹徒濫反安也澹非此義。

第八卷

譏貶

居衣反廣雅譏刾也說文譏誹也下古文[巢-果+(日/寸)]同碑儉反貶損也减也亦墜也。

第九卷

如弶

渠向反韻集云施[(ㄇ@(企-止))/(紿-口+月)]於道曰弶今田獵家施弶以取鳥獸者其形似弓也。

禋侫

於人反苦也。

弥侫

習也。

陁

破盡也。

陁羅破

道也。

第十卷

道跡

又作蹟迹二形同子亦反足跡也論文作跡跤二形非也。

第十二卷

[打-丁+(改-己)]摸

無粉反字林抆拭也摸[打-丁+索]也[打-丁+索]音桒各反。

鈎[打-丁+豕]

都角反[打-丁+豕]擊也敲[打-丁+豕]也敲音苦交反論文作瑑非也。

樺皮

胡霸反可以餙弓者也。

第十三卷

千秋鳥䥫把

又作色同平加反方言把謂之渠挐郭璞曰有齒曰把無齒曰朳朳音八今江南有齒者為把挐字從木挐音女於反。

下晡

補胡反淮南子云曰行至于悲谷為晡時謂加申時也。

第十四卷

蚇蠖

齒亦反下烏郭於玃二反尒雅蠖尺蠖方言尺蠖又名步屈一名尋桒繤文云吴人以步屈名桒闔音古合反一名蝍[虫*就][虫*就]音子六反。

犎牛

周成難字作犎音妃封反漢書音封此牛形小髆上有犎也。

不眴

列子作瞬通俗文作眴同尸閏反說文瞚目開閇數搖也服虔云目動曰眴也。

鴝鵒

又作鸚同具俱反下又作[(更-一)*鳥]同以属反似反舌頭有兩毛角者也山海經公羊傳並作鸛音㩲。

蜀虫

時燭反詩云蜎蜎者蜀傳曰蜀桒虫也大如指似蠶尒雅蚅一名烏蠋是也。

解脫道論

第一卷

叨佷

他勞反下胡[墾-艮+白]反叨貪也方言叨殘也埤蒼叨食也說文此俗饕字也。

裝捒

阻良側亮二反下師句反今中國人謂撩理行具為縛捒縛音附捒音戍說文裝束也裹也。

沮屈

扌与反蒼頡解詰沮漸也敗壞也論文作俎側呂反貯醢噐也一曰置肉机也俎非此義。

第二卷

麻䉽

字苑作叛同布滿反餈類也今米䉽豆䉽皆作此。

第三卷

[打-丁+行][打-丁+戒]

胡郎反下胡戒反通俗文拘罪人曰[打-丁+行][打-丁+戒]亦桁類也。

摒譡

卑政反下都浪反謂掃除也廣雅摒除也。

噫噫

借音於矝反相荅應聲也。

第四卷

刪去

所姧反三蒼刪除也。

衣帊

又作[示*巴]同匹亞反廣雅[巾*巳]㡤也通俗文兩複曰帊是也。

痕跡

纂文作[月*艮]同胡根反通俗文瘡瘢曰痕也。

櫺窓

力丁反說文窓[木*(千/目)]閒子也通俗文䟽門曰櫺今窓櫺車櫺皆是也。

[(骨-┌+人)*完]節

又作垸同胡灌反通俗文燒骨以桼曰垸蒼頡訓詁垸以[桼-水+小]和之今中國人言垸江南言[骨*(垂-┴+山)]音瑞桼古漆字。

摨狗

女皆反人名也依字韻集揩摨摩也。

狡獪

古夘反下古文[狂-王+昏][狨-十+人]二形又作[狂-王+史]同古快反通俗文小兒戱謂之狡獪今關中言狡刮訛也。

第七卷

[虫*區]拘

羗句反。

霖婆

力金反。

哿栗

古我反。

鉢扡

土何反。

瘑痲

張[捐-口+(口/└)]雜字作瘑字書作㽿同古和反蒼頡篇疥禿也韻集曰瘡病也春發者謂之燕疥秋發者謂之鴈疥。

閟塞

鄙兾反詩云我思不閟傳曰閟閇也亦不從也論文作秘非體。

第八卷

忿叱

齒逸反方言叱呵怒也陳謂之呵案叱猶呵也。

濕觟

胡凡反應作黊胡寮反鮮明也又物精不雜為黊。

第十卷

夾膝

古洽反謂夾在兩邊也近也三蒼夾輔也說文夾持也夾至也。

如荻

又作藡同徒歷反即薕荻也堪為簿者也薕音古銜反。

雜阿毗曇心論

第一卷

牟尼

經中或作文尼舊譯言仁應云茂泥此云仙仙通內外謂久在山林修心學道者也。

申恕

亦言申恕波林此譯云實木林謂貞實也。

軟中

正體作䎡同而兖反梵本言沒栗度此譯言䎡柔弱也。

歰滑

又作濇同所立反謂不滑也字從四止四止即不通字意也論文作[勿/(止*止)][止/(止*止)]二形非躰也。

天笁

或言身毒或言賢豆皆訛也正言印度印度名月月有千名斯一稱也良以彼土聖賢相継開照群生照臨如月因以名也一說云賢豆本名因陁羅婆他那此云主[皮-(〡/又)+(王/匆)]謂天帝也當以天帝所護故世人号之耳。

弥離車

或作弥戾車皆訛也正言蔑戾車謂邊夷無所知者也。

軍眾

居雲反字林軍圍也四千人為軍二千五百人為師字從勹勹音補交反包車為軍帀自為師皆字意也。

詰問

去質反廣雅詰責也說文詰問也。

華䰓

又作花同呼[瓜-、]反下梵言磨羅此云䰓音蠻案西域結䰓師多用蘇摩那花行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此㽵嚴或首或身以為飾好諸經中天䰓寶䰓花䰓市結䰓師皆是也論文作[肆-聿+(彳-〡+(〦/目))]非躰也。

摶食

徒官反通俗文手團曰摶三蒼摶飯也論文作揣音初委反測度前人日揣江南行此音又都果反說文揣量故揣也閞中行此音並非此義。

溉之

歌賚反說文溉灌也謂灌注也。

如晴

又作暒殅二形同自盈反謂不雨也聲類晴雨止也論文作醒非也。

戶樞

齒㬰反門臼也尒雅樞謂之椳郭璞曰門戶扉樞也廣雅樞本也樞機制動轉之主也椳音五迴反。

第二卷

猗息

於蟻反說文倚猶依也廣雅倚因也謂因倚而臥也字從人論文作猗一奇反猗美也。

躁動

又作趮同子到反躁亦動也躁擾也論語言未及之而言謂之躁鄭玄曰謂不安靜也[米*睪]名躁燥也言物燥即動而飛揚也。

為掉

徒吊反字林掉搖也廣雅掉振動也論文作悱非也。

心忌

渠記反忌難也亦畏也說文忌憎惡也。

為嫉

古文[言*疾]㑵愱三形同自栗反楚辝故興心而嫉妬王逸曰害賢曰嫉害色曰妬也。

懈怠

古賣反下徒改反尒雅懈怠也集注云懈者極也怠者懶也[米*睪]名云懈者解也言骨節解緩也。

振旦

或作震旦或言真丹皆一也舊譯云漢國經中亦作脂那今作支那此無正翻直神州之捴名也。

猶豫

弋周反下古文與同弋庶反說文隴西謂犬子為猶猶性多疑在人前故凡不决者皆謂之猶豫又尒雅云猶如麂善登木郭璞曰健上樹也。

為糜

亡皮反糜爤也散壞也。

戶向

許亮反說文向北出牖也廣雅窓牖向也字從宀從口宀音亡仙反。

穬麦

[瓜-、]猛反說文穬芒粟也今呼大麦為穬麦也。

拘屢

或作句盧舍或云拘樓賖此云五百弓應言俱嚧舍嚧音犖俱反謂大牛鳴音聲聞五里八俱嚧舍為一踰繕那即四十里古者聖王一日所行也。

中[乏-之+犬]

於矯反說文[乏-之+犬]屈也廣雅[乏-之+犬]折也[米*睪]名云少壯而死曰[乏-之+犬]如取物中折也字從大象形不申也不盡天年謂之[乏-之+犬]耳。

第三卷

屠羊

達胡反說文屠刳也廣雅屠壞也案屠分割牲肉也。

司獵

廣雅司主也說文臣司事於外也后為司字意也。

聽訟

他定反周禮以五聲聽獄訟求情一曰形聽二色聽三氣聽四耳聽五曰目聽謂察是非也說文訟爭也。

齋戒

古文作誡同古薤反易云以此齋戒韓康伯曰洒心曰齋防患曰戒字林齋戒潔也齋亦齊也廣雅戒俻也字從卝持戈以戒不虞也卝又作拜同音拱字意也。

如陶

又作[句-口+正]同大勞反三蒼陶作瓦家也舜始為陶世本云夏臣昌吾更增加也史記陶瓦器也案西域地多卑濕不可為窯但累坏器露燒之耳案此陶音為得諸書亦借音遙字體作窯燒瓦竈也通俗文陶竈曰窯是也。

婆羅門

此言訛略也應云婆羅賀磨拏此義云承習梵天法者其人種類自云從梵天口生四姓中勝故獨取梵名唯五天笁有諸國即無經中梵志亦此名也正言靜胤言是梵天之苗胤也。

剎利

應言剎帝利此譯云土田主也謂王族貴種是也。

鞞舍

陛奚反正言吠舍此云坐謂坐估也案天笁土俗多重寶貨此等營求積財巨億坐而出納故以名焉。

首陁

應言[弋@人]達羅謂田農寉學者也此等四族國之大姓也。

以資

姉私反廣雅資用也取也亦成也。

鬱單曰

或言鬱怛羅越或作鬱多羅拘樓或云郁多羅鳩留正言鬱怛羅究溜此譯云高上作謂高上於餘方也亦言勝洲鳩留此云作亦云姓未詳何義立名。

閻浮提

或言剡浮洲或言譫浮洲或云贍部洲閻浮者從樹為名提者略也應言提鞞波此云洲譫音之舍反。

弗婆提

或言弗于逮或言弗毗提訶或云逋利婆鼻提賀逋利婆此云前鼻提賀此云離體。

瞿陁尼

或作俱耶尼或云瞿耶尼或言瞿伽尼皆訛也瞿此云牛陁尼此云取与以彼多牛用市易如此閒用錢帛等或云有石牛也。

茨夹

自資反尒雅茨一名蒺䔧郭璞曰布地蔓生細葉子有三角刾人者也。

瘜肉

方言作[月*息]同思力反說文瘜奇肉也三蒼惡肉也論文作息非體也。

作摸

又作摹同莫奴反[失*見]摸也摸法也謂掩取象也。

第四卷

言㧗

側買子尒二反說文㧗撠也撠音居逆反謂撠撮取也通俗文掣挽曰㧗也。

乳嬰而

注反說文人及鳥生子曰乳三蒼乳字也字養也嬰音於盈反三蒼女曰嬰男曰兒[米*睪]名云人始生曰嬰兒匈前曰嬰投之嬰前而乳養之故謂嬰兒也。

有扼

又作[革*(厂@巳)]同烏[葺-耳+十]反所以扼牛領者也扼亦槅也。

泄漏

思列反廣雅泄溢也亦發也漏也。

興渠

此言訛也應言興舊興宜借音嫣蠅反出闍烏荼娑他那國彼土人常所食者也此方相傳以為蕓薹非也嫣音虛延反。

[虫*(一/尢)]蛇

古文作螈字林五官反虵醫也崔豹古今注蠑螈一名虵醫大者長三尺其色玄紺善[毤-(公*毛)+(彰-章+田)]人一名螈漢書云蚖韋昭曰玄黑[虫*折]蜴也經中黑[(乏-之+虫)*元]疑此物也而不言毒害人未詳其的是諸經亦作虺呼鬼反毒蟲也一身兩口頭尾相似也。

第五卷

飄薄

捕莫反薄迫也風近迫之曰薄。

瘀壞

於慮反說文瘀積血也廣雅瘀病也論文作淤泥滓也。

所螫

書亦反說文虫行毒也關西行此音又呼各反山東行此音蛆知列反東西通語也。

防邏

力賀反戍属也謂遊兵以禦寇者也亦偱行非違也。

小迸

又作跰[起-巳+屏][起-巳+屏]三形同補諍反迸散也走也江南言[起-巳+并]趲趲音讚。

折樓虫

一名尋桒亦言蚇蠖或云桒闔或云步屈。

第六卷

穌息

先胡反聲類更生曰穌穌亦休息也謂更息也。

登祚

徂故反祚位也國語天地之所祚賈逵曰祚祿也。

第七卷

毗陁

或言韋陁皆訛也應言鞞陁此云分也亦云知也四名者一名阿由此云命謂醫方諸事二名夜殊謂祭祀也三名娑磨此云等謂國儀卜相音樂戰法諸事四名阿闥婆拏謂呪術也四是梵天所說若是梵種年滿七嵗就師學之學成即作國師為人主所敬梵天孫毗耶婆仙人又作八鞞陁。

所度

唐各反度量也廣雅度揆也亦測也。

支提

又名脂帝浮啚此云聚相謂累石等高以為相或言方墳或言廟皆隨義[米*睪]也。

第八卷

脛骨

又作[跳-兆+(不-〡+土)]同下定反說文脛脚胻也胻音下孟反今江南呼脛為胻山東曰胻敞敞音丈孟反脛胻俱是膝下兩骨之名也[米*睪]名脛莖也直而下如物莖也。

髖骨

又作臗同口桓反埤蒼臗尻也說文臗髀上也論文作寬非體。

[骨*(翏-(彰-章)+小)]骨

力遙反字林八[骨*(翏-(彰-章)+小)]也通俗文尻骨謂之八[骨*(翏-(彰-章)+小)]論文作膫脂膏也膫非此用。

五穀

案禮記月令天子春食麦鄭玄曰麦實有孚甲属木夏食菽菽豆也菽實孚甲堅全属水季夏食稷稷五榖之長属土土中央秋食麻實有文理属金冬食黍黍秀舒散属火皆順時而食之以安其性也。

第九卷

極鄙

補美反鄙惡也廣雅鄙耻羞愧也。

所稟

補錦反說文稟賜也廣雅稟与也。

隄䧜

古文䧑同都奚反下徒郎反說文隄䧜也尒雅隄謂之梁李巡曰隄防也障也漢書無隄之輿韋昭曰積土為封限也。

第十卷

拘隣

賢劫經作居倫大哀經作俱輪或作居隣皆梵言訛也此譯云本際第一解法者也經中尊者了本際是也普曜經云俱隣者解本際也阿若者言已知正言解了拘隣亦姓也此乃憍陳如訛也中本起經云初五人者一名拘隣二名頗陛三名拔提四名十力迦葉五名摩男拘利也。

洋銅

以良反謂煑之消爤洋洋然也三蒼洋大水也尒雅洋溢也溢眾多也取其義也。

如拒

其呂反此外道瓶圓如瓠無足以三杖交之舉於瓶也諸經中或作三奇立拒或言三叉立拒皆是也。

第十一卷

飢饉

古文作[飢-几+乏]同几治反下奇鎮反尒雅榖不熟為飢蔬不熟為饉蔬菜也李巡注云凡可食之菜皆不熟曰饉又春秋榖梁傳曰二榖不外曰飢三榖不外曰饉五榖不外謂之大飢外登也登成也。

呵梨勒

此云天主持来此果為藥功用至多如此閒人㕘石斛等無所不入也。

有咎

又作[、廾、口]同渠九反廣疋咎過也惡也字從人咎人各相違即成罪咎又二人同心其利断金二人相違其福成灾字意也古文以為臯繇字。

撰集

三蒼作篹同助臠反廣雅撰定撰亦述也。

申述

示聿反述謂訓其義理也尒雅述偱也循行也。

立世阿毗曇論

第一卷

毗舍佉

或云鼻奢佉此譯云別枝即是氐宿以生曰所值宿為名也案西國多以此為名。

鹿子母

梵言蜜利伽羅此云鹿磨多此云母跛羅娑䭾此云堂亦言殿也舊云磨伽羅母堂者訛略也。

嚘吼

於牛反下呼狗反皆聲也。

剡浮

以舟反或云閻浮提或作譫浮又云贍部皆梵音訛轉也剡浮者從樹為名提者略也應言提鞞波此云洲。

瘤節

力周反通俗文肉肤曰瘤謂肉起如木節者也。

至胛

又作甲同古狹反說文肩甲也甲髆也次下冝作甲。

聳身

古文竦愯慫三形今作聳同湏奉所項二反廣雅聳上也跳也。

尸陁林

正言尸多婆那此云寒林其林幽邃而且寒因以名也在王舍城側死人多送其中今捴指棄屍之[皮-(〡/又)+(王/匆)]名尸陁林者取彼名也。

供贍

聲類或作贍同時焰反助也字書贍足也謂周足也。

養飼

說文囚志反飼糧也廣雅餧飼也蒼頡訓詁飼飽也謂以食与人曰飼論文作飴弋之反亦古字假借通用非躰也。

第二卷

溜墮

力救反蒼頡解詁云溜謂水垂下也。

路渚

之與反尒疋小洲曰渚李巡曰四方有水獨高可居故曰渚也。

犁鏵

古文菜鏵二形今作釫古文奇字作[金*(口/天)]同下[瓜-、]反犁刃也說文兩刃垂也。

江浦

匹戶反詩云省此淮浦傳曰浦水涯也。

磨礪

字詁今作厲同力制反山海經崦嵫山多砥礪郭璞曰即磨石也尚書若金用汝作礪孔安國曰砥細於礪皆可以磨刀刃也砥音脂。

坑穽

古文阱汬二形同慈性反廣疋穽坑也說文穽大䧟也周禮壅人掌春令為穽鄭玄曰謂穿地為壍所以禦禽獸或超踰則䧟之。

欹庂

又作[皮*奇][(器-犬+工)*皮]崎三形同丘知反不正也說文[敲-高+危]䧢傾側不安也不能久立也。

蜂蠆

丑芥反毒虫也山東呼為蠍陿以西呼為[草-十+(虫*虫)]蝲音土曷力曷反。

俾倪

又作[改-己+(田/十)]堄二形三蒼作[(卑-(白-日))*頁]倪二形同普米五礼反廣雅俾倪堞女牆也埤蒼城上小垣也[米*睪]名云俾倪城上垣也言於其孔中俾倪非常也亦言陴言裨助城之高也或云女牆言其卑小比之於城若女子之於丈夫也或名堞取其重壘也。

寶柵

叉白反說文柵編竪木也通俗文木垣曰柵。

泛漾

敷劒反下翼尚反案泛漾搖蕩也。

寶凾

胡緘反謂盛貯經書雜物等曰凾論文作涵胡甘反涵潤澤也涵非此用。

鸊鷉

蒲覔反下他奚反方言野鳬小而好沒水中者南楚之外謂之[辟*烏][(虎-儿+巾)*鳥]其大者謂之鶻蹄其膏可以瑩刀也。

水湔

又作㵶同子見反通俗文水傍沾曰湔江南音子旦反。

自縋

又作[石*(垂-┴+山)]同直偽反說文以繩有所懸鎮也廣雅縋索也鎮笮也。

謳歌

又作慪同於侯反說文齊歌曰謳廣雅謳喜也尒雅徒歌謂之謳。

柱礎

初舉反淮南云山雲蒸柱礎潤許叔重曰楚人謂柱磶曰礎磶音思亦反。

市厘

值連反禮記市厘而不征鄭玄曰厘市物邸舍也厘居也方言東齊海岱之閒謂居曰厘。

笳聲

或作葭同古遐反今樂噐中有笳卷笳葉吹之因以名也。

椽桷

馳宣反下古學反案椽桷榱橑一物廣異名也桷音角榱音衰橑音老。

池沼

之遶反蒼頡解詁云沼池也。

第三卷

花莟

又作菡同胡感反謂花之未發者也。

第四卷

提頭頼吒

或言提多羅吒或言弟[利/尒]多曷囉煞吒囉此譯云持國者主領揵撻婆及毗舍闍或云[((辟-辛)/月)*辛]奢柘謂餓鬼中勝者也。

迺至

奴改反尒雅迺乃也郭璞曰迺亦乃字也蒼頡篇迺徃也遠也。

毗留勒叉

或名毗離或言毗樓勒迦或言鼻溜荼迦此譯云增長主領弓槃荼及閇[利/尒]多弓槃荼者或云鳩[臊-品+巳]荼甕形頗似冬[瓜-、]閇[利/尒]多者或名薜荔多餓鬼中劣者也。

毗留博叉

或名毗樓博叉或名鼻溜波阿叉此譯云雜語或言醜眼主領龍及富單那富單那者是[自/犮]餓鬼中勝者也。

毗沙門

或言鞞舍囉婆拏此譯云離聞亦云普聞或為多聞其王㝡富寶物自然主夜叉及羅剎夜叉此云傷謂能傷害人也羅剎或云囉叉娑。

第五卷

旙幟

古文[惚-勿+土]同昌志反通俗文私記曰幟幟幖也廣雅[愔*戈]憣也墨子曰幟長丈五廣半幅。

周羅

此譯云小也謂小髻也。

釜鍑

方目甫救二反方言鍑或謂之鬲說文鍑如釜而口大三蒼鍑小釜也鬲音歷。

[打-丁+(虛*戈)]者

又作[拖-也+布][虛*瓜]二形同許冝反方言蠡或謂之[打-丁+(虛*戈)]今江南呼勺為[木*戲]三蒼䚙勺也廣雅[虛*瓜]瓢也論文作㩘非體也。

[牛*秦]牛

音秦字略云牛名也。

褊[又/右]

卑湎反說文褊小也尒雅急褊謂急疾也褊陿也。

第七卷

兵廝

又作㒋同思移反廣雅廝謂命使也字書廝伇也謂賤伇者也漢書廝與之卒張晏曰廝微也韋昭曰拆薪曰廝炊烹曰養也。

第八卷

山磕

苦盍反說文石聲也亦大聲也今江南凡言打物砕為磕破。

[金*(米/田)]斧

府袁反埤蒼[金*(米/田)]鏟也。

如芟

所巖反刈草也詩傳曰芟除草也。

痛辢

力達反通俗文辛甚曰辢論文作剌非體也。

烹煞

普羹反烹煑也方言烹熟也嵩岳以南陳[(上/天)*頁]之閒曰烹儀禮凡煑於鑊中曰烹也。

如㺗

察閑反埤蒼犬[口*(莁-┴+二)]也案[口*(莁-┴+二)]猶齧也字從犬。

四棱

力增反說文棱柧也柧音孤通俗文亦四方為棱八棱為[柧-、]。

萪䕨

苦和反南海志云萪虅名。

陵鯉

閭蒸反[魚*(素-糸+ㄆ)]鯉魚名也有足出南方陸居也。

或獺

他曷他鎋二反形如小犬水居食魚者也論文作狚都達反獸名也狚非此用也。

或蝟

又作彚同于貴反有菟[(乏-之+虫)*胃]鼠蝟等也。

[社-土+(危-(夗-夕)+(七/巾))]皮

敕尒直紙二反廣雅[社-土+(危-(夗-夕)+(七/巾))]奪也說文奪衣也今謂奪其皮也。

竹笪

都達反說文笪箬也箬音若竹皮名也郭璞注方言云江東謂籧篨直文而麤者為笪鈄文者為[竺-二+發]一名筕篖[竺-二+發]音癈筕胡郎反篖音唐。

掐齧

口狹反爪傷曰掐韻集作㓣口洽反入也。

䥫艚

又作槽同在勞反聲類槽飼豕噐也。

舂[臼*易]

尸容反下徒朗反世本雍文作舂杵黃帝巨也廣雅[臼*易]舂也韻集云䑔[臼*易]米也今中國言䑔江南言[臼*易]論文作蕩非躰也䑔音伐。

酪㼚

又作[土*(囚/山)]同古郎反方言㼚罌也今江東通言大瓮為㼚。

腦濺

又作灒同子旦反三蒼灒汙灑也江南言灒山東言湔音子見反。

煎炒

古文[鬻-米+芻][烈-列+茤]焣炒四形今作崔寔四民月令作炒古文奇字作[(打-丁+(西-兀+(一/廿)))/火]同初狡反方言熬焣煎[烋-木+(ㄆ/田)]火乾也說文熬也。

利弗

字苑初眼反謂以籤貫肉炙之者也籤音且廉反。

鼉鰐

大何反下五各反廣雅鰐魚名也長二丈餘有四足似鼉齒至利有禽鹿入水齧腰即断。

頸鴉

於㸦反白頭烏也關中名阿雅尒雅鸒[斯*鳥]鵯居郭璞曰雅烏也小而群飛腹下白者江東呼為[(卑-(白-日))*鳥]鳥[(卑-(白-日))*鳥]音匹。

鷹鶚

五各反摯猛之鳥也山海經狀如雕而黑白首赤足喙。

匕首

補履反劒名也周禮考工記云匕首劒身長三尺重二斤一兩輕而便用也其頭似匕因曰匕首史記荊軻左執匕首是也。

木柿

麩癈反蒼頡篇栜札也說文削木朴也江南名栜中國曰札山東名朴豆札朴音平豆反。

䥫杙

余軄反尒雅[打-丁+戠]謂之杙郭璞曰杙橜也論文作弋非躰也。

䲳煞

除禁反山海經女几之山多鴆郭璞曰大如雕紫綠色頸赤啄食蛇也以羽畫酒即煞人也。

徇令

辝俊反徇猶巡也尒雅徇遍也說文徇行示也徇亦偱也字從行音耻亦反。

鍊䥫

又作[火*東]同力見反說文鍊治金也䥫為黑金也。

第九卷

或瘻

力[門@(豆*斤)]反說文頸腫病也今腋下隱[皮-(〡/又)+(王/匆)]皆有中有蟲也。

瘭疾

卑遙反㿈成也埤蒼瘭疽也說文瘭疽久㿈也。

仆地

古文踣同蒲北反說文仆䪺也謂前覆也。

第十卷

相㩌

扶味反南人謂相[打-丁+(嘆-口)]為相㩌也。

吹[箎-儿+巾]

又作[龠*(虎-儿+巾)]竾二形同除離反說文管有七孔世本蘇辛公作[箎-儿+巾]。

水苔

徒来反謂水中魚衣綠色生水底者也亦可以為紙。

湴泥

又作淜同排咸白監二反無舟渡河也說文涉渡水也玉篇皮水反。

則凹

蒼頡篇作䆘同烏狹反字苑凹陷也。

尊婆湏蜜所集論

第一卷

摩渝

以朱反人名也依字渝變也。

瞠尒

敕行反蒼頡篇瞠直視也。

懿乎

於[前-刖+異]反尒雅懿美也字從壹恣省聲論文作鼓訛誤久矣。

跋橙

丈萌反。

箭括

古活反[米*睪]名云箭進也其本曰足其體曰幹其末曰括括會也與弦相會也括旁曰叉形似又也。

第二卷

洿沙

一胡反大曰潢小曰洿說文洿濁水不流池也。

門梱

又作閫同苦本反禮記外言不入於梱注云[示*困]門限也。

㸦皰

彭孝反說文面生熱氣也今取其義論文作雹非也。

虵虺

古文虫螝二形同呼鬼反毒蟲也韓非子曰蟲有虺者一身兩口爭食相齧遂相煞也。

檀嚫

或言達嚫义覲反此云財施報施之法名曰達嚫又案西域記云正云達[打-丁+親]拏或云䭾器尼以用右手受他所施為其生福故從之立身。

第三卷

門閾

古文閾同吁域反又音域尒雅柣謂之閾郭璞曰門限也柣音田結反。

礭然

又作碻塙二形同口角反周易夫乾礭然易矣韓康伯曰礭然堅㒵也論文作攉非躰也。

曩昔

奴朗反尒雅曩久也猶徃久古昔也。

澡盥

公緩反說文澡手也凡洒物皆曰盥不但手也。

怨仇

古文逑同渠牛反怨耦曰仇尒雅仇讎匹也。

第四卷

[(口/└/月)*戈]不

阻立反三蒼[(口/└/月)*戈]聚也說文[(口/└/月)*戈]藏也[(口/└/月)*戈]歛也。

緹麗

他礼反木名也。

第五卷

驃騫

脾妙反下去焉反三昧名也。

㳙㳙

古玄反字林水小流㳙㳙然也。

所遏

古文閼同於曷反尒雅遏止也謂逆相止為遏遏亦遮也。

暐暐

冝作煒于匪反說文煒盛明㒵也亦赤也。

第六卷

愚贛

竹巷反李登聲類韻集音丑巷反贛亦愚也。

頑魯

五鱞反下力古反論語[參-(彰-章)+三]也魯孔安國曰魯鈍也論文作[占@必]非體也。

邠坘

府貧反下古文[土*示]同直飢反此言訛也正言賓荼䭾寫耶此云團与舊譯云給孤獨猶是湏達多之別名也湏達多此云善与。

盟誓

靡亰反禮記諸侯莅牲凡國有疑會同則常其盟約之大事曰盟。

麑鹿

又作麛同莫奚反尒雅鹿牝麚其子麛麚音加。

使吮

似兖反韻集音弋選反說文吮嗽也。

第七卷

躇步

直於反躊躇躑躅也亦猶豫也躊音直流反躅音馳錄反。

法勝阿毗曇論

第二卷

辮[肆-聿+((彰-章)/火)]

三蒼亦編字同蒲典反說文辮交織也。

係在

古文継繫二形同古帝反說文係結束也亦相係嗣也。

第三卷

慣習

又作串摜遦三形同古患反尒雅串亦習也。

裹孕

三蒼云古文懷孕字下古文[月*黽]同餘證反說文孕子也廣雅孕㑗也謂孕子也含實曰孕字從子乃聲。

第六卷

眼眵

充支反說文[瞢*戈]兜眵也今江南呼眵為眵兜也[瞢*戈]音莫結反論文作眵非也。

四諦論

第一卷

泅水

古文作汓同似由反說文泅謂水上浮也今江南謂柏浮為泅。

氣瘶

蘇豆反說文癩氣逆也蒼頡篇齊部謂瘶曰欬欬音苦代反江南行此音。

第二卷

噤塞

又作唫同渠錦巨蔭二反說文噤口閇也。

射堋

音用字略云射的也亦即射垛音徒果反。

第四卷

調笴

工旱反字林笴箭莖也論文幹竿二形非也。

馭車

今作御同魚據反駕馭也謂指麾使馬也凡言馭者所以驅之也內之於善也。

阿毗曇心論

第四卷

兜率哆

殆我反經中或作兜駃多或言兜率陁皆訛也正言覩史多此云知足天又云妙足也。

梵富樓

初禪第二天也此云梵前益天在梵前行恒思梵天利益因以名也舊言梵先行天亦言梵輔天也先行輔梵王也。

分別功德論

第一卷

比較

古文攉同古學反較量也較明也攉猶粗略。

晧大

三蒼古文顥同胡老反晧亦廣大也光明也。

毗齊

蒲西扶脂二反下昨迷反說文毗人齊也論文作肥非也。

地肥

扶非反劫初時地脂也亦名地味論文作[月*雹]非也。

案如

於旦反案察行也亦瞻視也一曰案尋也。

呈佛

馳亰反呈見也謂示見於佛也論文作程法之程非躰也或作侱非也。

弓矢

又作[入/、/丌]同尸旨反三蒼矢箭也古者夷牟初作矢。

闚[門@俞]

又作窺同丘[失*見]反下弋珠反說文窺亦視也。

第二卷

訾哉

又訾同紫斯反訾量也說文訾思也。

[米*乍]哉

字冝作[臼*乍]糓二形同予各反說文䊪一斛舂取九斗曰[毇-臼+業]三蒼注云[毇-臼+業]精米也今江南謂[日*巿]米為[毇-臼+業]䊪音頼論文作[米*乍]非躰也。

汪水

烏黃反通俗文亭水曰汪汪池也說文汪深廣也。

自刎

古文[(餐-食)-又+勿]同亡粉反公羊傳云公遂刎脰而死何休曰刎割也。

婆南

或言和南皆訛也正言槃淡此譯云我礼也。

繕埴

市戰反下市力反繕治也埴黏土也謂和治土也。

匈匈

許恭反匈匈沸丙之聲也漢書匈匈數千人聲是也論文從水作洶非也。

斗藪

又作擻同蘇走反郭璞注方言曰斗藪舉也通俗文斗藪謂之[(嗀-一)/水][(嗀-一)/束]難字音都穀反下蘇穀反論文作抖捒非躰也。

暨今

聲類古文泉同其噐反左傳猶懼不暨注云暨至也。

第三卷

應敘

辝与反說文敘次第也尒雅敘緒也謂端緒也。

酬酢

又作醻蒼頡篇作詶同市周反主荅客曰酬客報主人曰酢。

森森

所金反說文木長㒵也今取其義。

怏然

於亮反蒼頡篇怏懟也亦怏然心不伏也。

湔浣

上子田反下胡滿反三蒼湔濯也浣洗也。

啾吟

子由反下牛金反蒼頡篇啾眾聲也說文啾小兒聲也吟歎也諷詠也論文作[口*琴]非也。

第四卷

繁衍

扶袁反下以善反繁多也盛也衍水流長也。

銓量

且泉反漢書應劭曰銓㩲衡也量斗斛也韋昭曰銓稱錘也。

甘露味阿毗曇論

上卷

魯鴅

此古歡字音呼官反此應作臈羅盍反。

心寇

口候反尚書寇賊姦宄范甯集解曰謂羣行攻剽者今取其義說文寇暴也廣雅寇抄也字從完從支剽音匹妙反。

忮[羽-?+又]

支豉紀致二反依字忮害也。

辟支佛因緣論

上卷

一襲

辝立反史記賜衣一襲音義曰衣禪複具為一襲禪音丹。

不恤

又作䘏同湏律反尒雅恤憂也亦[羽-?+又]也謂与人財物振恤之也。

瀑長

蒲報反蒼頡篇水濆起曰瀑也。

勃逆

古文誖愂二形同補潰蒲沒二反廣雅愂乱也亦逆也惛也。

瞤動

古文旬同而倫反說文目搖動也今謂眼瞼掣動為瞤也。

親昵

又作暱同女栗反尒雅昵近也郭璞曰謂相近也亦親也私昵也亟也親昵亦數也亟音祛記反。

若詶

蒼頡解詁云詶亦酬字詶報也。

扣劒

(音叩)。

下卷

鈎挂

古罵反廣雅挂懸也。

曼王

莫槃反今高昌人謂聞為曼說文聞知聲也。

啚之

達胡反圖議也亦計也尒雅圖謀也謂謀謨也廣雅圖度也。

危惙

知劣反聲類惙短氣㒵也惙惙亦憂也。

援助

禹眷反謂依據護助之言也籬援也取其義矣。

財賄

古文賄同呼罪反通俗文財帛曰賄周禮通貨賄鄭玄曰金玉曰貨布帛曰賄。

微服

無非反隱行也尒雅幽匿蔽微也郭璞曰謂逃竄也。

矗直

敕六反謂端直也。

律車

或作離車子或作栗唱或作離昌皆梵言訛也正言栗呫婆此云仙族王種呫音昌業反也。

三法度論

下卷

剉持

且臥反說文剉折傷也案剉猶斫也。

㖑喚

呼戒反韻集作㖑㖑訶也蒼頡訓詁作唉恚聲也通俗文作䛥大語也㖑猶㖑咄喚㖑皆是也。

噫氣

乙戒反說文噫出息也。

十八部論

底舸

古我反此山名出律主居[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

芿山

而證而䒱二反山名也亦律主居[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

明了論

竝起

又作並同蒲鯁蒲茗二反尒雅並併也併音蒲茗反。

布沙

他或作逋沙他此云增長謂半月叉磨增長戒根叉磨此云忍謂容恕我罪舊名懺者訛略也。

攡牆

又作籬杝二形同力支反通俗文柴垣曰㰚[米*睪]名云以柴作之䟽離離然也。

隨相論

生樝

側家反搷樝也似烏勃形大如椀味澀酢不可多噉論文作査非體也。

漱糗

所[霝/田]反下丘久反今江南言林琴柰熟而粉砕謂之糗。

三辢

字苑作萩同盧葛反通俗文辛甚曰辢江南言辢中國言辛論文作剌乖戾也剌非字躰也。

一切經音義卷第十八

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第十九(賢聖集傳)　　　弁

翻經沙門玄應撰

佛本行集經
撰集百緣經

佛本行集經

第一卷

迦蘭陁鳥

或言柯蘭陁或作迦蘭䭾迦或云羯蘭鐸迦皆梵音輕重也此譯云好聲鳥案外國傳云其形似鵲但此鳥羣集多拪竹林昔有國王於林[日*(垂-┴+山)]息虵来欲螫鳥鳴覺之王荷其恩散食養鳥林主居士遂從此為名名迦蘭䭾迦舊安外道後奉如来也。

耆那

或言視那或作嗜那此譯云勝言㝡勝也。

牀鋪

普胡反廣雅鋪陳也鋪布也亦舒也。

記別

碑列反分別也舊經多言印駐經文從草作莂非也。

毗盧

或云吠嚧遮那或言鞞嚧柘那此譯云遍照書無嚧字義安一口為別盧音冝犖俱反。

首陁婆娑

或云[禾*木]陁婆娑私陁首陁此譯云淨婆娑此云宮亦言舍或言[皮-(〡/又)+(王/匆)]即五淨居天是也。

第二卷

誕育

達坦反詩云誕弥厥月傳曰誕大也箋云大矣后[示*(畟-田+由)]云在其母終人道十月而生也。

層閣

子恒字恒二反說文重屋也山海經言雲盖三層郭璞曰層重也亦累也。

溘然

口合反楚辝寧溘死以流亡王逸曰溘猶奄也廣疋溘依也。

必栗

繤文云必栗者羗胡樂噐名也經文作篳篥。

舐欶

古文舓蛇二形今作狧又作舐同食尒反以舌取食也下又作嗽同所角反通俗文含吸曰欶三蒼欶吮也吮音似兖反。

第三卷

埏主

以旃反八埏之主也漢書音義曰八埏地之八際也。

巷術

脣聿反蒼頡篇邑中道曰術道路也。

抴我

夷世反又作曳廣雅曳引也說文曳申也牽也。

第五卷

鵁鶄

音交精鳥名也一名鵁鸕此鳥出蔓聯山羣飛如雌鷄似鳬高足江淮閒畜之可以用厭火也。

龜鼇

吾高反字林海中大龜也力負蓬瀛壺三山是也。

白[路*鳥]

字書作鸕同来素反白鳥也頭翅背上皆有長翰毛江東取為[月*(序-予+(更-一))]離曰白鷺[纕-(口*口)]音蘇雷反。

鸕鶿

郎都反下又作鷀同扌資反字林鸕鶿似鷁而黑水鳥也[此/束]頭曲如鈎食魚此鳥胎生從口內吐出一產八九中國或謂之水鴉鷁音五歷反。

第六卷

菀囿

于救反字林有垣曰菀無垣曰囿囿亦禁菀也。

庶幾

尒雅庶幾尚也郭璞曰庶幾僥倖也庶[前-刖+異]也幾[傽-音+垚]也[前-刖+異]倖於善道也幾亦微也。

第七卷

嵬㠑

午迴反下徂隗反說文高而不平也㠑山㒵也。

舐啜

時恱反說文啜嘗也尒雅啜茹也郭璞曰啜者拾食也通俗文作[口*毳]今通謂細食物曰啜。

阡陌

且田反風俗通曰南北曰阡東西為陌廣雅陌道也史記秦孝公壞井田開阡陌也。

鑒於

字書作鑒同古鑱反廣雅鑒炤也鑒謂之鏡詩云我心匪鑒傳曰鑒所以察形也。

懷孕

古文[月*黽]同夷證反三蒼孕懷子也廣雅孕㑗也字從子乃聲。

嵐毗

力含反或言流毗尼或言林微尼正言藍軬尼此云鹽即上古守園婢名也因以名園飯那此云林或譯云解脫[皮-(〡/又)+(王/匆)]亦云滅亦名断軬音扶晚反也。

鞌隥

都鄧反馬鞌上隥也登馬所躡者也經文作鐙古燈字也。

鏗鏘

又作銵同苦耕反下又作瑲同且羊反廣雅銵鏘聲也案禮記子夏聽其鏗鎗音且羊反字林又衡反埤蒼云鎗金聲也。

勁勇

居盛反字林勁強也字從力巠聲巠音古定反。

色虹

胡公反郭璞尒雅音義云虹雙出鮮盛者為雄雄曰虹暗者為雌雌曰蜺蜺或作霓霓音五奚反俗音古巷反青虹也。

第八卷

雖[異/小]

蒲卜反說文暴晞乾也字從日從出從[怡-台+ㄗ]從米字意也[怡-台+ㄗ]或作拜同巨凶反共持也。

黤黮

又作黭同烏感反下他感反謂不明也繤文云黭黮深黑也。

迦輜

側飢反王名迦輜婆從人臂生如頂生王等。

熇拘羅王

呼酷枯老二反甘蔗王種也。

礓石

居良反形如薑也通俗文地多小石謂之礓礫字從石經文從土非也。

屩屐

居略反史記躡屩擔簦徐廣曰屩草屝也屝音扶謂反屝[尸@縷]也麤履也簦音都恒反笠有柄者也。

荃提

或言遷提謂可遷徙提挈也或作荃提言以荃草為之也非此方物出崐崘中也。

第九卷

婢媵

說文作[仁-二+(媵-月)]同餘證食證二反尒雅媵送也謂送女曰媵公羊傳曰媵者何諸侯娶一國則二國徃媵之以姪娣從也[米*睪]名媵承也謂承事適奉他也。

揵陟

六度集作鞬德正言建他歌此譯云納也鞬居言反。

不齹

千何反說文齒㕘差也齹亦毀也。

不齵

五鉤牛俱二反說文齒不正也蒼頡篇齒重生也謂齒不齊平者也。

眾毦

人志反廣雅㲥毦罽也織毛曰罽㲥音唐也。

躑躅

又作蹢同丈亦反下又作䠱同丈足反字林駐足不進也廣雅躑䠱踟躕也。

不覿

亭歷反尒雅顯昭覲釗覿見也。

黑皯

古旱反通俗文面黎黑曰皯也經文從黑作䵟非也。

弓把

百雅反單手為[打-丁+己]說文把握也把持也經作弝近字也。

皺[示*聶]

知躡之涉二反謂不申也[示*聶]裙[示*聶]疊皆作此也。

理冊

古文[竺-二+(狦-(狂-王))]同楚責反冊簡冊也長者二尺短者半之其次一長一短手文象之也。

兩掔

又作[捥-(夗-夕)+匕]同烏喚反謂手後節也。

第十卷

顱䫙

又作髗同鹿胡反下蘇朗反說文[乇*頁]顱也字書[崰-田+凶]盖也廣雅[乇*頁]顱謂之䫳䫫方䫙頟也[乇*頁]音徒各反。

澘然

所斑所板二反字林涕流下㒵也詩云澘焉出涕是也。

身[止/示]

思醉反說文神禍也謂鬼神作灾禍者也。

交瞼

居儼反字略云謂眼外皮也。

悲惋

烏喚反字略云惋歎驚異也。

背彼

蒲賚反廣雅背北也後也相違背也謂棄捨相返也經文多從人作偝。

敷愉

翼朱反繤文作孚瑜言美色也方言作怤愉恱也怤愉謂顏色和恱也怤音芳俱反。

不劈

普狄反說文劈破也廣雅劈裂也埤蒼劈剖也又音披厄反江南二音並行閞中但行疋狄反剖音普後反。

呱然

古胡反說文小兒啼聲也廣雅呱呱號也尚書唘呱呱泣是也。

氛翳

敷雲反說文氛祥氛也案祥者吉凶先見者也。

第十一卷

逋流

(補胡反)。

婆哂

(或忍反)。

波䫂

(都可反)。

㖶字

(伊人反)。

吒字

(陟家反)。

侘字

(敕家反)。

[口*荼]字

(直家反)。

拏字

(女家反)。

[右/(衣-〦)]字

(乃可反)。

麼字

(莫可反)。

勦勇

說文作[(魅-ㄙ)-未+堯]同助交反[擴-黃+(建-干+├)]健也謂勁速勦健也中國多言勬勬音姜[打-丁+雀]反。

[剔-勿+羽]鉤

丁盍反字書[剔-勿+羽]著也[剔-勿+羽]鈎[剔-勿+羽]索打[剔-勿+羽]等皆作此經文作塔非也。

指撝

又作麾同許皮反謂手之所指曰撝也以旌旗指麾因以名也。

地穩

烏本反謂安穩也。

靳固

居近反謂[又/右]惜也。

[馬*(垂-┴+山)]䶢

士洽反下魚洽反[馬*(垂-┴+山)]䶢謂俳戲人也經文作[阿-可+(夾-(人*人)+(前-刖))]噏[口*(夾-(人*人)+(前-刖))]音古恊反下噏音許及反非此用也。

騗馬

疋面反字略云謂躍上馬也。

批[捥-(夗-夕)+匕]

又作[掍-日+(ㄇ@人)]同蒲結反廣雅[掍-日+(ㄇ@人)]轉也左傳[掍-日+(ㄇ@人)]而煞之杜預曰手[掍-日+白]之也經文作柲蒲必反柲推也柲非此用。

築搋

徵逐反下敕佳反廣雅筞刾也說文築擣也搋以拳手挃曰搋也。

拗胵

又作揬同烏夘反拗捩也捩音力結反。

第十二卷

[目*(而/火)]業

又作抐同乃困反字菀腝柔脆也通俗文抐再生也又作嫰近字也。

犁槅

居責反搹軛也所以扼牛領也經文作格非體也軛音烏[葺-耳+十]反。

土墢

又作[土*(乏-之+犮)]同[(冰-水+〡)*夫]發反考工記耜廣五寸二耜為耦一耦之[土*(乏-之+犮)]廣一尺深一尺鄭玄曰兩人併發之其隴中曰甽甽上墢墢之言發也說文一臿土謂之坺耜音囚以反甽古泫反。

虫豸

直尒反尒雅有足謂之虫无足謂之豸也。

火燼

似進反說文燒木之餘曰燼小尒雅燼餘也。

死肬

[竺-二+(木*(哭-犬+田))]文作疣同于鳩反通俗文躰目曰肬廣雅肬小腫也。

啾唧

子修反蒼頡篇眾聲也謂小[丙-一+〦]聲也下咨栗反通俗文鼠聲曰唧唧亦聲也。

[(虀-卄)-韭+(烈-列+非)]醬

又作[((〦-一+丙)*ㄆ)/(烈-列+非)]同子奚反醬属也通俗文淹[烈-列+非]曰[((〦-一+丙)*ㄆ)/(烈-列+非)]凡醘醬所和細切為[((〦-一+丙)*ㄆ)/(烈-列+非)]全物為葅江南悉為葅中國悉為[(虀-卄)-韭+(烈-列+非)]。

雜飣

丁定反江南呼飣食為飣䬦經文作奠徒見反奠置也獻也䬦音豆。

珎羞

周禮有八珎珎貴也下古文饈同私由反方言羞熟也郭璞曰羞謂熟食也周禮膳夫掌王之膳羞鄭玄曰羞有滋味者也雜味為羞也。

塵埃

烏来反埃亦塵也謂塵飛楊曰埃也。

使覘

敕廉反覘謂窺視也覘亦伺也左傳云使覘之是也。

趂而

丑刃反謂相趂逐也繤文六閞西以逐物為趂也。

儲宮

直於反說文儲偫也偫待也蔡邕勸學云儲副君也。

勝垛

徒果反繤文云吴人以積土為垛垛堅也堅扌句反。

第十三卷

牢靳

居近反謂靳肕也肕音而振反。

[卄/口/└/乂]彼

所巖反詩云載芟傳曰芟除草也亦斫也經文作釤所鑑反大鎌也釤非此用。

筋陡

又作䈥同居殷反下都口反謂便[擴-黃+(建-干+├)]輕健也。

相嘲

又作啁同竹交反蒼頡篇啁調也謂相戲調也。

二[(米/田)*去]

補單反字林[(米/田)*去]部也亦[(米/田)*去]類也經文作般假借也。

名於

弥盈反所以名質也名号也經文從言作詺近字也字略云相詺目也。

不偉

埤蒼作瑋同于鬼反說文偉奇也。

第十四卷

膽讋

脂葉反說文失氣也讋怖也一曰言不止也。

具[箎-儿+巾]

又作[龠*(虎-儿+巾)]竾二形同除離反說文管有七孔詩云仲氏吹[箎-儿+巾]是也。

便姢

於玄反楚辝便姢之語王逸曰便姢好㒵也。

沃弱

又作洪同於縛烏桔二反詩云其葉沃若傳曰沃若猶沃沃然也云隰桒有沃傳曰[泛-之+(犮-、)]也亦羙也。

山麓

古文㯟同力榖反詩云瞻彼旱麓傳曰山足也謂林属於山曰麓。

閞[門@(恙-心+皿)]

胡臘反說文[門@(恙-心+皿)]閇也易也[門@(恙-心+皿)]門謂之坤是也。

禦俻

魚呂反詩云百夫之禦傳曰禦當也字從示。

宮闈

于㱕反尒雅宮中門謂之闈郭璞曰謂相通小門也即宮中巷門也。

[木*(((夕-、+一)/(、*、*、))*(〡/下))]房

案應邵漢官儀云皇后稱[木*(((夕-、+一)/(、*、*、))*(〡/下))]房詩云[木*(((夕-、+一)/(、*、*、))*(〡/下))]聊之實蕃延盈外國風美其繁興以[木*(((夕-、+一)/(、*、*、))*(〡/下))]塗室亦取溫煗除惡氣也由若朱泥殿上曰丹墀也。

贊助

子旦反周禮贊其不足者鄭玄曰贊佐也亦導也。

攪庰

古夘反下蒲定反攪謂撓攪也廣雅庰廁清圂。

投穽

古文阱汬二形同茨性反說文穽大陷也廣雅穽坑也。

第十五卷

驚悸

古文[序-予+季]同其季反字林心動也說文氣不定也。

稱冕

古文冤[惌-(夗-夕)+匕]二形今作宛同於原反冤枉也曲也屈亦不理也。

嫡胄

丁狄反主嫡也字書嫡正也廣雅嫡君也公羊傳云立嫡以長者何謂嫡夫人之子尊無與敵也胄連續也緒也。

杠

音江橫木也。

[坡-支+(王/用)]堞

又作[陂-支+(王/用)][爿*(皮-支+(王/用))]二形同餘鍾反尒雅牆謂之[坡-支+(王/用)]城亦謂之[坡-支+(王/用)]詩云以伐崇[坡-支+(王/用)]是也下徒頰反堞女牆也。

矟䂎

所角反下千乱反埤蒼矟長丈八也廣雅䂎謂之鋋鋋小矛也鋋音市延反。

第十六卷

逶迤

又作蟡同於危反下又作佗同達羅反說文逶佗行去也詩云逶逶佗佗德之美㒵也傳曰逶佗者行可逶曲迹也亦自得之㒵也。

有娠

書隣之刃二反詩云大任有娠傳曰娠動也娠謂懷胎孕者也廣雅娠㑗也今皆作身兩通也。

滂沛

普傍反下普頼反三蒼滂沱也沛水波流也沛亦大也。

心忪

又作伀同之容反方言佂伀惶遽也江湘之閒凡倉卒怖遽皆謂之佂伀。

茫怖

又作朚同莫荒反茫遽也朚人晝夜作無日用月無月用火常思明故從明或曰朚人思天曉故字從明下又作悑同普故反惶怖也經文作怕疋白反憺怕也此俗音普嫁反。

瞳睨

徒公反埤蒼目珠子也下遐綰反蒼頡篇目出皃也綰音烏板反。

垂䫂

丁可反廣雅䫂醜㒵也經文作恀時紙反尒雅恀恃怙也郭璞曰江東謂母為恀恀非字義。

髂髀

古文䠋同蒲米反說文股外曰髀江南音必尒反經文作䏶非也。

鼾睡

下旦反說文臥息聲也字菀呼干反江南行此音也。

[剔-勿+羽]項

丁盍反字書[剔-勿+羽]著也經文作搭非也。

䶧齒

說文作齩同五狡反齩齧也。

戛戛

古黠反齒聲也。

讇語

是鹽反又音鹽世俗閒語耳。

第十七卷

舟楫

通俗文作艥同資獵反詩云檜楫松舟傳曰楫所以擢舩也周易黃帝剡木為楫是也檜音栝。

大磧

且歷反說文水渚有石曰磧廣雅瀬也水淺石見也。

第十八卷

覢電

又作睒同式舟反說文蹔見也亦不定也經文作閃窺頭也。

如丳

字苑初眼反今之炙肉丳也經文作剗削之剗非體也。

從削

又作鞘私妙反方言劒削閞東曰削閞西曰鞞所以貯刀劒之刃也鞞音補逈反。

乃穌

先胡反聲類更生曰穌穌亦休息也謂更息也。

凋忰

丁堯反說文半傷曰凋凋亦弊也字從冫音冰。

掊地

蒲交反通俗文手把曰掊說文作捊或作抱引取也。

第十九卷

擺木

又作捭同補買反說文兩手振擊也。

緜惙

竹劣反字林惙憂也亦意不定也。

躓䪺

古文䠟躓二形今作[這-言+(疌-人)]同陟利反謂挫辱之也。

皇閨

古携反尒雅宮中門謂之闈其小者謂之閨說文特立之門也。

煢獨

古文惸儝二形同渠營反尚書無虐煢獨孔安國曰煢單也謂無所依也獨無子曰獨也。

第二十卷

食荑

弟奚反通俗文草陸生曰荑詩云自牧野荑傳曰荑茅之始生者也。

毛[並*毛]

布莾反謂毛布也通俗文邪文曰[並*毛]字林罽之方文者也。

蟻垤

徒結反方言垤封[墦-釆+(乞-乙+口)]之楚鄭以南蟻土謂之垤。

頿髯

子移反下又作[角*頁]同而甘反江南行此音又如廉反閞中行此音說文口上之湏曰頿下說文頰湏毛也經文作髭近字也。

欲喫

口迹反謂喫噉也又口歷反。

灑歕

又作噴同普孫反說文吹氣也廣雅歕吐也歕潠也謂含物而歕散之今亦為噴普遜反說文鼓鼻也廣雅噴[嗹-車+(疌-人)]也蒼頡篇噴吒也。

享受

虛兩反享亦受也享當也說文享獻也。

第二十三卷

憩息

說文愒同却厲反尒雅憩息也舍人曰憩臥之息也。

開[示*石]

古文[片*(序-予+千)][示*石]二形今作[打-丁+(序-予+干)]同他各反廣雅[示*石]大也亦開也經文作柘字与摭同之石反柘拾也柘非字義。

第二十四卷

偃俹

於訝反字書俹倚也字從人偃息也。

皆杜

說文作[(度-又+(人*人))*ㄆ]同徒古反國語杜門不出賈逵曰杜塞也塞閇也方言杜歰也趙曰杜郭璞曰今俗通語也[(刀*刀)/(止*止)]如杜杜子[(刀*刀)/(止*止)]因以名也。

第二十六卷

不蹶

巨月居月二反說文蹶僵也廣雅僵仆也。

惟怯

丘方反惟恐也下又作㹤同袪脅反怯畏劣也多畏也。

怪迕

又作啎仵二形同吾故反聲類迕逆不安也經文作悞非也。

謇吃

居展反通俗文言不通利謂之謇吃周易謇難也方言謇吃也楚語也郭璞曰亦北方通語也。

白鷗

烏侯反字林水鴞也大如鳩出沛鴞于驕反。

摑裂

字冝作㩴九禣反說文㩴扟也蒼頡篇㩴摶也言獸瞋即㩴也。

[令*毛]羽

力丁反謂鳥羽也經文作零又作翎[零*羽]二形近字也。

[瓮*毛]落

他臥反字書落毛也經文作[有*毛]近字兩通。

瘦眚

字苑作㾪同所景反眚瘦也病也[米*睪]名云眚者痟也如病者痟瘦也經文作省非體也。

凹凸

烏狹反下徒結反蒼頡篇作容[穴/失]抱璞子云凹陷也凸起也。

遍遞

補顯反下他奚反繤文云遍遞薄也不圓也。

鯨鷁

又作䲔同渠亰反許[((夕-、+一)/小)*(〡/下)]重注淮南子云鯨魚之王異物志云鯨魚數里或死沙中云得之者皆無目俗云其目化為明月珠也鯢鯨之雌者也左傳鯨鯢大魚也說文作鶂司馬相如作鶂或作鷊埤蒼作艗字書作鷁同五歷反水鳥也善高飛也。

禽貘

又作貊同莫白反字林似熊黃黑出蜀一曰白豹。

第二十七卷

鵂鶹

許牛反下力周反廣雅鵂鶹鳩[互*鳥]也閞西呼訓侯山東謂之訓狐繤文云夜即拾人爪也。

鈎鵅

古侯反下加頟反尒雅恠[鳽-廾+ㄠ]舍人曰謂鵂鶹也南陽名鈎鵅一名忌欺晝伏夜行鳴為怪也。

梟鴞

古堯反土梟也下為驕反字林鸋鳺也形似鳩而青出白於山即惡聲鳥也楚人謂之服鳥亦[鳽-廾+ㄠ]類也山東名鸋鴂俗名巧婦鸋音奴定反下公穴反字從夬音古邁反。

可摚

又作[改-己+亭]同宅衡反謂相觸也相樘柱也。

礭然

口角反周易夫乾礭然[〦/小]人易矣韓康伯曰礭然堅㒵也。

陵嶒

集[糸*(素-糸+ㄆ)]反嶒石之阮隗㒵也經文從山作[山/陵]近字也阢音五瓌反隗五罪反。

第二十八卷

脊膂

今作呂同力舉反膂亦脊也說文脊骨也太岳為禹臣委如心呂因封呂侯。

腰髂

古文髂今作䯊同口亞反埤蒼腰骨也經文從肉作[月*客]非也。

尻臋

苦勞反下徒昆反聲類臀尻也。

[衣-〦+(椅-(大/一)+立)][拫-日+(亥-人)]

字詁古文裒[打-丁+裒]二形今作阿同烏可反下古文[拫-日+(亥-人)]栘二形今作那同乃可反字書[褒-保+((口*〡)/一)][拫-日+(亥-人)]柔弱㒵也亦草木盛也。

戀嫪

盧報反說文[嫪-(彰-章)+小]婟也聲類[嫪-(彰-章)+小]婟戀惜不能去也廣雅[嫪-(彰-章)+小]妬也婟音胡故反。

麾纛

徒到反詩云左執翿傳曰翿纛翳也菚云舞者所持所以羽舞者也方言楚謂翳為翿翿音徒到反。

旌祈

資盈反下巨衣反尒雅注毛首曰旌郭璞曰戴旄於竿頭也周禮析羽為旌鄭玄曰析羽為五色繫之旌上尒雅有鈴曰旂郭璞曰懸鈴於竿頭畫蛟龍於旒上也周禮蛟龍為[拖-也+斤]是也。

雰霏

敷雲反下或作䬠司敷非反雰霏雨雪㒵也。

鈇[金*戊]

方于方禹二反禮記軍旅鈇[金*戊]先王所以飾怒也說文鈇莝斫也鉄亦椹也[金*戊]音于月反大斧也。

如霰

又作䨘同先見反詩云先集惟霰傳曰暴雪也。

[(口*〡*口)/兀]犀

音似又徐姉反尒雅兕牛一角青色重千斤南州異物志以為角長二尺餘形似馬鞭抦其皮堅可為鎧甲廣志云角班似瑇琩足有十爪。

復挈

口結反說文挈懸持也擊猶提也亦繫也。

耳䫂

丁可反廣雅䫂醜㒵也經文作恀時紙反恀恃也又作恀乃可反噐名也。

第二十九卷

豬獵

又作巤[肆-聿+鼠]二形同驢涉反說文毛巤也亦長毛也通俗文豬毛曰獵。

嚇呼

呼駕反詩云反予来嚇菚云距人謂之嚇赫亦大怒也。

自踣

今作仆同蒲北反踣前覆也。

團欒

盧端反猶團圓也圓帀也。

哂哂

又作吲同尸忍反哂猶笑也。

麦䅌

公玄反說文麦[莁-(人*人)+(前-刖)]也廣雅䅌豪也經文作[(麩-夫+(ㄙ/月))-來+(素-糸)]非體也。

㦸翣

山甲反羽飾也下垂從羽妾聲世本武王作翣。

第三十卷

魚鱓

又作鱔䱉二形同音善訓繤文云蛇魚也。

鱒魴

扌袞反下又作鰟同父方反字林鱒赤目魚也魴赤尾魚也。

鯷鱧

達隸反下音礼字林鯷鮎也鱧[魚*果]也廣雅鮷鯷鮎也青州名鮎為鯷[魚*果]音胡凡反鮷音徒奚反。

蟄眠

持立反說文蟄藏也虫至冬即蟄隱不出也獸之淺毛者亦蟄熊羆等也。

第三十一卷

一荻

又作藡同徒歷反尒雅蒹郭璞曰即藡也。

一杼

除呂時汝二反廣雅抒渫也說文杼[木*邑]也蒼頡篇杼取也除也。

臊陁

蘇勞反梵言鸚鵡鳥名也。

脂糂

古文[飢-几+(參-(彰-章)+小)]糂[米*替][飢-几+甚]四形今作糝同桒感反說文以米和羹也一曰粒也。

大虬

渠㽞反廣雅有角曰虬龍熊氏瑞應圖云[乳-孚+(乏-之+虫)]龍黑身無鱗甲。

第三十二卷

鞅[革*尹]

又作鞙同胡犬反謂車[革*尹][革*尹]物皆作此字經文作䩙火見反字与韅同䩙非此用。

第三十三卷

脂腴

庾俱反說文腹下肥也腴腹也。

第三十四卷

輞釭

又作釭同古紅反說文轂口䥫也方言自閞之西謂之釭燕齊海岱之閒曰鐹鐹音古和反。

軸鐧

方言作鋉同歌鴈反說文車軸䥫也廣雅鐧錔也錔音他合反。

黑纑

勒胡反字林布縷也。

燒爇

今作爇同而恱反通俗文燃火曰爇爇亦燒也。

報賽

桒爯反案賽謂相酬報也。

第三十五卷

杴鉏

仕於反謂田噐也蒼頡篇鉏茲其也漢書帶經而鉏是也。

剉切

千臥反說文剉折傷也剉猶斫也切割也[利-禾+(打-丁)]也[利-禾+(打-丁)]音叉殞反。

嗽齚

又作欶同所角反通俗文含吸曰欶經文作[口*束]子累反字書或[此/束]字下又作齰同仕白反齚齧也經文作咋咟咋也又㕭咋也咟音胡麦反㕭烏交反。

㗘㗱

又作[齒*尃]同補各反下子立反說文㗘㗱噍嚼聲㒵也經文作愽下或作唊古俠反忘語也或作唼子盍反唼嗽也二形並非字義。

第三十六卷

嗽吮

似兖反說文吮嗽也韻集吮音弋選反。

第三十七卷

[口*祁]輈

陟流反一事十名[口*祁]輈婆論文句字論也。

面款

又作款同口緩反款至也蒼頡篇款誠重也說文款意有欲也廣雅款愛也。

第三十九卷

唱呴

又作吽拘二形同呼垢反廣雅呴鳴也國語三軍譁呴賈達曰呴[口*雽]也下同。

慙恧

女六反方言㥏恧慙也荊揚青徐之閒曰㥏梁益秦晉之閒曰慙山之東西自愧曰恧三蒼恧慙也小尒雅云不直失節謂之慙慙愧也小尒雅云心慙曰恧㥏音他典反。

白疊

古文毾同徒頰反毛布也經文作縶知立反縶絆也縶非字義。

第四十卷

得艇

徒頂反[米*睪]名云二百斛以下曰艇方言南楚江湖小䑿曰艇郭璞曰即艟也䑿音思六反艟音同。

襞作

卑伇反謂襞褺物也褺音徒頰反。

肜然

古文赨[虫*月]二形同徒宗反說文丹飾也廣雅肜赤也。

第四十二卷

寒噤

渠飲反楚辝閇而不言王逸曰閇口為噤噤閇也。

唧唧

咨栗反通俗文唧唧鼠聲也今取其義經文作呹非也。

㳂流

翼泉反字林從水而下曰㳂順流也㳂亦緣也。

[(素-糸+回)*欠]然

所力反通俗文小怖曰[(素-糸+回)*欠]埤蒼恐懼也說文悲意也字從嗇從欠經文從心作[愫-糸+回]又作嗇並非體也。

虵蛻

湯外始恱二反說文蟬虵所解皮廣雅蝮蜟蛻也蝮音扶六反蜟餘六反。

[濂-兼+干]水

古文[泳-永+庫]同桒故反三蒼逆流而上曰[濂-兼+干][濂-兼+干]向也亦行也。

帆者

又作颿古文帆同扶嚴扶泛二反聲類舩上張也[米*睪]名舩隨風悵[幔-又+(万-一)]曰帆帆也使風疾汎汎然也。

潬上

徒旱反尒雅潬沙出郭璞曰今江東呼水中沙堆為潬謂水中央地也。

第四十三卷

誤人

吾故反字林謬誤也經文作忤非也。

不狎

下甲反字林狎習也近也惕也經文作匣匱匣也匣非此用。

久昵

又作暱同女栗反尒雅暱親近也又云昵亟也親昵亦數也。

射垜

徒果反射堋也經文作埵丁果反埵累也埵非字義。

苔衣

徒来反謂水中魚衣綠色生水底者也亦可以為紙。

注霖

力金反尒雅久雨謂之[泳-永+(采-木+(一/山))][泳-永+(采-木+(一/山))]謂之霖左傳雨自三日以徃為霖經文從雨作霪非也。

第四十四卷

氣瘶

蘇豆反說文瘶欬逆氣也欬音苦代反江南行此音起志反山東行此音。

[夢-夕+登]瞢

徒登丁鄧二反韻集云失臥極也下亡登反經文作燈懵非體也。

㼾甎

力榖反下又作塼同脂緣反通俗文挟長者謂之㼾甎江南言甓蒲歷反。

第四十五卷

摒譡

卑政反廣雅摒除謂掃飾摒除也下都浪反。

第四十六卷

牀陛

蒲礼反說文外高陛也即階陛牀陛也經文作[打-丁+坒]蒲礼補奚二反禁獄之名非此用也。

蛆[若/虫]

知列反下火各反字林皆䖝行毒也通俗文毒傷人曰蛆經文作蜇非體也。

修葺

子立且立二反說文葺茨也謂以草盖室為葺葺覆也補治也。

第四十七卷

村柵

初格反說文編竪木者也通俗文柴垣曰杝木垣曰柵杝音力支反。

頡唎

胡結反姜叉頡唎拔多人名也。

煩冕

於元反冕煩也屈也字從ㄇ從免免為ㄇ覆不得走善屈折也經文作惋烏喚反惋歎也惋非字義。

第四十八卷

評論

皮柄反字書評訂也訂平議也訂音唐頂反。

匡領

丘方反周禮匡人掌建法則鄭玄曰匡正也匡救也。

第四十九卷

持擢

又作濯同馳挍反方言揖謂之撓或謂之擢江南擢大於撓而揖殊小作撓者面向舩頭立撥之作擢者面向舩尾坐撥之揖擢也擢而進之字從手經文作掉當世俗字耳。

舀漏

弋紹反卛舀也舀杼也字從臼從爪字意也卛音九万反。

即覰

又作狙同千絮反字林窺觀也廣雅覰視也謂相候視也通俗文伏覗曰覰是也。

蛟龍

音交梵言宮毗羅其狀魚身如蛇尾有珠。

漏泄

思列反泄溢也發也亦泄漏也。

慍恚

於問反論語人不知而不慍何晏曰慍[怨-(夗-夕)+匕]也蒼頡篇慍恨也說文慍怒也。

第五十卷

木弶

巨向反字書謂施罥於道也。

第五十一卷

牝鹿

脾忍反說文畜母也雌曰牝也。

劓去

又作㓷同魚噐反㓷割也謂截去其鼻也說文劓决鼻也。

槍貫

且羊反說文槍距也通俗文剡木傷盜曰槍木槍䥫槍皆作此。

讙譁

又作諠同虛元反下呼[瓜-、]反讙譁聲也廣雅讙鳴也亦驚聲也。

紛葩

普華反說文芬芳也葩華也聲類取其盛㒵也。

[木*府]塵

芳主反柎猶柏也拍弄也尚書擊石柎石是也。

第五十二卷

門閫

又作梱同苦本反禮記外言不入於閫鄭玄曰閫門限也。

窒利

丁結竹栗二反蘇弗窒利此譯云善女。

[此/束][瓜-、]

今作[口*束]同子累反廣雅[此/束]口也字書鳥喙也。

抄撥

初挍反抄掠也強取物也下補沫反撥引也棄也廣雅撥除也。

第五十三卷

蒨草

又作[卄/(晉-(ㄙ*ㄙ)+(口*口))]茜二形同千見反一名茈[卄/(尸@犮)]一名茅蒐可以染也人血所生。

罩籠

竹挍反尒雅藿謂之罩郭璞曰捕魚籠也。

璃把

百訝反說文把握也單手為把刀把弓把皆作此經文作靶說文轡飾也靶非此用。

第五十六卷

牢韌

又作肕同而振反字林韌柔也通俗文物柔曰肕。

贏瘠

古文瘠[病-丙+束]膌三形同扌亦反左傳瘠即甚矣杜預曰瘠瘦也。

第五十七卷

香邸

丁礼反蒼頡篇邸舍也說文属國之舍也經文作底音旨平也底非此義。

狡猾

古夘反下胡刮反方言凡小兒多詐惑謂之狡猾猾亦乱也。

赩赩

許力反字林赤㒵也通俗文青黑曰赩。

銘記

莫庭反謂[錐/乃]刻金石以記功德也禮記銘者自名也銘銘義稱羙不稱惡周禮凡有功者銘書於王之太常鄭玄曰銘之言名也。

第五十八卷

嘲謔

虛虘反尒雅謔浪笑傲郭璞曰謔相啁謔也詩云無然謔謔傳曰謔謔喜樂也。

滑稽

古沒胡刮二反下古奚反滑稽猶俳諧也滑取滑利之義也以其諧語滑利智訃疾出者也。

趒梁

他予反趒躑也韻集趒越也。

園圃

補護布五二反詩云無踰我園傳曰有樹也又云折柳樊圃傳曰菜圃也三蒼種樹曰園種菜曰圃。

操刀

又作[敲-高+喿]同錯勞反說文操把持也。

斫[癹-几+口]

疋葛反芟[癹-几+口]也[卄/口/└/乂]音所巖反。

射埻

之尹之閏二反說文射[白/木]也廣雅埻的也即射侯也以熊虎之皮飾其側又方制之以為埻通俗文射堋曰埻埻中木曰的。

蒼[茫-亡+(匚@一)]

又作朚同莫剛反朚遽也通俗文時務曰[茫-亡+(匚@一)]經文從心作[慌-巟+(匚@一)]非躰也。

跋涪婆

扶鳩父侯二反此云善女也。

第五十九卷

矛䂎

又作矛矛二形同莫俟反說文矛長二丈建於兵車也下音麤乱反。

縫綻

又作袒[社-土+定]二形同徒莧反說文補縫也。

第六十卷

倉廩

且郎反說文榖藏也下又作㐭同力甚反周禮廩人掌九榖之數鄭玄曰藏米曰廩儲糓曰倉。

囹圄

力丁反下魚呂反獄名也周禮三王始有獄周曰囹圄[米*睪]名囹領錄也圄禦也謂領囚徒禁禦之也。

由緒

辝与反絲端也廣雅緒末也緒餘也謂殘餘也事也業也。

撰集百緣經

第一卷

窳惰

㬰乳反懶惰之謂也尒雅窳勞也郭璞曰勞苦者多惰窳也。

第四卷

鹿麛

又作麑同莫奚反尒雅鹿牝麛壯[塵-土+亡]其子麛麚音加[塵-土+亡]音於牛反。

第七卷

塔掁

宅庚反案棖猶柱也浮啚棖皆是也說文棖材也。

一切經音義卷第十九

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第二十(賢聖集傳)　　　弁

翻經沙門玄應撰

陁羅尼雜集經
六度集經
佛本行讚經
付法藏經
佛所行讚
治禪病秘要經
禪秘要經
禪法要經
治禪病秘要法
百喻集
菩[薩-產+(辛/工)]本緣集
四阿含暮鈔
法句經
舊雜譬喻經
雜譬喻經
孛經鈔
思惟略要經
佛醫經
分別業報略集
龍樹為禪陁迦王說法要偈
無明羅剎經
四十二章經
賓頭盧為優陁延王說法經
賓頭盧為王說法經
阿育王太子法益壞目因緣經
馬鳴菩[薩-產+(辛/工)]傳
婆藪[臊-品+巳]豆傳

陁羅尼雜集經

第一卷

鬱烝

於物反尒雅鬱氣李巡曰鬱盛氣也下之媵之外二反說文烝火氣上行也。

咻咻

虛流許主二反依字噢咻痛念之聲也。

潢瀁

胡廣反楚辝潢瀁而不可帶王逸曰潢瀁猶浩蕩也經文作洸洋古黃反下以良以章二反二形並非今用。

哹梨

匹尤反依字埤蒼哹吹氣聲也。

第二卷

[冠-寸+文]賊

口候反尚書[冠-寸+文]賊姧宄范甯集解曰[冠-寸+文]羣行攻剽者也說文寇暴也廣雅寇鈔也剽音芳妙反。

相薄

補莫反小尒雅薄迫也韋昭注漢書云氣徃迫之曰薄經文作廣博之博非也。

六府

趺宇反廣雅府聚也白[皮-(〡/又)+(王/巾)]通曰人有六府謂大膓小膓旁光胃三焦膽也。

三膲

子遙反白[皮-(〡/又)+(王/巾)]通六府有三膲腎之府也上膲若霧中膲若漏下膲若瀆經文作焦燒餘也焦非字義。

一線

今作綫又作[糸*鮮]同私賤反謂縫衣縷也。

撈接

鹿高反方言撈取也郭璞曰謂鈎撈也通俗文沉取曰撈經文作堅牢之牢非體也。

摩挱

又作[榳-廷+林]攠二形同莫何反下蘇何反聲類摩挱猶捫摸也亦抹[打-丁+煞]也經文作槎麤何反揩槎也槎非此義抹音莫鉢反[打-丁+煞]蘓曷反。

第三卷

鞠育

詩云母兮鞠我傳曰鞠養也方言陳楚之閒謂養為鞠又作掬同居六反說文掬撮也。

青黃

慼經反東方色也尒雅春為青陽是也字從丹從生木生丹丹青之信必然者也經文作綪且見反綪非今體。

瞎者

又作瞎同呼鎋反字書一目合也。

[旭-日+壬]弱

今作尤同烏皇反尫弱也通俗文短小曰尫。

勇喆

古文哲字書作喆今作哲同知列反尒雅哲智也方言齊宋之閒謂知為哲。

敦喻

都肫反尒雅敦勉也謂勸勉也敦亦迫也經文作䪺非也。

金鈹

普皮反說文鈹大針也。

霍然

呼郭反案霍然[攸-ㄆ+熏]忽急疾之㒵也經文作曤非也。

圂䐗

胡困反廣雅圊圂庰廁也經文作溷溷濁也。

自刎

亡粉反通俗文自刻曰刎刎割也。

姧詭

居毀反謂不實也詭惡也詭欺也。

第四卷

昵邸

女乙反下丁礼反。

呻他

書仁反。

目企

去鼓反。

目呿

丘庶反。

[薩-產+(辛/工)]詆

丁礼反。

阿䃾

卑利反。

奢哦唲掘

乙佳反求勿反。

坭囉

乃礼反。

[口*富]娑哹浮

縷史反。

[跳-兆+斗][跳-兆+伐]

羽厥反。

尼[哎-乂+(匚@一)]

又作[亡/口]同莫桒反。

[噤-示+大][卄/陀][仁-二+兮][口*芒]

烏奚反。

[口*弓*示]耶眴涅

呼遍反。

靳者

居近反。

訓狐

亦名訓侯經文作薰胡非體也。

歐吐

今為嘔同於口反歐吐也嘔傴也。

騫陁

去焉反。

把拳

渠貟反。

婆坘

丁礼反。

噫噦

乙戒反下於越反說文噫飽出息也噦氣悟也。

唏利

呼几反。

羅呢桎致

脂失反。

睒婆

式舟反。

迦澌

相離反。

裨希吟婆緻

除致反。

坡郍

普多反。

伽汦

之氏反。

拘簁

先尒反。

阿哹

芳不反經文作唀非也。

梨梯

他隸反。

吠嚂

力蹔反。

㖷吟迦椑

臂弥反。

阿浮

經文作浮。

晡嘍

補胡反勒口反。

伊㕨　[(光-儿+┴)/心]驗菩哳

側轄陟轄二反。

涘利

事几反。

癡淡

達濫反。

据路

薑魚反。

第五卷

喏也　祢[口*制]　侽遮　伲民絁離

書支反。

使侘

敕家反。

離啖

徒敢反。

[羽-?+又]嚧社椑

臂弥反。

伊忙

莫傍反。

奚囒

魯干反。

炮沙

蒲交反。

車伽迦嚕　[王*垔][醠-央+云]　修[口*脩]衍拕

徒我反。

哆羅

殆我反。

究挃

猪栗反。

多伽㽞香

又作多伽樓譯云木香樹也一云不沒香。

龍腦香

西域記羯布羅香樹松身異葉花果亦別初採既濕尚未有香木乾之後偱理而折其中有香狀若雲母色如氷雪此謂龍腦香也。

補祇

卜古反經文作[示*(山/甫)]。

樺皮

胡霸反木名也可以飾弓者也。

產運

于郡反通俗文心乱曰忙作忙經文作運轉之運兩通。

舌縮

字書作樎同所六反國語盈縮轉化賈逵曰縮退也經文作[口*宿]非也。

阿䒀

蒲故反。

蕪呵

武于反。

勒繕

市戰反。

嘻梨

虛基反。

殿[豆*斤]郁羅

於六反。

呿陁羅尼撅利濘

奴定反。

恒鉗

奇廉反。

食篅

市緣反說文判竹圓以成榖也[竺-二+乇]篅也[竺-二+乇]徒損反。

南庌

顏假反廣雅庌舍也謂廊屋也說文堂下周屋曰廡[米*睪]名云大屋曰廡幽[前-刖+異]人謂之庌經文作雅非體也。

闌圈

求晚反說文養畜閑也閑闌也。

仕䆠

胡串反官亦仕也又曰官學也。

利吒

竹嫁反竭廚直俱反休婁力俟反。

第六卷

[卄/毗]麻

布迷反草名也呂靜韻集云[卄/毗]麻其生似樹者也。

[打-丁+(改-己)]之

古文[打-丁+(民/日)]同亡粉反[打-丁+(改-己)]拭也。

[薩-產+(辛/工)][口*伐]　[口*建]咤槃宕

徒浪反。

伊瞢邲地

蒲必反。

秀呟婆唅

胡闇反。

波吽

呼[首-自+句]反。

互波

丁奚反。

咥[耳*冗]

許尸丑一二反。

賁濘

補門反奴定反。

咄咤

都骨反經文從口作嚉非也。

[仁-二+張]羅

敕良反。

狂䆿

牛世反通俗文夢語謂之寱聲類不覺妄言也。

虔踟

直知反。

躓咤

竹利反下竹嫁反。

[跳-兆+宅]䩭利

居冝反。

蹬祁

丁登反。

擷利

乎結反。

但坭

乃礼反。

希釐

力之反。

第七卷

颼夢

冝作颼音所㽞反下莫貢反。

[打-丁+知]畔　蛛[(乏-之+虫)*到]　[可*俘]浮題[口*致]呿[口*芒]

羗庶反。

[跳-兆+斗][跳-兆+伐]

禹厥反。

哄娑

胡貢反。

耒呵

力對力隹二反。

[口*樊][卄/他]仔[口*芒]

五奚反。

眤那

古文眱同翼脂大奚二反。

椹脾

䐗林反。

阿[口*((〦/米)/(〦/米))]唏利

呼几呼兾二反。

刾也

力曷反。

坁闍

丁礼反。

頊浮

許玉反。

潠之

蘇[扥-(打-丁)+金]反通俗文含水湓曰潠經文作[口*孫]俗字也。

白睆

還棧反許慎注淮南子云燭睆目內白翳病也經文作完非也。

痤鬼

在戈反說文痤腫也謂㿈痤也經文作侳非也。

痲鬼

力針反聲類小便數也經文作淋非體也。

葦筒

待公反三蒼作䇶郭璞曰竹管也今皆作筒經文從木作捅他孔反木欓也欓他朗反捅非此用。

淋頂

力金反說文山水沃也廣雅淋漬也經文作瀶瀶雨也說文谷名也。

[摎-(彰-章)+小]項

又作[打-丁+劉]同力周居茅二反蒼頡篇[摎-(彰-章)+小]束也說文[摎-(彰-章)+小]縛煞之也[摎-(彰-章)+小]即緾縛之名也。

䘍蝲

他達反下勒達反廣雅䘍蝲[(乏-之+(虫-、))*氏]蠆蠍也蚔巨支反。

齆鼻

一弄反埤蒼鼻病也通俗文[鼻*丸]鼻曰齆也[鼻*丸]音求。

厭蠱

於舟反下字林音固蠱惑疾也經文作猒[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]非體也。

扠波

初家初嫁二反。

餧此

於偽反三蒼餧飼也說文作萎食牛也。

第八卷

夷[馬*(丑/丑)]

側愁反。

倪[言*(雨/予)]

魚奚五礼二反下許朱反。

臏頭

脾身反經文作[跎-匕+(尸/貝)]誤也。

佉䮃阿蜱

扶支反。

蹋蜱

徒臘反。

[打-丁+市]之

匹沫反謂以物澆[打-丁+市]也經文作沛非也。

讜泥

當朗反。

伽[木*(豕/虫)]

力奚反。

阿顳

而涉反。

[戀-心+毛]羅

冝作轡音悲俻反。

齒齲

又作[社-土+禹]同丘禹反說文齒蠹也。

哂翅

式忍反。

呪呴

呼口反。

目眩

玄縣二音說文眩目无常主也字林眩亂也蒼頡篇眩目不明也。

金[鏝-又+万]

莫槃反鬼名也。

癇病

核閒反。

蜚屍

甫違反。

疰鬼

之喻反。

[木*逄][打-丁+吳]鬼寒癖

匹壁反聲類癖宿食不消也經文作僻邪僻也。

蠱祥

公戶反虫物病害人也下徐楊反字林祥福也善也經文作[歹*羊]非也。

第九卷

轢砰

力各力的二反蒼頡篇轢輾也說文車所踐也。

頞[革*氏]

戶支反。

[口*氏]噠

下刮反敕轄反。

否梨咶

下刮反。

第十卷

垤[革*眉]

徒結反。

咥仾

許伊反。

苛呵

胡可反。

邲虵

蒲必反。

坁祇

丁礼反。

䉛又

於六反。

啾堤

子由丁奚反。

腱拏

巨言反。

[(光-儿+┴)/心]譚

徒南反。

唻

弥氏反又作[((雪-雨)/(雪-雨))*(〦/米)][豆*(〦/米)]。

多律踟

直知反經文從智作䠦非也。

捐之

常絹反通俗文畫圓曰䂓䂓摸曰捐經文作專一之專非也。

[木*氏]利

之是反。

呡利[口*伐]啹婆抵

丁礼反。

六度集

第一卷

瘡瘳

敕流反尚書王翌曰乃瘳瘳猶差也俞也。

貧寠

瞿矩反无礼也字書窶空也三蒼无財俻礼曰窶也。

鱣魚

古文䱳同知連反大黃魚也口在頷下大者長二三丈也。

溝港

古項反謂湏陁洹也此言入流今言溝港者取其流水[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

恱憶

他活反廣雅恱可也。

窠藪

聲類作薖同口和反字書窠巢也經文作[雨/果]誤也。

德韜

土勞反韜藏也說文劒衣也。

毒[(一/几)*鳥]

除禁反大如雕紫綠色長頸赤喙食虵其羽以畫酒飲之即死。

蕃屏

府袁反蒼頡篇藩蔽也屏牆也藩籬也周礼九州之外為藩國。

灼熱

之若反廣雅灼熱也灼灼明也。

第二卷

遁邁

又作遯同徒䪺反廣雅遁避也遁去也。

无恙

餘向反尒雅恙憂也郭璞曰今人謂无恙无憂也。

噢咿

於六反下於祇反埤蒼內悲也亦痛念之聲也經文作哊喐二形非也。

[口*(戒-廾+天)]言

呼戒反韻集云㖑呵也蒼頡訓詁作欸恚聲也通俗文作諦大語也猶[口*(戒-廾+天)]咄[口*(卄/(罩-卓+犮))]㖑皆是也。

斃鬼

說文亦弊字同脾世反弊仆也䪺也断也。

聒耳

公活反[護-又]聒也蒼頡篇擾亂耳孔也。

鞅掌

於兩反詩云王事鞅掌傳曰失容也箋云鞅荷也謂之捧也負荷捧持也趍走促[皮-(〡/又)+(王/匆)]失容儀也。

訣辝

古穴反通俗文与死者別謂之訣訣絕也。

德徽

虛㱕反尒雅徽善也尚書眘徽五典王肅曰徽羙也。

幢憧

昌恭反說文憧憧意不定也廣雅憧憧徃来也字從童經文從心作[怡-台+重]字与重同說文[怡-台+重]遅也非此義。

湩流

竹用反通俗文乳汁曰湩今江南亦呼乳為湩。

老窘

渠殞反說文窘迫也亦困也。

砰然

又作硑同披萌反字書砰大聲也。

授啖

又作噉同達濫達敢二反廣雅啖食也說文啖噍也亦啖与也。

巉巖

仕銜反廣雅巉巖高也亦山閒崎險阻也經文作岑仕金反岑崟高也。

孫勦

說文作[(魅-ㄙ)-未+堯]同仕交反便[擴-黃+(建-干+├)]也廣雅[(魅-ㄙ)-未+堯][擴-黃+(建-干+├)]也聲類[(魅-ㄙ)-未+堯]疾也經文作㑿非也。

[(口/└/月)*戈]藏

側立反說文藏兵噐也[(口/└/月)*戈]歛也聚也。

第三卷

惴惴

之睡反尒雅惴惴懼也郭璞曰謂危懼也。

恰恰

苦洽反恰恰用心也。

行嬖

補詣反廣雅嬖親也謂親幸也嬖愛也謚法曰賊而得愛曰嬖[米*睪]名云嬖卑也賤卑妾媚以色事人得幸者也。

隕下

于愍反尒雅隕墜也謂墜落敗壞也。

第四卷

俎醢

㽵呂反字書肉几也下呼改反尒雅肉謂之醢郭璞曰即肉醬也。

饕[(歹*(乞-乙+小))/食]

古文䬢叨二形同他高反下又作飻同他結反說文貪也又貪財曰饕貪食曰[(歹*(乞-乙+小))/食]。

嬖妾

補苐反賤而得愛曰嬖經文從草作孽非也。

糅毒

古文粈䏔二形同女救反通俗文肴雜曰糅。

熇即

許酷反埤蒼熱㒵也熇熇亦熾盛也。

仇憾

古文逑同渠牛反下胡闇反尒雅仇讎匹也[怨-(夗-夕)+匕]偶曰仇小尒雅憾猜恨也。

眾噪

先到反說文鳥羣鳴也。

森然

所金反說文多木長㒵也。

[簿-尃+卑]上

蒲佳反方言[簿-尃+卑]謂之筏南方名[簿-尃+卑]北人名筏。

真諺

[冗-几+(具-八)]箭反說文傳言也俗語也真猶真實也言了達真言俗語也經文從口作喭誤也。

懾驚

聲類作㒤同止葉反廣雅懾懼也字書失常也。

躇步

膓於反說文躊躇猶豫也。

臂銀

冝作琨又作瑻同孤魂反。

歌懿

於[前-刖+異]反尒雅懿羙也說文專久而羙也亦大也。

嗷嗷

又作嗸同五高反說文眾口愁也。

[石*((歹*歹)/木)]著

古文[序-予+毛]同竹格反廣雅[石*((歹*歹)/木)]張也漢書景紀中二年改[石*((歹*歹)/木)]曰棄市。

指攉

苦學反說文攉毃擊也經文作确非此用也。

梓楠

音南尒雅楠梅樊光注云荊州曰梅揚州曰楠益州曰赤楩葉似豫章无子。

第五卷

伀伀

又作忪同之容反方言佂伀惶遽也經文作憧非也。

邸閣

丁礼反蒼頡篇[邱-丘+(一/ㄠ)]舍也說文属國舍也。

股肱

又作骰同公戶反下又作古厷[文/ㄙ]同古弘反說文股髀也脛本曰股廣雅臂謂之肱。

化地

蒲北反說文仆頓也謂前覆也。

喣沫

盱矩盱俱二反謂吹噓之也禮記喣嫗覆育鄭玄曰以氣曰喣以體曰嫗。

施[(ㄇ@人)/瓜]

古胡反尒雅魚罟謂之[(ㄇ@人)/瓜]郭璞曰[(ㄇ@人)/瓜]大網也。

剉之

千臥反剉猶斫也經文從手作挫辱之挫非也。

悁悒

於緣反聲類悁憂㒵也言腹中悁邑幩滿也。

馬蹟

又作跡迹二形同子亦反迹猶步[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

筰絕

今作窄同側格反笮猶壓也今謂笮出汁是也。

第六卷

䥫鐓

徒對反說文鐓矛㦸柲下銅也經文作錞市均反于錞樂噐也錞非此用柲音府俻反㦸柄也。

蝘蜓

烏典反下徒典反說文守宮在壁曰蝘[(乏-之+虫)*(廷-壬+手)]在草曰唽蜴經文作[(乏-之+虫)*燕][(妳-女+歹)/虫]非體也。

訛病

又作譌吪二形同五和反訛偽也謂作偽也。

譴崇

去戰反廣雅譴責也說文謫問也蒼頡篇譴呵也崇音私醉反神禍也。

暮習

辝立反謂慣習數為也經文作[言*(羽/日)]傷[怡-台+(刀/(刀*刀))]丑[怡-台+(刀/(刀*刀))]二反說文謵讋也聲類謵讋言不止也。

以賂

力故反遺也謂以物相請謁也。

蟘同

又作[虫*伐]蟘[螣-月+目]三形同徒得反尒雅食葉曰蟘經文作䖭居援反方言蠀螬自閞而東或謂之䖭属䖭非此用。

播鼗

又作鞀鞉[(壴*皮)/口]三形同徒刀反鞉如皷而小柄其柄搖之者也旁還自擊山東謂之鞀牢。

第七卷

足跖

之石反跖足下也今亦作蹠經文作[跳-兆+(夕/火)]非體也。

捻爕

奴恊反下思[怡-台+(刀/(刀*刀))]反捏也爕從火從又爕和也又熟也。

刳解

口孤反謂空其腹也說文刳判也方言刳剔也。

建旐

治繞反尒雅緇廣充幅長尋曰旐周禮龜蛇為旐縣鄙建旐鄭玄曰象其扞難避害也。

徼循

又作邀同古堯古吊二反下又作巡同似遵反徼遮也偱行也漢書音義曰所謂遊徼偱以備盜賊也。

木梗

加杏反㽵子土梗耳司馬[彰-章+(皮-(〡/又)+(王/巾))]曰土梗土人木梗亦木人耳土木相偶謂以物像人形皆曰偶耳。

鞬德

或言揵陟正言建他歌譯云納也。

第八卷

頭[弓*莫]齔齒

初忍反毀齒曰齔說文男八月生齒八嵗而為齔女七嵗而毀齒也字從齒七聲。

拋鉢

普交反拋擲也捭蒼拋擊也。

喟然

又作㕟同口愧口恠二反說文大息也歎聲也。

蠣虫

力制反說文蚌属也出海中人食之也。

曰喃蹠翁

之石反蹠補也謂補履老公也。

㤥焉

胡代反俗患愁曰㤥㤥亦苦也恨也。

㾓痛

烏玄反謂手足㾓疼也。

佛本行讚經

第一卷

孤麑

又作麛同莫鷄反尒雅鹿其子麛。

法渟

狄經反埤蒼水止曰渟字書水滯也。

魁磊

苦迴反下力罪反說文眾石也蒼頡篇磊呵也經文作[仁-二+豈][仁-二+磊]非也。

㨡吞

胡昆反下土痕反又云天㨡全物也吞咽也經文作渾渾濁也水流聲也渾非字義也。

眺

曰玉吊反尒雅眺視也望也察也。

言[鼙-支+皮]

蒲雞反作縵樂擊[鼙-支+皮]以和之者也。

第二卷

湮沒

於仁反說文湮亦沒也尒雅湮落也。

相灒

又作濺同子旦反說文汙灑也。

[鯬-魚+力]刻

又作[(改-己+牙)/力]同力資反說文[(改-己+牙)/力]剝也或作劙力支反方言劙解也分割也断也經文作攦力計反小舩也攦非今用。

淳調

時均反淳善也羙也大也經文作諄之閏之純二反告曉也罪也諄非字義。

山崗

古郎反尒雅山[脊-月+目]崗郭璞曰山長[脊-月+目]者也。

金鞘

思誚反謂盛刀劒室也經文作矟所捉反此誤也。

珠把

補駕反謂刀拂等柄可把持也經文作靶轡飾也。

火煬

翼尚反煬炙也方言江東呼火熾猛為煬說文炙燥也廣雅煬熱也。

享食

又作[〦/口/目]同虛掌反享獻也祭也享饗也致貢曰享享歆也歆音許金反。

第三卷

探察

敕含反尒雅探取也說文遠取也。

驪龍

力支反純黑也尸子云王[泂-(一/口)+((朕-月)*〡)]之中驪龍蟠焉頷下有珠也。

吼[嚄-又]

又作嚻同荒幔反聲類讙呼也今作[口*(蔑-戍+犮)]。

第四卷

桴材

又作艀同抶㽞反編竹木也大曰筏小者曰桴。

寶顆

口火反數也亦單作果。

[初/黑]黑

力奚反字書[初/黑]黑也經文作攦力計反誤也。

旬擩

而注反或言羅旬喻梵言訛也。

滑篦

必奚反經文作[肆-聿(色-巴+(田/(┴*├)))]非也。

第五卷

中眵

昌支反說文眼[瞢*戈]兜眵也[瞢*戈]音亡結反。

醇酒

時均反說文不澆酒也。

捼手

乃和而為二反說文兩手相切也捼挱也。

顉頭

五感反廣雅搖頭也經文作儼魚儉反敬也儼非此義。

堡聚

補道反聲類高土也廣雅堡隄也。

第六卷

茹食

攘舉反廣雅茹食也尒雅啜茹也郭璞云拾食之也。

不訾

又作訾同子移反訾量也思也稱意也。

戲吮

似兖反說文吮嗽也嗽音所角反。

付法藏傳

第一卷

即晞

虛衣反說文曰乾曰唏乾也。

第四卷

窘急

奇殞反說文窘迫也詩傳曰窘困也。

第五卷

摩啅

羅敕角反。

眼瞼

居儼反謂眼外皮也。

錙銖

側飢反風俗通曰銖六則錘二錘則錙二錙則兩也。

第六卷

純粹

又作晬同私類反說文[米*(九/十)]不雜也精也亦齊同曰[米*(九/十)]。

羸惙

知劣反聲類短氣㒵也惙惙亦憂也。

佛所行讚

第一卷

眙属

治媵反通俗文直視曰眙經文作瞪直耕反二形通用媵音以證反。

細縵

字體作鞔莫槃反鞔覆也經文作[日*(曼-又+(万-一))][僈-又+(万-一)]二形並非也。

苕遰

徒彫反下徒帝反苕遰遠望懸絕也。

扈從

胡古反扈廣大也亦使也養馬也。

顉頭

吾感反說文仾頭也經文作鴿非也。

脚聯

今作連同力然反相聯續也聲類聯綿不絕也。

[侹-壬+手]直

他頂反[侹-壬+手]直說文長㒵也[侹-壬+手][侹-壬+手]正直也。

車軾

書翼反軾高三尺三寸說文軾車前也儀礼君軾之鄭玄曰古者亦乘軾謂小俛以礼主人也。

形褻

思列反鄙陋也[序-予+(執/衣)]黷也。

勗勵

虛玉反勖謂勉勵也相勸勵也。

第二卷

睒睗

式舟反下式亦反睒睗暫窺疾視不定也經文作郝非也。

襤褸

古文懢又作襤同力甘反謂衣敗也凡人衣破醜弊皆謂之襤褸。

不躅

又作䠱同馳錄反漢書音義曰䡄躅迹也三輔謂牛蹄[皮-(〡/又)+(王/匆)]為躅。

綢繆

直流反詩云綢繆束薪傳曰綢繆猶緾綿也。

第三卷

樊籠

扶袁反案樊即籠也㽵子擇雉不祈畜於樊中是也樊藩也。

轟轟

呼萌反說文羣車聲也。

呼呷

呼甲反說文呷吸子虛賦云呷吸翠粲音義曰衣起張也經文或作虓呷虓音呼交反。

裂眥

在計反說文目崖也史記作睚眦五賣反財賣反瞋目皃也漢書作厓眥並此義也淮南子云瞋目裂眥是也。

為軔

又作杒同如振反說文礙車也支輪木也。

風霽

子詣反說文雨止也南陽人呼雨止為霽也。

第四卷

羽葆

或作[羽*色]同補道反謂合聚五色羽為葆。

火鎔

榆鍾反說文治噐法也䥫形也。

第五卷

冠衮

姑本反尒雅衮[薾*犬]也郭璞曰衮衣有[卄/(爾*犬)]文也玄衣而畫以龍者也經文作[比/良]非也[卄/(爾*犬)]音甫勿反。

崦嵫

又作崦同猗廉反下子辝反山海經云鳥鼠同穴山西南三百六十里有山名崦嵫曰所入也楚辝望崦嵫而勿迫王逸曰山名下有豪水水中虞淵曰所入也。

迄于

虛乞反尒雅迄至也。

治禪病秘要經

第一卷

樹揩

口揩反。

綩綣

於遠反下祛阮反綩綣猶繾綣也繾綣謂不相離也。

蚰䖝

又作蝣同餘周反方言蚰蜒或名入耳也。

第二卷

殘膜

茫各反說文肉閒膜也經文作瘼誤也。

透擲

他豆式六二反方言透驚也宋衛南楚凡相驚曰透廣雅透嬈也。

瘭疽

卑遙反廣雅㿈成也埤蒼瘭疽也說文瘭疽久㿈也。

第三卷

樹荄

古来反說文草根也方言東齊謂薤根為荄。

噆食

子臘反說文噆銜也埤蒼齧脣也義与唼音同唼血也通俗文作咂入口也㽵子作噆蚊䖟噆膚是也。

[泓-ㄙ+口]然

一宏反說文下深大也廣雅[泓-ㄙ+口][泓-ㄙ+口]深也。

㰆囊

又作排[韋*(各-口+田)]二形同蒲戒反謂鍛家用炊火者也。

[色-巴+几]骨

又作頏同下堂反蒼頡篇亢咽也說文人頸也。

兜婆

或言偷婆或云塔婆正言窣覩波此言廟也。

禪秘要法

第二卷

肺腴

又作胇同敷穢反說文肺火藏也下庾俱反說文腹下肥也腴腹也經文作愈[月*愈]二形非體也。

蛕虫

又作蛔同胡魁反蒼頡訓詁云蛕腹中虫也經文作蚘非也。

禪法要解

上卷

肪[月*冊]

府房反下桒安反說文肪肥也廣雅脂肪也。

歧路

又作岐[牧/山]二形同巨[冗-几+(具-八)]反謂道支分也尒雅道二達謂之歧旁郭璞曰岐道旁出者也。

治禪病秘要法

[互*鳥]鵂

許牛反一名怪鳥一名鵂鶹南陽名鉤鵒。

譪吉

烏盖反梵言譪吉支此云起尸鬼也。

土梟

毛詩草木䟽云流離鳥也自開西謂梟為流離其子適大還食其母郭璞注尒雅以為土梟經文作鵁非也。

[皮-(〡/又)+(王/匆)]痺

畢利反說文足氣不至也經文作肶字与䐊同音鼻尸反肶非此用。

百喻集

第四卷

唵米

烏感反字林唵啗也謂向口唵也啗音徒敢反。

耽[(參-(彰-章)+小)*毛]

蒼頡篇作[肆-聿+(參-(彰-章)+小)]同蘇南反毛垂㒵也通俗文毛長曰毿毿也。

菩[薩-產+(辛/工)]本緣集

第一卷

薨殞

呼弘反廣雅薨亡也尒雅薨死也諸侯死曰薨。

[抭-儿+几]禦

魚呂反禦當也詩傳曰武臣折衝曰禦侮也。

軓地

古文軌軌二形同居美反廣雅䡄跡也說文車轍也國語䡄法也。

水瀆

徒闘反考工記竇崇三尺鄭玄曰宮中水道也。

財賄

古文賄同呼罪反通俗文財帛曰賄。

第二卷

扼捥

又作搹同於責反說文搹把也盈手曰扼廣雅扼持也。

瞤動

而綸反說文目搖也經文作[月*(而/而)]非體也。

蟔虫

茫比反方言北謂蝙蝠為蟙蟔自関而東名服翼関西名蝙蝠。

第三卷

角張

古嶽反違戾不順也經文從目作[目*角]非也。

怫鬱

父勿反字林怫鬱心不安也亦意不舒泄不平也。

坑窖

古効反說文地藏也䆤地為窖藏五糓也。

四阿含暮抄

上卷

婆喋

丈甲反梵言安陁羅婆波此云五條。

[鳥*秦]昧

上青[土*冓]反葛也。

[口*荼]末

都盡也天竺品題皆在後也。

波笘

赤占都頰二反梵言後波笘息也。

下卷

拶煞

子曷反周成難字云拶䆘拶也䆘音烏狹反。

嘬羅

楚快反梵言阿婆嘬羅遮此云光音天。

揥跋

他細反。

法句經

上卷

挻埴

尸延反下時力反案挻柔也和也擊也埴土也。

滎水

烏熒反小水也亦流也經文作穽非也。

螉螺

烏公反方言蜂其小者謂之蠮螉郭璞曰小細腰蜂也下力戈反蝸螺也蠮烏結反。

噲[門@(豆*斤)]

蒼頡篇此亦快字苦壞反廣雅快憭也音了。

水湍

土桓反說文疾瀬也水流沙上曰瀬瀬淺水也。

愚惷

丑絳敕容二反說文惷愚也。

灾迅

雖閏反尒雅迅疾也。

逞情

丑井反方言自山之東江淮陳楚之閒謂怏曰逞說文逞通也。

下卷

訥訒

奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥訒難也訒音而振反。

怨殲

古文[歹*伐]同予廉反詩傳曰殲盡也絕也。

潺潺

仕山反潺湲水流㒵也。

扈舩

胡古反扈止也。

謾訑

麻諫反下或作[言*陏]同他和反說文謾欺也訑不信也。

非簇

青木反蔟猶聚也周禮蔟氏蔟巢也言梵志非如此也。

門閾

古文閾同吁域反尒雅柣謂之閾郭璞曰即門限也柣音田結反。

舊雜譬喻經

上卷

輱軻

[冗-几+(具-八)]作埳同口感口佐反埳軻不遇也。

一鄹

古文聚[取*邑]二形今作聚同扌句反廣雅聚居也謂人所聚居也經文作[(耳*卯)/(烈-列)]誤也。

跡深

尸任反深淺之深經文作淙仕宗反說文淙水聲也廣雅淙漬也淙非經義。

棓木

又作棒同雹講反大杖也說文棓梲也徒活反。

徇行

又作徇同辝俊反徇猶巡也尒雅徇遍也謂周遍也亦宣令也。

揵抵

正言揵值謂所打木也經文作枑都礼反非也。

城隖

烏古反字林小城也通俗文營居曰隖字從[阜-十]。

襲持

古文㦻同辝立反襲受也廣雅襲及也亦仍也子孫襲椽是也左傳凡師輕曰襲注曰掩其不俻也又夜戰曰襲。

下卷

[酉*冗]煞

除禁反山海經女几之山多鴆。

譟讙

桒到反下虛袁反廣雅譟[護-又]鳴也說文擾耳也[護-又]嚻呼也。

㤥步

胡代反說文㤥苦也猒㤥也。

倒地

都老反倒仆也經文作[病-丙+鳥]非也又作㨶㨶築也。

言[薩-產+(辛/工)]

桒曷反正言娑度此譯云善哉經文作[口*荼]非也。

啜嘗

時恱反說文啜嘗也廣雅啜食也經文作䬽始銳反祭名也䬽非此義。

掇置

都活反祭名也說文拾取也。

詎知

其據反謂未知辝也經文作據非體也。

雜譬喻經

饌餟

仕眷反下張芮反說文饌具食也亦陳也飲食也方言餟餽也亦祭也餽音渠愧反。

孛經抄

蚑蜂

巨儀反聲類云多足虫也関西謂[求/虫]溲為蚑蛷音求俱反下所誅反。

廝米

新移反廝下也廝伇也謂賤伇也今取其義。

睚眦

五賣反下助賣反廣雅睚裂也說文以為眦目匡也淮南云瞋目裂眥即其義也。

媟嬻

相列徒木反相狎習謂之媟嬻經文作泄瀆非體也。

妖孽

字體作蠥同五竭反說文衣[目*(艮-一)]歌謠草木之怪謂之妖禽獸䖝蝗之[怡-台+互]謂之蠥蠥灾也。

魯[扥-(打-丁)+金]

力古反論語㕘也魯孔安國曰魯[扥-(打-丁)+金]也謂人昬[扥-(打-丁)+金]也。

吃[口*刃]

[冗-几+(具-八)]作肕同音刃吃肕猶堅鞕也謂人无識也。

辜較

又作[擭-隻+(一/隹)]漢書音義曰辜固也較專也謂䂓固販鬻專略其利也辜罪也[擭-隻+(一/隹)]謂獨木倚也。

譙譊

又作奴同上財妙才焦二反蒼頡篇譙訶也亦嬈也下女交反譙譊[護-又]呼也蒼頡篇訟聲也。

歌謠

与招反尒雅徒歌為謠說文獨歌也。

思惟略要經

耵聹

都冷反下乃冷反埤蒼耵聹耳垢也。

[怡-台+晝]然

呼麦反廣雅[(中/?)*欠][怡-台+盡]乖剌也猶乖戾也。

佛醫經

狾狗

字書作狾[狂-王+自]二形纂文作猘同昌制居世二反狂犬也。

分別業報略集

悛法

且泉反悛改也方言自山東而謂改曰悛廣雅悛更也。

犯忤

又作迕梧二形同吾故反聲類迕逆不遇也。

蛆蟻

子餘反蝍蛆吴公也一名蛆渠。

愚戅

都絳反說文愚癡也戅愚也。

聾聵

古文聵䫭二形今[((豕-ㄑ)-一+((巨-匚)@一))*貴]又作[(利-禾+?)/耳]同牛快反生聾曰聵一云聾无識曰聵。

宮㓝

居雄反淫㓝次死也男女不以義交者其㓝宮男子割勢婦人幽閇於宮下胡經反罸罪也易曰㓝法也井為㓝法也春秋元命包曰㓝字從刀從井井以飲人人入井爭水䧟於泉以刀守之割其情欲人畏慎以全命也故字從刀從井。

閹身

於撿反說文閹竪宮中閹昬閇門者也謂精氣閇藏也主閇門戶故曰閹也。

龍樹為禪陁迦王說法要偈

謳歌

又作嘔慪二形同烏侯反說文齊歌曰謳廣雅謳喜也。

飲[飢-几+甘]

古文佄同胡甘反漢書應劭曰不醉不醒曰酣又樂酒曰酣。

摣掣

古文作抯同側伽反方言摣取也聲類五指摣捉也。

飴蜜

又作飴䬮二形同翼之反說文米[(薩-產+辛)/米]也方言飴謂之餳餳音似盈反。

訓馴

似均反廣雅馴擾也訓善也亦從也說文謂養野鳥獸使服謂之馴。

瘤癭

力周反說文瘤腫也腫結不潰散者為瘤聲類瘤瘜肉也。

无明羅剎經

上卷

喊㖑

呼㩜反下呼戒反方言减聲也㖑呵也謂恚聲也又作闞呼噉反。

皴剝

且旬反埤蒼皮皴散也又樹皮甲錯麤厚亦曰皴皵皵音思亦反。

皰凸

輔孝反說文皰面生氣也經文作疱俗字也下徒結反。

哂哂

尸忍反哂哂笑也經文從口作甄非也。

下卷

㽄破

又作廝同先奚反埤蒼㽄聲散也。

鼷鼠

胡鷄反方言有毒者也或謂之甘口鼠也。

肬贅

籀文作[里*尤]今亦作疣同有流反下之芮反小曰肬大曰贅[禾*睪]名云肬丘也出皮上聚高如地之有丘也贅属也撗生一肉属著體也。

揎調

古文作[掐-臼+(罩-卓+寸)]同斯緣反謂揎衣出臂也。

四十二章經

輸敬

始揄反輸賮也說文委輸也廣雅輸寫也㝡也。

桼[箠-┴+山]

又作漆同音七下又作體同音瑞江南名[(骨-┌+人)*(垂-┴+山)]北人名䯘音換。

賓頭盧為優陁延王說法經

蹭伽

古文[打-丁+曾]同徂陵反依字所[穴/侵][打-丁+曾]謂猪臥[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

賓頭盧為王說法經

榮樂

為明反榮猶光華也光寵也經文作嬫非也。

阿育王太子法益壞目因緣經

綏化

[禾*公]佳反尒雅綏安也。

梟汝

古堯反冬至曰捕梟[石*((歹*歹)/木)]之梟頭在木上也。

撓吾

乃飽乃挍二反說文撓擾也又撓亂也。

元元

言元元者非一民也古者謂民曰善言善人因善為元故曰[利/尒]元也。

赦宥

赦置也下于救反宥寬也周禮三宥一宥不識二宥過失三有遺忘也。

蹎蹶

又作[仁-二+顛][起-巳+真]二形同丁賢反下居月反蹎蹶猶䫂仆也。

嫽人

力彫反嫽[改-己+亭]也嫽觸也亦嫽弄也。

喑呃

說文作諳於禁反大聲也下冝作啞於格反亦大呼也史記喑啞叱吒千人皆廢是也經文作呃於[葺-耳+十]反呃憂也氣逆也。

馬鳴菩[薩-產+(辛/工)]傳

綰達

烏版反淮南云綰抱而皷許叔重曰綰貫也。

婆藪槃豆傳

紱婆

字又作[糸*市]同甫勿反譯云子依字紱綬也。

紕謬

匹毗反禮記一物紕[謬-(彰-章)+小]鄭玄曰紕猶錯也下靡幼反謬猶錯亂也謬誤也方言謬許也說文狂者之言也。

大籃

力甘反筐属也纂文大筐也。

馝柯

蒲薎反馝柯摩羅阿秩多譯云正勤。

一切經音義卷第二十

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第二十一(大乘經)　　　轉

翻經沙門玄應撰

大菩[薩-產+(辛/工)]藏經
大方等十輪經
說無垢稱經
解深密經
分別緣起經
能断金剛般若經
菩[薩-產+(辛/工)]戒本
稱讚淨土經
佛地經
勝軍王經
記法住經
六門陁羅尼經
般若心經

大菩[薩-產+(辛/工)]藏經

第一卷

薄伽梵

[(冰-水+〡)*夫]劒反言以義捴眾德至尚之名也餘則不尒故諸經首皆置此名舊言婆伽婆訛也。

室羅伐

尸逸反舊經中言舍衛國或作舍婆提城又云憍[薩-產+(辛/工)]羅皆一也此云聞者城十二遊經云无物不有國法鏡經言聞物國善見律云多有國言多有聡明智人及諸國珎奇皆歸此國故言多有國其義一也又舍衛者是人名昔有人居住此地徃古有王見此地好故乞立為國以此人名号舍衛國又云仙人住[皮-(〡/又)+(王/匆)]皆古名也在中印度境。

天魔

莫何反書无此字譯人義作梵言魔羅此翻名障能為修道作障㝵故亦言煞者常行放逸断慧命故或云惡者多愛欲故。

阿素洛

舊言阿脩羅亦云阿湏倫皆梵言訛轉也此云不飲酒又言障蔽亦云非天至如鬼神雜受福者印度亦通名天言非天者以共三十三天闘競故別摽名耳又㝡勝者名天劣者非天也。

藥叉

舊言夜叉亦云閱叉皆一也此云能敢謂食噉人也或云傷者謂傷害人也。

摩揭陁

渠謁反舊云摩伽陁或言摩謁陁又作摩竭提皆由梵音輕重聲之轉也摩伽此云甘露陁此云[皮-(〡/又)+(王/匆)]名甘露[皮-(〡/又)+(王/匆)]國上古諸天共阿脩羅鑽海水出甘露安置此國故以名焉又摩揭陁是人名有人徃昔於此修諸功德得生天上遂本為名亦言善勝國又名星[皮-(〡/又)+(王/匆)]國也。

鷲峯

梵言姞栗陁羅矩吒山此云鷲峯或言鷲臺言此山既拪鷲鳥又類高臺也舊云耆闍崛山者訛略也姞音渠乙反矩音俱禹反。

僧伽胝

陟尸反舊言僧伽梨此云合謂割之合成也又云重謂重作也王宮聚落著之伏外道衣也。

憺怕

徒濫反下普白反說文憺安也憺然安樂也怕靜也謂恬然寂靜也憺怕无為自持也。

無撓

乃飽反說文撓擾也廣雅撓亂也字從木。

安繕

視戰反謂青紫色也。

帝青

是帝[米*睪]寶青色也以其㝡勝故稱帝[米*睪]青也。

天弓

亦言帝弓即天虹也音胡公反俗音絳雙出鮮盛者名虹暗昧者名蜺蜺音五奚反。

末尼珠

摩鉢反舊言摩尼謂珠之捴名也。

喬荅摩

借音渠憍反舊言瞿曇聲之轉也此有三義一名日種二名牛糞種三名埿土種也。

狻猊

蘇桓反下五奚反尒疋狻猊如虥猫食[皮-(〡/又)+(王/巾)]豹郭璞等注皆云則師子也出西域穆天子傳云狻猊走五百里是也梵言僧訶僧借音私蠅反虥音仕板反。

傭圓

敕龍反尒疋傭均也謂齊等也或作傭俗字也敕音敕。

網鞔

莫[臊-品+巳]反蒼頡篇鞔覆也今亦謂覆盖物為鞔或作[縵-又+(万-一)]澷二形借字耳。

雙跖

又作蹠同之石反說文跖足下也。

瞿拉坡

郎荅反下普何反謂兩踝骨也。

那庾多

翼主反舊言那由他案百俱胝名阿由多百阿由多名那庾多此數當千億也。

諸蘊

於粉反梵言塞建陁此翻名薀由積聚義說名為薀字從草溫聲。

末摩

莫鉢反此云死節言人身中有此節也謂若打若搏人即死也。

癡瞽

公戶反無目謂之瞽[米*睪]名云瞽目眠眠然目平合如皷皮也。

熖摩

移贍反或作琰摩聲之轉也舊言閻羅或云閻摩羅此云縛或言雙世謂苦樂並受故云雙也即鬼官之捴司也又作夜磨盧迦亦作閻摩羅社閻磨此云雙羅社此云王兄及妹皆作地獄王兄治男事妹治女事故曰雙王也。

六[皮-(〡/又)+(王/匆)]

案梵本云阿也怛那此翻名[皮-(〡/又)+(王/匆)][皮-(〡/又)+(王/匆)]謂[皮-(〡/又)+(王/匆)]所出生之[皮-(〡/又)+(王/匆)]也舊翻名入失之耳梵本鉢羅吠舍此云入。

惽耄

呼昆反下莫報反說文惽不了也廣雅惽癡也耄忘亂也。

摩納婆

亦言摩納縛迦此云儒童舊言摩那婆或作那羅摩那又作摩納翻為年少淨行五分律名那羅摩納譯為人皆一也。

異生

愚異生也言愚癡闇冥不生無漏故也舊言小兒別生以癡如小兒也或作小兒凢夫又作嬰愚凢夫義皆一也有作毛道凢夫或作毛頭凢夫者失之久矣。

旃荼羅

馳家反謂屠煞者種類之捴名也舊云旃陁羅訛也。

被弶

渠向反字書云施罥於道曰弶今畋獵家施弶以取禽獸者其形似弓也。

第二卷

健達縛

渠建反此云食香以香自資故亦言香行或云[鼻*(自/犮)]香又言香神近是也或居香山或身有異香言樂神者義譯也舊言乹闥婆亦作乹沓和皆國音之不同也。

揭路荼

渠謁反此云金翅鳥舊言迦樓羅或作加樓羅訛也。

緊捺洛

奴葛反歌神也頭作馬頭亦言是人非人舊云緊那羅或作真陁羅皆一也。

牟呼洛

或作莫呼此云大腹行即蟒神也一云大有行龍舊言摩喉羅伽又云摩休勒訛也。

嗢鉢

烏沒反舊言優鉢羅此云黛花也。

鉢特

徒得反舊言波頭摩又作波頭暮此云赤蓮花也。

拘賀

莫候反舊言拘物頭或作拘物陁此云地喜花。

奔荼

宅加反舊言芬陁利亦作分陁利此云白蓮花也。

覩史多

都古反舊云兜率陁或作兜駛多此云知足天亦云妙足天也。

四洲

之由反尒疋水中可居曰洲言水中平地可居者也。

殑伽沙

渠陵反舊云恒河此河從無熱惱池東面象口而出也。

布怛那

都達反舊云富單那或作富多那此義言臭是餓鬼中勝者也。

沒持伽羅子

徒得反此云綠豆子乃從母為名出家侍佛左邊舊云目揵連者也。

舍利子

梵言奢利富多羅或言舍利弗多羅此梵音轉耳舍利母名眼之青精名舍利又母眼似鸜鵒眼因以名焉經中或言秋露子者一義也。

所嬈

奴了反嬈惱也說文嬈擾也三蒼云嬈弄也。

蹶失

居月居衛二反謂驚駭急疾之㒵也。

靜慮

舊言定說文靜審也安也息也慮念也思也。

遺乏

渠愧反遺乏也亦竭也乏少也。

三摩地

舊言三摩提此云等持。

柁那

徒我反此云施波羅蜜多此云到彼岸舊云檀波羅蜜。

鄔柁南

烏古反下徒我反此云自說舊言欝陁那。

第三卷

鄔波索迦

或言優波娑迦近是也舊言優婆塞者訛也此云近善男亦云近宿男謂近三寶而住宿也或言清信士善宿男者義譯也。

鄔波斯迦

或云優波賜迦此云近善女言優婆夷者訛也。

羯羅頻伽

居謁反或作迦陵頻伽此云好聲鳥也。

庭燎

徒經反下古文橑同力燒反周礼供墳燭庭燎鄭玄曰墳大也樹於門外曰大燭門內曰庭燎天子百公五十侯伯子三十也。

贍部捺陁金

奴葛反或作刻浮那他金舊云閻浮檀金名一也但贍部樹半臨陸地半臨海中此海水底有金也而水極深然金色澈出水上若轉輪王出世諸夜叉等神取此金將来愽易故人閒有之若著闇中闇色則滅也那他此言江亦云海也。

蘇揭多

渠謁反舊言修伽陁或作修伽度亦作修伽多此云善逝即如来德之一号也有三義一讚歎二不迴三圓滿也。

目脂鄰陁山

舊言目真鄰陁或作牟真鄰陁此云脫。

鮮支

私延反繤文云白鮮支絹也亦名素縞。

贍博花

舊言旃簸迦或作詹波花亦作瞻匐又作占婆花皆方夏之差耳此云金色花大論云黃花樹也樹形高大花亦甚香其氣逐風弥遠也。

蘇末那花

摩鉢反舊言蘇磨那花色黃白亦甚香不作大樹纔高三四尺四垂似盖也。

婆使迦花

舊言婆師迦或言婆師波利花此云夏生護花。

颯然

蘇合反疾㒵也廣雅颯颯風也風吹木葉落聲也。

第四卷

慓[愔*戈]

比遙反下古文作[惚-勿+土]同昌志反通俗文徽号曰慓私記曰[愔*戈]廣雅慓[愔*戈]憣也亦頭識也。

灰燼

似刃反說文謂火之餘木也方言自關而西秦晉之閒炊薪不盡曰燼。

第五卷

隍池

胡光反蒼頡篇隍城下坑也說文城池有水曰池无水曰隍。

第六卷

謇吃

古文作謇謇二形今作寋又作㔓同居展反方言謇亦吃也楚人語也下古文[(├/乙)*欠]同居乞反氣重言也通俗文言不通利謂之謇吃。

詷疾

徒貢反繤文云謥詷㥯也通俗文言過謂之謥詷謥音麤貢反。

塵黷

徒屋反蒼頡篇云黷垢也聲類黷黑也廣雅黷蒙也。

魯[扥-(打-丁)+金]

盧古反論語曰參也魯孔安國曰魯亦[扥-(打-丁)+金]也。

黃鸝

又作鵹同力斯反言倉庚自關而西謂之鸝黃或謂之黃鳥或謂之楚雀廣志作黃離留廣異名也。

第七卷

諠譁

古文愋讙二形今作諠同虛元反下音花諠譁聲也謂言語亂聲譊譊也譊音女交反。

䛕謟

以朱反周書面從曰䛕不擇是非而言謂之䛕希其意道其言謂之謟也。

矯飾

飢小反矯謂之假詐不實也。

矜伐

居陵反矜謂自尊大也自賢曰矜也。

圂豬

胡困反說文圂廁也蒼頡篇圂豕所居也。

枑仰

旨時反字林枑敬也。

關鍵

古文闥揵二形同奇謇反方言關東謂之鍵關西謂之鑰鑰牡也。

昵近

又作暱同女桑反尒疋昵親近也昵亟也親昵者亦數也亟音祛記反。

桎梏

之逸反下工䔍反在手曰桎在足曰梏亦即扭[打-丁+戒]也春秋䟽曰桎梏俱名為[打-丁+戒]。

刖足

古文跀[跳-兆+九]二形同魚厥五刮二反刖断足也廣雅刖危也謂断足則危也。

阿遮利耶

此云䡄範師舊言阿闍梨或作阿祇利譯云正行謂於善法中教授令知也。

紆欝

伊于反說文紆屈也紆縈也曲也欝哀思也心不安也。

貶退

碑儉反詩云我位孔貶傳曰貶墜也貶損也减也。

車路

舉魚反[米*睪]名云古者車如居言行所以居人也下又作輅同盧故反言所以步之於路也。

邀請

於遙反邀呼召也亦求也。

[薩-產+(辛/工)]伐若

而者反此云一切智舊言[薩-產+(辛/工)]婆若。

[飢-几+(一/ㄠ)]餬

徒奚反下戶孤反通俗文酪蘇謂之[飢-几+(一/ㄠ)]餬蘇酪精醇者也。

皓齒

胡老反小尒疋云皓白也。

第八卷

鄔波拕耶

徒我反舊言和上或言和闍皆訛也此云親教亦云近誦以弟子年小不離於師常逐常近受經而誦也又言知有罪知无罪也。

惡癘

又作癩同力太反說文癘惡疾也。

埏埴

式延反下時力反挻柔也和也擊也埴土也粘土曰埴。

[敲-高+亭]觸

古文敞[敲-高+亭]揨三形同宅庚反[敲-高+亭]柱也。

馲駝

力各反又作槖音託知水泉所出負千斤者也。

呵喝

呼遏反喝謂怒之聲也。

同剉

千臥反說文云剉斫也。

壓苲

於甲反下側格反苲亦壓也今謂以槽苲出汁也。

寱言

牛世反通俗文云夢語謂之寱聲類云眠內不覺妄言也。

愚戇

都絳反說文戇亦愚[扥-(打-丁)+金]也无知專愚曰戇也。

第九卷

逆旅

力舉反左傳保於逆旅杜預曰逆旅客舍也。

中[殀-大+犬]

又作夭同於矯反說文夭屈也折也字從大象形不申也不盡天年謂之夭也。

杜多

舊言頭陁此云脩治亦云洮汰又言斗藪一義也。

栽[撩-(日/小)+羊]

古文㩵[撩-(日/小)+羊]不三形今作蘗同五割反尒疋[撩-(日/小)+羊]餘也載也言木餘載生[撩-(日/小)+羊]也今之字作[打-丁+卉]。

第十卷

山貁

餘究反說文禺属善遊蒼頡篇云似猫搏鼠出河西似弥猴而大蒼黑色江東養之捕鼠為物[擴-黃+(建-干+├)]健也。

蜫䖝

古文䖵同古魂反礼記蜫蟲未墊鄭玄曰蜫明也明蟲者陽而生陰而藏者夏小正曰蜫小蟲也蜫魂也魂魂然小蟲動也。

不肖

先妙反廣雅肖似類也說文骨肉相似曰肖今言不肖者謂骨肉不相似類不似其先也謂儜惡者也字從少從肉儜女耕反。

綺繪

又作繢同胡憒反說文有文曰綺五采曰繪繪畫也憒音會。

第十一卷

忿懟

除淚反尒疋懟怨也謂忿怒之怨怨恨也。

口噤

古文唫同渠飲反閉口不開為噤。

矛矟

又作矛矛二形同莫侯反下山卓反說文矛長二丈矟長一丈八尺或作槊俗字也。

第十二卷

驍勇

古堯反廣雅驍健也勇㥯也說文良馬駿名也。

[(京-口+日)*力]敵

渠亰反左傳勍敵之人杜預曰勍強也廣雅勍武也。

親姻

一仁反尒疋[土*咠]之父為姻說文[土*咠]家女之所因故曰姻也。

郊野

音交尒疋邑外謂之郊周礼以宅田任近郊之地鄭眾曰司馬法云王國百里為郊二百里為州三百里為野。

憤恚

扶忿反憤盛也怒氣充盛也亦滿也盈也恚於季反。

商佉

舊言霜佉或云傷佉亦作餉佉又作儴佉皆梵音輕重聲之訛轉也此云貝或言珂異名耳。

个遑

又作惶同胡光反廣雅惶睱也言無閑睱也。

究槃荼

或作恭畔荼又作弓槃荼皆一也此云甕形頗似冬[瓜-、]也。

烏曇跋羅花

舊言優曇波羅花或作何雲婆羅花此葉似梨果大如捲其味甜无花而結子亦有花而難值故經中以喻希有者也。

何羅怙羅

胡古反或言曷羅怙羅此云障月舊言羅睺羅亦作羅吼羅或言羅雲皆訛也言羅怙羅阿脩羅以手障月時生因以名也又言覆障六年在胎為胎所覆也又七年在母腹中一由徃業二由現在徃業者昔曾作國王制断獨覺不聽入境獨覺在山七日不得乞食因墮地獄餘報猶七年在母腹中又由現在者瞿夷是懷羅怙羅後太子出家六年苦行方得成道於六年中瞿夷憂惱四大羸弱不能得生至太子成道瞿夷歡喜四大有力方乃得生与阿難同時而生故首尾七年也如来還國七日即度出家也。

法祠

似茲反尒疋祠祭也謂以大法施故曰法祠也。

烏瑟膩沙

女致反或作嗢瑟尼沙或作欝瑟尼沙此云髻案无上依經云頂骨涌起自然成髻是也。

第十三卷

師傅

方務反傅附也附近也審父子君臣之道以示之曰傅傅相也。

祈請

渠衣反廣雅祈求也尒疋祈告也。

館舍

古翫反客舍也周礼五十里有館館有委積以待朝聘之客字從食今亦作舘。

臧賕

又作贓同作剛反下音求案納受財貨曰臧說文賕以財[打-丁+壬]法相謝也蒼頡篇載請曰賕。

或䶧

又作齩同五狡反䶧齧也關中行此音又下狡反江南行此音。

或吮

食兖似兖二反說文吮嗽也。

調謔

徒吊反下許虐反謂調弄戲謔也謔亦喜樂也。

窣堵波

蘇沒反舊言藪斗波近是也又作偷婆或作兜婆或言塔婆皆訛也此云廟或言墳皆義譯也。

依泊

蒲各反泊止也楚辝忽翱翔之焉泊是也令亦謂附舟於岸曰泊也。

時縛迦

此云能活或言更活舊言時婆亦作耆婆皆一也。

資稸

又作蓄同敕六反資財也貨也蓄積也聚也。

芳羞

古文作饈同私由反雜味為羞方言羞熟也謂熟食也周礼膳夫掌王之膳羞鄭玄曰羞有滋味者也。

仇疋

古文逑同渠牛反尒疋仇疋也相疋耦也。

苦綸

力均反釣繳曰綸綸繩也。

亭館

徒丁反漢家因秦十里一亭亭留也。

纔出

在哉反廣雅纔暫也僅也不久也。

第十五卷

摩訶諾伽那力

謂露身大力神名也。

阿未羅

磨鉢反舊言菴磨羅果亦作阿摩勒果其葉似小棗花亦白小果如胡桃其味酸而且甜可入藥分經中言如觀掌中者也。

三摩呬哆

虛利反此云等引謂引諸功德也。

三摩半那

欲入定時名三摩鉢底正在定中名三摩半那也。

第十七卷

不訥

古文作吶同奴骨反說文訥難歰也謂遲[扥-(打-丁)+金]曰訥也。

梗歰

加杏反挭強也字林山榆一名挭有㓨如棘也。

關[門@龠]

古文作鑰同余酌反說文[門@龠]關下牡也。

第十八卷

補特伽羅

徒得反此云數取趣言數數徃来諸趣也。

詭詐

居毀反謂變詐不實也廣雅詭欺也。

制多

舊言脂帝浮圖或云支提皆訛也此云聚相謂累石高以為相也皆可供養[皮-(〡/又)+(王/匆)]也或初生成道說法[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

饕[(歹*(乞-乙+小))/食]

古文叨䬢二形同他高反下又作飻同他結反說文饕貪也貪財曰饕貪食曰餮。

第十九卷

能擐

胡串反又音公患反國語服兵擐甲賈達曰擐甲衣甲也左傳擐甲執兵杜預曰擐貫也。

瑜伽師地

以朱反此云相應謂一切乘境行果等所有諸法皆名相應師謂觀行人地即十七地也。

諒難

今作亮同力尚反尒疋[諒-口+日]信也。

第二十卷

羯利沙鉢那

亦作迦利沙鉢拏聲之轉也鉢拏此云銅錢十六鉢拏為一迦利沙鉢拏。

[蚩-一]責

昌夷反小尒疋云[蚩-一]戱也廣雅[蚩-一]輕侮也字從古之也。

足趾

音止字林趾足也[米*睪]名云足一進一止因以為名也。

駃都

徒餓反謂堅實也則如来體骨舍利之異名耳。

大乘十輪經

第一卷

佉羅帝耶山

或言佉羅提耶山或云佉羅帝山皆一也此云騾林山。

牟尼仙

莫侯反舊言文尼又作茂泥皆訛也此云寂靜亦翻名仁又言智者此亦仙義久在山林修心之属皆名仙人義通內外不唯外道也。

頻跋羅

蒲沫反或作頻婆羅佛本行經云百恒迦羅名頻婆此數當十兆也。

激輪

古狄反流㥯曰激說文水之邪流㥯者也。

三兆

直矯反數名也十億曰兆十兆曰亰黃帝筭有三品或十億百億千億也。

疫厲

營壁反下又作[病-丙+列]同力制反人病相注曰疫厲[米*睪]名云厲病氣流行中人如摩厲傷物也疫伇也言有鬼行伇伇不住也。

畢舍遮

舊言毗舍闍又作毗舍遮鬼名也餓鬼中勝者也亦言癲狂鬼。

羯吒布怛那

舊言竭吒富旦那此云短臭鬼或言奇臭鬼。

豐稔

而甚反字林禾熟曰稔稔亦[禾/干]也皆取一終之名也。

奧闇訶洛鬼

烏報反此云吸人精氣鬼也。

剡魔

有作琰魔同以舟反舊名閻磨羅亦作閻羅皆一也此云雙世竊謂苦樂並受号之為雙也。

讖蒲

(初蔭反)。

羯洛

(轉舌聲)。

伐折

(脂列反)。

萏摩

(徒戍反)。

帝昵

(借音尼吉反)。

插婆

(初治反)。

鄔波

(烏古反)。

[耳*炎]摩

(式舟反)。

野娜

(奴可反)。

剌惹

(勒葛反下而者反)。

萏䛧

(莫計反)。

[尸*欠][肄-聿+余]

(借音虛履反)。

弭[肄-聿+余]

(弥尒反)。

黳羯

(為奚反)。

齲盧

(監禹反)。

癉綻

(都賀反)。

遏梨

(烏曷反)。

[改-己+亭]祇

(徒孟反)。

滸盧

(呼古反)。

弥李

(轉舌聲)。

第二卷

聡喆

又作哲悊二形同知列反尒疋哲智也方言齊魯之閒謂智為哲哲明了也。

乘馭

今作御同魚據反駕馭也謂指麾使馬也凢言馭者所以驅之也內之於善也。

誙[网-(ㄨ*ㄨ)+又]

武于反說文加言也亦欺也以惡取善曰誙。

瘨癇

都賢反下核閒反廣雅瘨狂也風病也聲類云癇小兒瘨也。

平恕

尸預反蒼頡篇恕如也聲類仁心度物曰恕。

所薦

祖見反尒疋薦進也陳也進上陳列也。

生嫡

丁歷反主嫡也字書嫡正也公羊傳曰立嫡以長者何謂嫡夫人之子尊无与敵也。

珥璫

如志反蒼頡篇珠在耳也耳璫垂珠者也。

索訶

娑各反舊言娑婆或作娑訶此云堪忍亦言雜會世界也。

羯洛迦孫䭾

舊言拘樓孫此云作用㽵嚴也。

羯諾迦牟尼

舊言拘那含牟尼此云金寂也。

[璊-王+弓]茘多

補[篾-戍+(冗-几+伐)]反舊言薜茘多或作[門@手]黎多皆訛也義是其初餓鬼㝡劣者也。

謫罸

都[葺-耳+十]反字林謫過責也通俗文罸罪曰謫廣雅罸折伏也。

猜貳

而棄反貳之言二也尒疋貳疑也言有二心皆疑惑也。

疇咨

直流反下子辝反疇語辝發聲也咨嗟嘆之辝也說文咨謀事也。

舍羅

此云百舌鳥雄鳥也若言舍利雌鳥也。

珎饌

說文作[莫/食]同仕眷反具食也亦飲食也。

乳哺

蒲故反哺含食也嚼食也。

幽縶

又作馵同知立反縶絆也拘執也。

亘窮

古鄧反詩云亘之秬秠注云亘遍也亦竟也。

蘇跋陁羅

舊言湏跋陁羅此云善賢蘇剌多盧割反此云善樂樂音五孝反。

溟海

亡瓶反海之別流也如渤澥等也北溟有魚是也。

第三卷

豔色

又作艶同餘贍反方言秦晉之閒謂美為豔豔亦光也。

䴏麦

又作燕同一見反尒疋蘥雀麦郭璞等云即鷰麦也。

第四卷

視覘

敕廉反覘謂窺視也覘亦伺候也左傳公使覘之是也。

號呴

又作吽[牛*句]吼三形同呼[首-自+句]反廣雅呴鳴也嘑也。

自挑

他堯反聲類挑抉也謂以手抉取物也抉音於穴反。

朅藍婆

去謁反舊經云珂羅此言強。

[肆-聿+爭]鬡

說文作[卄/爭]薴同仕行反下女庚反髮亂也不茂亦曰鬇鬡。

挂其

古文作卦同古賣反廣雅挂懸也。

兩脛

又作踁同賢定反說文脛脚胻也胻音下孟反江南呼脛為胻山東曰胻敝敞音丈孟反。

捫足

莫昆莫本二反聲類云捫摸也字林捫撫持也。

第五卷

[冗-几+祋]歒

口候反尚書寇賊姧宂范甯集解曰寇謂群行攻剽者也說文寇暴也廣雅寇鈔也剽音芳妙反。

愚惷

丑絳反說文惷愚也蒼頡解詁云惷愚无所知也亦[扥-(打-丁)+金]也。

第六卷

嬰緾

於盈反嬰猶緾繞也漢書嬰城固守音義曰以城自繞者也。

營耨

說文又作鎒同乃候反除田噐也釋名鎒以鋤薅[卄/耨]禾也薅音火高反。

第七卷

磣毒

又作墋同初錦反磣惡毒害也。

呵叱

齒逸反方言叱呵怒也陳謂之呵叱亦呵也。

舌[牛*今]

又作䶖同其蔭反牛舌病也或作[病-丙+今]非也。

毗攝浮

舊言毗攝羅亦云隨葉佛此云種種變現也。

懇切

古文[言*(日/匕)]同口很反通俗文至誠口懇懇堅忍也。

盧至

舊言樓至佛此云可愛樂㝡後佛也。

佛說无垢稱經

第一卷

菴羅衛林

舊言菴羅樹園即菴婆羅女以園施佛仍本為名也言衛者此女昔常守衛看護此林也。

澍甘

之喻上句二反時雨也謂潤生百穀者也借以喻之。

方術

脣聿反術法也邑中道曰術術通也言无所不通也。

離呫種

昌葉反舊言離車子或作栗昌亦作離昌又作律車皆訛也此云仙族王種也。

希夷

聽之不聞名曰希視之不見名曰夷言无聲曰希無色曰夷也。

持髻

舊經言螺髻者梵本無螺譯人義立耳。

隧級

辝醉反下音㥯掘地通路曰隧隧俓也聲類隧延道也級階次也案西域井如此方古井也掘地為隧施安隥級入中取水也舊經言丘井者非當梵名故依本譯也。

第二卷

八無睱

遐嫁反言此八難之時無有閑睱可修道業也。

迦遮末尼

舊云迦柘柘音之夜反此云水精也。

竚立

又作佇同除吕反尒疋佇久也謂久立也。

第三卷

得痊

七泉反痊除也。

病愈

古文瘉同㬰乳反方言差愈也說文愈病瘳也。

黿鼉

魚袁反下徒多反三蒼黿大鼈也以鼉似蛟而大山海經云江水足鼉郭璞曰似[(乏-之+虫)*(序-予+千)]蜴大者長一丈有鮮彩可以為鼓也。

第四卷

毗柰耶

舊言毗那耶亦云毗尼耶皆訛略也此云離行行亦道也謂此行能離惡道也亦翻為滅分得也言謂伏化度者義譯也此有三義一引載義如十利等功德為此法所引載也二調直義能令身口二業調伏正直也二上勝地義從戒上定乃至上四沙門果地也。

鱞寡

古頑反[米*睪]名云无妻曰鱞無子曰獨言鱞人愁悒不寐目常鱞鱞然如魚眼不閉故字從魚。

茵蓐

又作鞇同於人反說文車中重席也[米*睪]名云文鞇車中所坐者也用[皮-(〡/又)+(王/巾)]皮為之有文彩因以下輿相連著也三蒼蓐薦也。

傍生

梵言吉利藥住尼亦云帝利耶瞿揄泥伽此云傍行舊翻為畜生或言禽獸者分得仍未捴該也。

驚悸

古文[序-予+季]同其季反字林悸心動也說文氣不定也。

猜疑

古文[日*哉]猜二形今作㥒同麤来反猜亦疑也廣雅懼也。

第五卷

詢求

私遵反詢問也諮親為詢詢問親慼之議也。

師捲

又作拳同渠貟反指握為捲譬喻也言師之匠物不如捲之執握[又/右]而不說也。

第六卷

夷塗

弋之反說文夷平也亦常也。

擔山林

梵言朅達羅舊言佉陁羅南地多饒此木。

協同

又作勰叶二形同胡頰反尒疋協和也合也亦同也。

輕[篾-戍+(冗-几+伐)]

又作懱同莫結反說文懱謂相輕㑥也。

解深密經

第一卷

[壹-豆+磊]羅緜

或作妬羅舊言兜羅緜皆一也。

[飢-几+(一/ㄠ)]餬

徒奚反下戶孤反謂蘇酪之精醇者也通俗文酪蘇謂之[飢-几+(一/ㄠ)]餬是也。

第二卷

大青

梵言磨訶泥羅亦是天帝所用㽵嚴寶也。

末羅羯多

莫鉢反亦言摩羅伽多綠色寶也大論云出金翅鳥口邊能辟諸毒也。

毗濕縛藥

此云有種種功能藥也。

婆羅痆斯

拏黠反舊言波羅柰或作波羅奈斯又作婆羅捺寫皆一也。

第五卷

誕生

達坦反詩云誕弥厥月傳曰誕大也。

分別緣起經

上卷

僂曲

力矩反廣雅僂曲也言脊不申傴僂也。

能断金剛般若經

誓多林

時制反舊言祇陁或云祇洹皆訛也此云戰勝波斯匿王之子也當生之日王破賊軍因以名也。

對面念

念即定也慧也言定慧照境其猶對面也。

抆淚

古文[打-丁+(民/日)]同亡粉反廣雅抆拭也或作捫莫奔莫本二反聲類云捫摸也兩通。

羯利王

居謁反舊言迦利王或作迦藍浮王皆一也此云闘諍王。

鄔波尼煞曇分

烏古反又言優波尼沙陁分此數之極也。

菩[薩-產+(辛/工)]戒本

属耳

之欲反國語恐國人属耳目於我韋昭曰属注也漢書音義曰属近也詩云耳属於垣是也。

劓鼻

古文㓷同魚噐反說文劓决鼻也割也謂割去其鼻也。

刵耳

讓記反廣雅刵截耳也。

紛聒

公活反讙聒也蒼頡篇聒擾亂耳孔也。

管御

公緩反關主曰管駕善曰御。

稱讚淨土經

阿泥律陁

舊言阿那律或云阿㝹樓䭾此云無滅又云如意徃昔曾施辟支佛一食人天受樂于今不滅所求如意故以名也。

阿濕摩揭婆

渠謁反或作阿含磨揭婆此云石藏或是[皮-(〡/又)+(王/巾)]魄。

牟娑洛揭婆

或言目娑囉伽羅婆此云馬腦經論中或云車渠。

鶖鷺

七由反下盧故反鶖大鳥也其羽觧白鷺白鳥即白鷺也。

羯羅頻迦

舊云迦陵毗伽又作歌羅頻伽此云好音聲鳥也。

加祐

古文祐佑二形同胡救反字林祐者助也。

佛地經

眇然

弥繞反廣雅眇莫也眇遠也遠視眇然寂莫不知邊際也。

所都

都胡反字林有宗庿先君之主曰都城郭之成曰都又人之所聚曰都。

示教勝軍王經

倡優

齒楊反說文倡樂也蒼頡篇倡俳優樂也諧也戱笑之伎也謂樂人所為戱笑以自怡恱也。

綺帊

又作[袖-由+巴]同疋亞反廣雅帊[袖-由+業]也通俗文兩複曰帊也。

錦衾

袪金反字林衾大被也。

駿馬

子閏反穆天子傳曰天子駿馬百疋郭璞曰馬之美稱也說文駿馬才良者也。

瞑目

覓田反說文瞑翕也尒疋翕合也。

辟手

椑伇反謂舒手附身也廣雅辟除也。

曰暴

蒲穀反暴曬也說文暴晞乾也字從曰從出從卝從米字意也卝音巨恭反。

雨漬

在賜反通俗文水浸曰漬漬潤濕也。

霜封

府龍反封厚也固也亦緘撿之也。

筋骨

居欣反說文肉之有力者曰筋字從竹。

殉利

辝俊反蒼頡篇云殉求也廣雅殉營也。

如来記法住經

拘尸

舊經中或作拘夷那竭又作究施城那者以梵言那伽囉此云城也譯言上茅城者多有好茅故也。

枯槁

古文[歹*高]說文作槀同苦道反槁木枯也。

阿輸迦

此云无憂或言阿育者訛略也是阿闍世王孫也。

訕謗

所姧反蒼頡篇云訕誹也廣雅訕謗毀也。

六門陁羅尼經

讖䛧

初蔭反下莫閇反。

跋迭

(徒結反)。

[肄-聿+余]鑠

(書斫反)。

達你

(女履反)。

阿剌

(落葛反)。

般若心經

揭帝

(渠謁反)。

莎呵

(蘇和反)。

一切經音義卷第二十一

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第二十二(大乘論)　　　轉

翻經沙門玄應撰

瑜伽師地論

第一卷(大唐新譯)

瑜伽

羊朱反此譯云相應謂一切乘境行果等所有諸法皆名相應境謂一切所緣境此境與心相應故名境相應行謂一切行此行與理相應故名行相應果謂三乘聖果此果位中諸功德法更相符順故名果相應。

師地

師謂三乘行者由聞思等次第習行如是瑜伽隨分滿足展轉調化諸眾生故名瑜伽師謂教人以道者之稱也舊經中言觀行人者是也地謂境界所依所依或所攝義是瑜伽師所行境界故名為地即十七地也。

嗢拕

烏骨反下徒我反舊言欝陁那訛也此云集捴散或言攝散亦云攝施。

摩呬

虛利反此云等引謂勝定地離沉掉等平等能引也或引平等謂引諸功德或平等所引謂定前加行故名能引。

俳戱

父皆反案俳者樂人所為戱笑以自怡恱者也三蒼俳嘯也嘯吹聲也說文俳戱也字從戈虛聲虛音虛猗反。

應舐

字詁古文舐同食尓反謂以舌取食也。

應吮

似兖食兖二反說文吮嗽也吮嗽津液也嗽音所角反。

若醒

思定思冷二反酒歇也通俗文酔除曰醒是也。

儀路

所行為路路亦道也威儀所行也謂色依香味為路又威儀依心為路。

末摩

莫鉢反此云死節身中有此節也謂若打若搏人即死也。

補特伽羅

案梵本補此云數特伽此云趣羅此名取云數取趣謂數數徃来諸趣也舊亦作弗伽羅翻名為入言捨天陰入人陰捨人陰入畜生陰近是也經中或作福伽羅或言富伽羅又作富特伽耶梵音轉也譯者皆翻為人言六趣通名人也斯謬甚矣人者案梵本云末奴沙舊經名摩㝹沙此云人亦言有意以多思義有智惠故名為人也鬼畜无此何得名人斯皆譯者之失也。

捫摸

莫奔莫本二反案捫摸謂手執持物也字林捫撫持也。

咀沫

又作齟同才与反通俗文咀嚼也三蒼咀噍也又含味也。

角力

古文斠同古學反廣疋角量也角試也說文角平斗斛也皆單作角或作捔者此古文粗字音在古反粗略也捔非此用。

黑羺

奴溝反埤蒼羺胡羊也通俗文羊卷毛曰羺是也。

或晴

又作暒殅二形同自盈反聲類云雨止曰晴晴亦星見也。

嬉戱

又作僖同虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉笑也。

麦果

書又作顆同口果反或言子或云粒又言皂皆一也皂音逼方俗語耳。

宗葉

子彤反廣疋宗本也葉世也謂族類繁盛也詩云本支百世是也。

鍵南

巨偃反舊云伽訶那此云堅厚至第四七日肉團方堅實也。

黑黯

於减反字林黯深黑也言形色黯黑也。

讌會

又作宴燕二形同於廌反讌飲也樂也小會也。

粟稗

蒲懈反謂草之似穀者也。

蹎僵

又作傎[起-巳+真]二形同都田反下居良反傎倒也僵偃也謂反倒偃臥也。

殆盡

徒攻反殆近也幾也幾逼近也幾音渠機反。

殞沒

于愍反聲類殞沒也古今語耳。

銳利

羊稅反廣疋銳利也說文銳芒也言利如芒也。

一磔

古文㡯同知格反通俗文張申曰磔廣疋磔張也開也。

枯槁

古文[歹*高]說文作槀同苦道反槁木枯也。

激注

經歷反流急曰激說文承流凝邪急激也。

風飈

又作[包*風]同比遙反暴風也回風從下上者也。

衝薄

補莫反薄迫也相迫近也。

頗胝

竹遅反梵言塞頗胝迦此云氷玉或云白珠舊言頗梨是也大論云此寶出山石窟中過千年氷化為頗黎珠案西域暑熱无氷極饒此物非氷所化但石之類耳。

吒迦

字林丁格反又竹格反山名也此无會[米*睪]所以仍立本名。

朅遠

去謂反此云擔山木此山多饒此木故以名也。

黳羅葉

一奚反樹名也舊經律中作伊羅葉訛也。

重級

羇立反級次也謂階之等次曰級也。

遊幸

胡耿反幸遇也言人君所至皆被德澤故曰幸也。

牝象

脾盡脾死二反說文牝畜母也雌也。

[泳-永+(瓜-、)]流

普懈反分流也說文水之邪流別也廣疋水自汾出名[泳-永+(瓜-、)]。

殑伽

其升反譯云天堂来以彼外書見高[皮-(〡/又)+(王/匆)]出謂從天来也案佛經而此河從无熱惱池東面象口出流入東海舊云恒河亦言恒伽河或作恒加迦河皆訛也。

[攸-ㄆ+盾]其

似均反說文[攸-ㄆ+盾]行也尓疋[攸-ㄆ+盾]自也自猶從也案此亦與巡字同。

設拉

郎荅反樹名也如皂英樹類而角甚長裏中有絮如緜名妬羅緜堪以為衣者也。

秔稻

俗作粳同加衡反不粘稻也江南呼粳為秈音仙方言也。

无[禾*乞]

又作麧同痕入聲一音胡結反堅米也謂米之堅鞕舂擣不破者也今関中謂麦屑堅者為麧頭亦此也江南呼為䵂子音徒[葺-耳+十]反。

顧䀎

眠見反說文䀎邪視也方言自関而西秦晉之間曰䀎。

[這-言+(白-日+(虎-儿+巾))]相

古文递同徒礼反尓疋[這-言+(白-日+(虎-儿+巾))]迭也郭璞曰謂更易也方言遞代也迭音徒結反。

訶呰

古文些㰣二形同子尓反鄭玄注礼記云口毀曰呰說文呰訶也。

司契

胥釐反下口計反廣雅司主也說文契大約也字從大。

婆羅門

此言訛略也應云婆羅欲末拏亦言婆囉賀摩拏此義言承習梵天法者其人種類自云從梵天口生四姓中勝故獨取梵名唯五天笁有諸國即无經中梵志亦此名也正言靜胤言是梵天之苗胤。

呼剌

落葛反亦言牟呼栗多梵音轉也舊名摩睺多。

發憤

扶忿反憤盛也怒氣充盛也說文憤滿也盈也。

破㲉

又作[(土/(冉-土+、))*殳]同口角反吴會閒音哭卵外堅也案凢物皮皆曰[(土/(冉-土+、))*殳]。

剖胎

普厚反剖猶破也蒼頡篇剖分扸也。

豐稔

而審反字林稔穀熟也。

官僚

又作寮同力彫反同官為僚尓疋寮官也。

[邱-丘+玄]肆

丁礼反下相利反[邱-丘+玄]謂市中坐賣舍也肆陳也所以陳貨鬻之物於[邱-丘+(一/ㄠ)]也肆亦列也謂列其貨賄於市也。

迫愶

虛業反謂以威力相恐懼也亦言愶赫或云恐愶皆一也。

近事

梵言鄔波索迦此云近事謂親近三寶而奉事也。

耄熟

古文[亭-丁+老]耄二形今作旄同莫報反礼記八十曰耄鄭玄曰耄惛也亦乱也忘也老熟即惛乱多忘也。

牧牛

莫祿亡福二反三蒼牧養也方言牧飼也。

補盧沙

舊言富樓沙此云士夫或云丈夫談體也。

補盧衫

所作士。

補盧崽拏

所皆反下女加能作士。

捕盧沙邪

所為士。

補盧沙䫂

都我反所從士。

補盧煞沙

所属士。

補盧鎩

所戒反所依士此聲明中七轉呼召聲也。

驚駭

下騃反蒼頡篇駭驚也廣疋駭驚起也。

流轉

梵言僧娑洛此云流轉謂於六趣[攸-ㄆ+盾]環徃来不絕也若言生死者案梵言繕摩此云生来剌諵此云死語之別也故以本名諵音女咸反。

雜糅

女救反今以異色物相㕘曰糅糅亦雜也說文糅雜飯也。

渾濁

胡昆胡[六/衣]二反渾乱也亦水流聲也。

第三卷

分扸

思歷反扸分破也字從斤分木為扸字意也今俗作扸皆從[后-口+十]。

池沼

之遶反說文沼小池也。

孔隟

丘逆反說文隟壁際孔也廣雅隟裂也字從[阜-十]從白上下小也。

有瞚

列子作瞬同尸閏反說文瞚目開閇數搖也。

八岡

繤文作剛古浪反大鼓也。

都曇

徒南反小鼓也。

窣堵魯迦香

蘇骨反下都古反舊經中兜樓婆香是。

龍腦香

案西域羯布羅香樹松身異葉花果亦別初採既濕尚未有香木乾之後[攸-ㄆ+盾]理而析其中有香狀若雲母色如氷雪此謂龍腦香也。

麝香

神夜反又音石形如小麋齊有香也。

素泣䛧

迷細反香名也此無正翻故存本耳。

唾洟

古文[鼻*弟]同敕計反三蒼洟鼻液也。

蔬菜

所於反凢可食之菜通名曰蔬字林蔬菜也。

暴乾

蒲穀反小尓疋暴曬乾也字從曰從出從卝米字意也卝巨[共/小]反拱手也。

休愈

許由反下㬰乳反廣疋烋善慶也愈彊益也。

盪滌

古文潒同徒朗反下徒的反通俗文澡噐謂之盪滌。

搦觸

又作[弱*ㄆ]同女革女卓二反搦執捉也說文搦按也。

儒童

而朱反儒柔善也童幼少也舊言摩納或云摩那婆譯云年少或言年少淨行近是也。

第四卷

一皰

彭孝反瘡皰也說文面生熱氣曰皰也今取此義。

[日*歇]哳

詀呼曷反次陟鎋反下竹咸反地獄苦聲也因聲為名。

郝郝凢

呼各反寒戰聲也亦因聲為名。

匱乏

渠愧反少財曰匱暫无名曰乏詩云孝子不匱匱竭也人多不解作匱字。

欻然

呼勿反蒼頡篇欻猝起也欻忽也猝音麤骨反。

繩拼

補莖反謂彈繩墨曰拼江南名抨音普庚反。

若斲

都角反鏨也說文斲斫也又補治曰斲鏨音慙。

若剜

焉官反謂十削曰剜挑中心也。

纔入

在灾反廣雅纔暫也三蒼纔微也劣也僅也。

䥫丳

初眼反字苑云謂以籤貫肉炙之曰丳。

椎棒

直追反蒼頡篇椎用打物者也字從木也。

或築

古文築同陟六反說文築擣也廣疋築㓨也。

兩髆

補莫反肩髆也或有作膊普莫反膊物令薄也膊非今用。

皱襵

側救反下之涉反又音輙今襵疊物及裙襵皆作此。

䥫鉆

奇廉反鉆謂鑷取物也通俗文鍛具曰鉆鉆持也或作鉗束人頸䥫也非今所用也。

洋銅

以[冰-水+(京-口+日)]反謂炙之消爤洋洋然也三蒼洋洋太水也。

煻煨

徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨。

孃矩吒

俱庾反此云糞屎虫有[此/束]如針亦名針口虫穿骨食髓者也。

黑黧

力奚反通俗文班黑曰黧字林黃黑也。

樝掣

又作柤同側加反下充世反[米*睪]名云樝又也謂五指俱徃又取也掣制也制頓之使頓己也。

[脊-月+日][放/月]

又作吕同力舉反膂亦脊也說文吕脊骨也太岳為禹臣委如心吕因封吕[仁-二+(亡/大)]也。

䥫[此/束]

今作[口*束]又作觜同子累反廣疋[此/束]口也字書[此/束]鳥喙也或有作[口*(隹/乃)]撿諸書史无如此字唯傅毅七激詩云[口*(隹/乃)]埴飲泉作此字音與吮同似兖反。

探啄

他舍反說文遠取曰探探取也下丁角反鳥食也啄齧也。

卷縮

聲類云此亦觠字同奇貟反詩云有卷者阿傳曰卷曲也。

皰潰

古文殨同胡對反蒼頡篇旁决也說文潰漏也。

災炭

則才反[米*睪]名云火所燒餘木曰災災亦[盡-皿+交]也音似刃反。

飲尿

又作屎同乃予反字林尿小便也。

淋漏

力金反三蒼淋漉水下也淋瀝也。

悚慄

思勇反下力質反謂悚懼戰[慄-木+大]也慄亦憂慼也。

蘇陁味

舊經中作湏陁飯此云天甘露食也。

將化

又作奬同子兩反小尓疋云奬率勸勵也又成也助也。

奮戈

方問反廣雅奮振也謂揮振也字從大從佳從田。

揮刃

許歸反說文揮奮也振訊也廣疋揮動也。

綺鈿

徒堅反字略云鈿金花也。

車輅

本作路同力故反白虎通曰名車為路者言所以步之於路也或曰路者正也人君之正車也詩注云人君之車曰輅是也。

輦輿

力展反下羊署羊如二反輦人挽車也今王者所乘也車无輪曰輿亦捴稱車曰輿。

耳璫

都堂反[米*睪]名云穿耳施珠曰璫本出西戎。

而穫

胡郭反[葺-耳+十]曰刈穀曰穫詩云十月穫稻是也今皆通語也。

宏壯

胡萌反尓疋宏壯大也宏亦屋深響寬容含物也。

繪車

胡憒反雜色也論語繪事後素鄭玄曰繪畫也尚書山龍華䖝曰繪孔安國曰繪會也會合五采也舊經中言種種車園也。

鼓譟

公戶反下先到反鼓動也譟諠鳴也雷呼曰譟家語云菜人鼓譟刧定公是也。

談謔

許瘧反尓疋戱謔也謂相調戱也謔亦喜樂也。

第五卷

不繞

乃了反說文嬈擾戱也三蒼嬈弄也。

羇遊

居儀反廣疋[宋-木+(扃-戶+右)]旅羇客也[宋-木+(扃-戶+右)]音槗。

第七卷

颯然

乘合反疾也颯颯風吹木葉落聲也廣疋颯颯風也。

祠祀

似滋反下徐理反尓疋祠祭也天祭也祀地祭也。

體胤

與振反尓疋胤継嗣也說文子孫相承續曰胤。

薄蝕

補莫反下神軄反漢書日月薄蝕韋昭曰氣徃迫之曰薄虧毀曰蝕[米*睪]名云日月虧曰蝕稍稍侵毀如虫食草木葉也。

餉佉

或云霜佉或作儴佉又作勝佉皆梵音輕重此云具亦言珂異名耳。

所祈

巨衣反字林祈求福也尓疋告也叫也祈祭者叫呼而告請事也。

第八卷

流枙

又作軛同於[葺-耳+十]反枙槅也謂壓牛領者也。

捃多

居運反此有二義一云蟻子二云蟻卵既含兩義故冝本名。

饕餮

他勞反下又作飻同他結反案左傳縉雲氏有不才子貪於飲食昌於貨賄歛積不知紀極人民謂之饕餮杜預曰貪財曰饕貪食曰餮。

罰黜

又作絀同耻律反小罪曰罰廣疋黜去也去放也退也。

雜猥

烏罪反猥惡也字林猥眾也眾雜乱也。

第九卷

息造

在老反廣疋造成也謂恩成此事者也。

酷異

古文嚳焅俈三形同口木反說文酷㥯也甚也謂暴虐也。

罝菟

姉邪反菟網曰罝罝遮也遮取菟也。

卜羯娑

居謁反又作補羯娑聲之轉也謂除糞擔死尸等鄙賤種類也。

馳騁

直知反下丑領反廣疋馳奔也騁走也。

第十卷

黑黶

於簟反謂面黑子也說文中黑也。

傴曲

紆府反通俗文曲脊謂之傴僂傴亦曲也。

喘瘶

昌䎡反氣㥯也下蘇豆反說文瘶逆氣也。

僂前

力主反一命而僂再命而傴三命而府身俞曲也。

尫羸

[象-(豕-一)+(焉-正)]皇反尫弱也通俗文短小曰尫尫小也。

第十一卷

歡娛

字詁古文虞今作娛同疑區反說文娛樂也書中虞樂皆作虞。

猶豫

翼周反下以庶反說文隴西謂犬子為猶猶性多豫在人前故不决者皆謂之猶豫又尓疋云猶如麂善登木健上樹也。

猜度

古文睵猜二形今作㥒同麤来反猜疑也下徒各反度測量也。

笑睇

徒計反礼記不能睇視鄭玄曰睇傾視也方言陳楚之間謂䀎曰睇繤文云顧視曰睇。

啞啞

乙白反字林笑聲也易云笑語啞啞是。

噐仗

祛兾反下治亮反漢書制噐[打-丁+戒]之品應劭曰內盛曰噐外盛曰[打-丁+戒]一曰無盛曰噐仗兵噐也五刃捴名兵人所執持曰仗。

憒[丙-一+〦]

公對反下女孝反說文憒乱也韻集[丙-一+〦]猥也猥眾也[丙-一+〦]從市從人字意也或作閙俗字也。

懇到

口佷反通俗文至誠曰懇懇亦堅忍也到至也至極也苦也。

陿小

又作狹同胡夾反說文陿隘也不廣大之名也。

第十二卷

尺鷃

又作鴳同烏諫反鷃雀也亦名鶬鷃一名鴈繤文云開內以鷃為鷃爛堆也案鷃長唯尺即以名焉一作[后-口+十]小澤也。

蚌蛤

蒲講反下古含反出珠白好者也字林燕雀所化也月望則蚌蛤實月晦則蚌蛤虛也。

浴搏

徒官反通俗文手團曰搏言可團圓也案西域國俗澡浴初訖碎以諸果或藥用蘇為搏捋摩拭身令其潤滑及去風等故名浴搏。

嗢鉢羅

烏沒反此云黛花舊言優鉢羅或作漚鉢羅皆訛也。

呵叱

齒逸反方言呵怒也陳諫謂之呵叱亦呵也礼記尊客之前不叱狗是也。

荏苒

而甚反下而琰反謂[攸-ㄆ+熏]忽湏㬰也。

第十三卷

宴坐

石經為古文燕一見反說文宴安也謂安息也。

陶練

徒刀反言功之多也陶謂作瓦噐也練謂消鎔也。

潤洽

又作䨐同故夾反說文洽霑也三蒼洽遍徹也。

怛纜

都達反下力暫反舊言修多羅或作修妬路此云綫也。

第十五卷

倡女

齒揚反倡[婬-壬+(工/山)]放蕩也說文倡樂也。

不愻

蘇寸反字林愻順也謙也恭也。

賢哲

胡堅反士之美稱也又多才也賢士堅明故從貝又賢者國之寶用與貝同故從貝字意也下又作喆同知列反尓疋哲知也方言齊宋之閒謂知為哲哲謂照了也。

目眩

古文迿同胡遍胡蠲二反字林眩乱也惑也三蒼視不明也。

角犎

妃封反又音封今有此牛形小髆上有犎是也。

嘶聲

又作[斯/言]同蘇奚反說文嘶悲聲也方言嘶噎也聲散也。

哮吼

古文虓同呼交呼挍二反說文虎鳴也一曰師子大怒聲也下古文呴吽二形今作拘又作吼同呼狗反聲類吽嘷也。

咆勃

蒲交反下蒲沒反說文咆嘷[口*勾]之勃瞋怒也。

蹎蹷

丁賢反下又作蹶同居月反說文蹎走頓也廣疋傎倒也蹎蹷猶頓仆也。

祿位

盧屋反祿福也案古者人无[禾*并]稼多食野鹿在朝之人闕於田獵官賜以物當於鹿[皮-(〡/又)+(王/匆)]後人因之謂為食鹿變鹿為祿者取其神福之義也。

敦肅

古文惇同都魂反說文惇厚也肅嚴也謂嚴整之㒵也亦敬也。

謇吃

古文[諕-儿+又]謇二形今作寋同居展反下居乞反方言謇吃楚語也謇難也吃重言也。

儳速

倉陷仕鑒二反非次而言也礼記長者不及无儳言是也儳亦暫也字從人或有作嚵才舟反小飲也嚵非此用。

竦肩

古文竦愯從三形今作聳同湏奉所䪺二反廣疋聳上也。

根栽

則来反謂草木植曰栽謂木[打-丁+羍]可栽種者也。

防那

扶放反此謂女工㓨繡裁縫等業也。

第十六卷

黑說大說

謂若佛及弟子所說惡法名為黑說所說善法名為大說又四果人及獨覺菩[薩-產+(辛/工)]等所說名為黑說若佛所說名為大說。

燬之

又作燬燬二形同麾詭反齊謂火為燬方俗異名也。

亭邏

徒下反下力賀反漢家因秦十里一亭亭留也邏謂[戒-廾+人]属也遊兵以禦冠者韻略云邏亦[攸-ㄆ+盾]行非違也。

親眤

又作暱同女乙反尓疋昵近也又亟也親昵者數相近也。

第十七卷

詭現

居毀反詭誑也不實也廣疋詭隨惡也亦欺也。

怨尤

禹留反案尤亦怨也尤過也。

普燭

朱欲反蒼頡篇燭照也然火為照也。

諧耦

胡皆反下吴口反廣疋諧和也耦合也。

身康

苦郎反康謂无疾病也安也樂也亦靜也。

所惠

胡桂反周礼施其惠鄭玄曰賙衣食曰惠孟子曰分人以財謂之惠說文惠仁也愛也。

便臻

側陳反尓疋臻至也。

第十八卷

擅名

市戰反說文擅專也。

諾瞿陁

舊經中作尼拘陁或言尼俱盧陁亦作尼俱律又作尼俱類皆訛也舊譯云无節或言從廣。

摩迦

亦言摩魯迦舊經中作摩樓迦此亦藤類蔓生緾繞樹至死者也。

凶猾

又作[歹*(凵@又)]同許顒反下胡刮反廣疋凶惡也字書猾怨黠也方言凢小兒多詐或謂之猾。

抄虜

力古反漢書生得曰虜斬首曰獲戰而俘獲也虜掠奪取也。

窺窬

丘[失*見]反下又作[門@俞]同弋朱反說文窺小視也。

楚撻

初吕反一名荊漢書陸賈曰秦㽵王名楚故[(耜-耒)*(改-己)]為荊遂行於世撻擊也楚捶人即痛因名楚痛。

庸人

與恭反謂常愚短者也心不節慎口无法言惡人為友也。

克伏

又作剋同口得反字林克能也尓疋克勝也。

第十九卷

制多

舊言支提或言支帝皆一也此云可供養處謂佛初生成道轉法輪及涅[臊-品+巳][皮-(〡/又)+(王/匆)]皆應供養恭敬生諸福也。

為墉

又作䧡[爿*庸]二形同庾鍾反尓疋牆謂之墉城亦謂之墉也。

繩維

又作[糸*南]同女心反謂牆繩也本機上縷也。

腥臊

又作胜同先丁反下乘刀反腥臊臭也通俗文魚臭曰腥猳臭曰臊猳音加。

翱翔

五高反迴飛也飛而不動曰翔[米*睪]名翱遨也言遨遊也。

毆擊

於口反說文敺擊也字從吳。

淪墜

力均反廣疋淪沉沒也。

左道

資可反左下也上在右也不便也礼記執左道以乱眾鄭玄曰左道若巫蠱及俗禁也。

衣僅

又作㝻同渠鎮反字林僅財能也僅亦劣也。

波羅延

謂西域邑落名也阿氏多弥勒字也或作阿嗜多此云无勝謂无人能勝也舊言阿逸多訛也。

所[若/虫]

呵各反字林[若/虫]虫行毒也廣疋[若/虫]蛆毒痛也。

第二十卷

達湏

謂此等人微識佛法不能堅固修行也。

蔑戾車

莫結反下力計反舊言弥戾車此云樂垢穢人此等全不識佛法也。

頑嚚

吴鱞反下魚巾反廣疋頑[扥-(打-丁)+金]也三蒼嚚惡也。

阿遮利耶

此云䡄範師舊經中或言阿祇利或作阿闍梨義譯云正行或云於善法中教授令知名阿闍梨也。

談話

古文舙譮䛋三形同胡快反合會善言也。

躁動

又作趮同祖到反躁謂擾動不安靜也。

溉灌

歌賚反說文溉灌也灌注也。

第二十一卷

塵宇

又作㝢二形同于甫反屋宇也釋名云宇羽也如鳥羽翼自覆蔽也今謂在家如屋中塵恒被坌汙不得安靜也。

僧伽胝

陟尸反此云合或言重謂割之合成又重作也舊經律中作僧伽梨或作僧伽致皆訛也。

林藪

乘苟反平地藂木曰林澤无水曰藪。

嚴酢

魚劒反酢之甚者曰嚴。

第二十二卷

卉木

虛謂反百草之捴名也方言東越揚州之閒名草曰卉。

姝妙

充朱反說文姝好也色美也方言趙魏燕代之閒謂好為姝。

欝丞

於物反下之媵之叔二反尓疋欝盛氣也說文丞火氣上行也謂熱氣丞出上升也。

飃颺

余尚余章二反謂風所飛揚也。

芬馥

敷雲反下扶福反芬香和調也馥香氣也。

[殀-大+犬]逝

又作夭同於矯反說文[殀-大+犬]屈也廣疋云夭折也釋名云少壯而死曰夭如取物中夭折也不盡天年謂之夭取其義也逝徃也。

怨讎

視由反怨耦曰讎讎對也尓疋仇讎疋也怨之疋也。

黎庶

力奚反尓疋黎庶丞多眾也。

第二十三卷

呀瘶

許牙反下蘇豆反上氣病甚曰呀字從口也。

噦噎

又作啘同於越反下一結反通俗文氣逆曰噦塞喉曰噎。

癲癇

又作瘨同都賢反下核閒反廣疋狂也風病也聲類云癇小兒瘨也。

陰㾽

徒雷反陰腫病也[米*睪]名云下重曰㾽也。

俱師

又作率同所律反字略云將師也師行也謂將領行也。

䂎矛

麤鸞反䂎擲也下又作矛鉾二形同莫侯反說文矛長二丈也。

及鎔

以終反江南行此音謂鎔鑄銷洋也。

油糖

又作餹同徒郎反餳餹也沙糖也煎甘蔗汁作之餳似盈反。

葅鮓

側於反下㽵疋反酢淹菜為葅藏魚笋為鮓周礼供五齏七葅鄭玄曰細切為齏全物若䐑為葅中國比言齏江南[(光-儿+┴)/心]名葅䐑音治輙反或作苴子餘反誤也。

柏毱

普陌反下渠六反三蒼云毛丸可戱者也。

拓石

古文[片*(序-予+干)]柘二形今作柝同他各反。

攘臂

而羊反攘除也謂除衣袖出臂也。

扼椀

又作槅同於責反說文槅把持也史記天下之士莫不扼[捥-(夗-夕)+匕]以言是也。

擊劒

古歷反謂以長入短劒相擊也。

伏弩

扶福反隱伏而發也漢書高祖中匈而言足指是也。

控弦

苦貢反小尓疋控引挽也說文突厥名引弓曰控弦。

投輪

投擲也西國多用此戰輪形如此閒[木*(鹿-比+(ㄙ*ㄙ))]攎繞輪施䥫輻如蒺䔧鋒極銳利以繩緾之用擲戰象或頭或鼻中即破断也。

第二十四卷

勇悍

胡旦反廣疋勇悍果敢也說文捍勇有力也悍傑也。

施[慢-又+心]

虛偃反蒼頡篇云布帛張車上為[慢-又+心]也。

房穗

又作采同辝酔反房居也言子居其中也穗說文禾成秀人所收者曰穗也。

第二十五卷

耐椎

奴代反下直追反三蒼耐忍也椎打也。

磣毒

又作墋同初錦反又墋惡也通俗文沙土入食中曰墋。

堅頸

居盛反字林勁強也字從力。

詰難

去一反廣雅詰責問也。

䖧螫

知列反下舒亦反[門@并]西行此音又呼各反山東行此音䖧東西通語也說文皆虫行毒廣疋䖧痛也。

嚻舉

古文[(口*口)/貝]同許[驕-(夭/口)+右]反嚻諠也諠譁不靜也亦聲也。

乞匂

古頼反又音葛蒼頡篇乞行請求也字從人從亡言人亡財物則求匂字意也。

盲瞽

公戶反无目謂之瞽[米*睪]名云瞽眠眠然目平合如鼓皮也。

砂磧

清石反三蒼磧水中沙灘也灘音他難反說文水渚有石曰磧水淺石見者也。

振恤

古文振振二形同儲胤反小尓疋振振救也說文振舉也下又作䘏同私聿反說文恤收也憂也振恤憂貧也。

救援

禹眷反助也謂依據護助之言也。

生色可染

生色即金也言生便黃色不可變改也可染即銀也言色可染變故云可染也。

持毳

充苪反字林細羊毛也狩細毛亦曰毳也。

垧野

公營反尓疋邑外謂之郊郊外謂之牧牧外謂之林皆各七里林外謂之垧垧无里數設百里之國邑五者之界也。

若擘

補革反擘裂也廣疋擘分也。

婬佚

三蒼亦作逸字同與一反蒼頡篇佚蕩也樂也。

凢百

扶嚴反三蒼數之捴名也廣疋凢総皆也。

第二十六卷

小札

側黠反三蒼柿札也今江南謂斫削木片為拺関中謂之札或曰栜札栜音敷廢反。

稜層

洛登反下徂曾反謂形色[慘-(彰-章)+小]烈也。

[慘-(彰-章)+小]烈

倉感反下力折反說文[慘-(彰-章)+小]憂㒵也烈猛盛也。

悖惡

古文誖愂二形同蒲沒補潰二反廣疋愂乱也逆也。

聡敏

眉殞反敏達也廣疋敏捷疾也聡先知也察也聽必微也。

嘲調

又作啁同竹包反下徒予反三蒼啁調也謂相調戱也。

頡[(上/天)*(入/米)]代多

賢結反此言遇時又云室星則北方宿也祠之得子仍以名焉坐禪第一者是也舊言梨波多或云梨婆多皆訛也。

憺怕

徒濫反下普白反廣疋憺怕寂寞也亦恬靜也。

髖骨

又作臗同苦桓苦昆二反埤蒼臗尻也髀上也。

肋骨

力得反說文肋脅骨也字從肉或作勒非體也。

頷輪

胡感反頷頜車也言骨圓如輪也。

齒鬘

莫班反言齒形行列狀如花鬘因以名也。

第二十七卷

筋脈

居銀居欣二反下亡厄反說文肉之力曰筋或作脉俗字体。

鑽燧

祖桓反下又作鐆同辝酔反火母也論語鑽燧各異木也世本造火者燧人因以名也。

或榛

仕巾反廣疋木藂生曰榛草藂生曰薄也。

或渚

之與反尓疋小洲曰渚言四方有水中央獨高可居者曰渚。

畢鉢羅風

言風著人身班駮如畢鉢形者也。

毗濕婆風

又言毗濕波風此譯云不巧風也。

吠藍婆風

舊經中或作毗嵐婆或作鞞藍亦作隨藍又作旋藍皆梵之楚夏耳此云迅猛風。

聡俊

又作俊同子閏反絕異也王逸注楚辝云千人才為俊一國高為傑。

第三十卷

稻稈

又作秆同公但反字林禾莖也。

蟲䏣

治中反下千餘反通俗文肉中蟲謂之䏣字從肉。

第三十一卷

學㨾

翼尚反[失*見]摸曰㨾近字也舊皆作像戒像也今不復行。

第三十二卷

[澧*去]溢

以舟反下與一反案[澧*去]溢謂噐盛物盈滿。

諸維

翼隹反廣疋維隅也淮南子云天有四維是也。

䧫塹

胡刀反[米*睪]名城下道也䧫翱也都邑之內所翱翔祖駕[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

鄔波尼煞曇分

舊經中作優波尼沙陁分謂數之極也。

蔓莚

亡怨反下餘戰反蔓莚謂連緜不絕長无極也。

窯室

餘招反通俗文燒瓦竈曰窯。

至向

許亮反說文向北出牗也。

喉筒

徒束反三蒼竹管也今言喉如筒喻名也。

燒燼

又作[盡-皿+火]同似進反說文火之餘木曰燼即火糟也。

眇漭

亡紹反下莫朗反眇漭廣大也亦深遠也。

刖足

古文跀[跳-兆+瓦]二形同魚厥五刮二反刖断足也。

劓鼻

古文㓷同魚噐反字林劓割鼻也。

㰆袋

埤蒼作[韋*(ㄆ/田)]又作排同蒲戒反鍛家用炊火令熾者也。

第三十三卷

垣城

于煩反四周牆也[米*睪]名云垣援也人所依阻以為援衛也。

迄至

虛訖反尓疋至也方俗語耳。

諠譟

古文作吅又作讙同虛袁反廣疋諠鳴也[丙-一+〦]聲也下乘到反說文譟擾耳孔也聲類譟群呼煩擾也。

激湍

古歷反下土桓反激邪流㥯也說文湍疾瀬也淺水流沙上曰湍。

貪婪

又作啉惏二形同力南反惏亦貪也楚辝眾皆競進而貪惏王逸曰愛財曰貪愛食曰惏。

第三十四卷

乾㬤

又作[耳*及]同祛及反通俗文欲燥曰㬤㬤微乾也。

騗騎

疋扇及繤文謂躍上馬也。

踡跼

渠員反下渠玉反埤蒼踡跼不伸也。

霡霂

音脉木尓疋小雨謂之霡霂今流汗似之也。

圮[土*(厂@干)]

父羙反下耻格反圮毀覆也[土*(厂@干)]分裂也。

蓊欝

烏孔反下於屈反蓊盛㒵也欝樹木藂生也。

巉巖

仕咸反廣疋巉巖高也。

河瀆

徒木反尓疋水注澮曰瀆邑中溝曰瀆。

醴水

力體反醴甜美也言其水甘如醴酒可以養老可以俞患者也。

殉利

辝俊反蒼頡篇殉求也亦營也。

関鍵

又作鍵揵二形同奇謇反鍵牡管鑰牡也方言陳楚曰鍵関中曰鑰。

伊師迦

山名也言此山高聳喻我慢也。

第三十六卷

[(罩-卓+止)*寸][豸*殳]

牛既反說文[豸*殳]有决也煞敵為果致果為[豸*殳]。

甲冑

古文鈾同除[未*殳]反說文冑兜䥐也。

散他迦多衍那

迦多姓也衍那子也散他摽別其類也舊經論中作訕大迦旃延或作珊陁迦旃延皆訛也。

第三十七卷

達羅弭荼呪

呪名弭音亡尒反。

鸝黃

又作鵹同力貲反方言倉庚自関西而謂之鸝黃或謂黃鳥或謂之楚雀異名也。

不殫

多安反无餘曰殫廣疋殫盡也。

而隕

于愍反尓疋隕墜落也說文隕從高而下也。

第三十八卷

鼷鼠

胡鷄反說文小鼠也尓疋鼷鼠郭璞曰有螫毒也食人及鳥獸雖至盡而不知亦不痛今謂之甘口鼠。

聆音

力丁反蒼頡篇聆聽也耳所聽曰聆也。

詁訓

古文作詁今故同姑護反又音古說文詁訓古言也訓道也[米*睪]也。

師拳

又作捲同渠貟反指握為拳譬喻也言師之匠物不如拳之執握吝而不說也。

係念

古文継繫二形同古帝反說文係絜束也亦相嗣也。

第三十九卷

媒媾

莫来反下古豆反媒謀也謀合異姓使相成也白虎通曰媾厚也重婚曰媾。

罩羅

古文[(ㄇ@人)/綽]箌二形同竹挍反捕魚籠也。

罝弶

渠向反字書施胃於道曰弶其形如弓者也或作摾俗字也。

饞嗜

仕咸反不廉也下又作睹嗜二形同視利反說文嗜欲意也貪无猒也。

乳哺

蒲路反哺含食也謂口中嚼食也哺飼也。

曉喻

又作諭同㬰句反三蒼喻譬諫也喻亦曉也論語君子喻於義是也。

撓濁

乃飽乃挍二反說文撓擾也又曰撓乱也。

赧愧

女盞反小尓疋面慙曰赧方言自愧而見上謂之赧字從皮赤意也。

自揆

渠癸反尓疋揆度也謂啇度也。

樹脩

時注反廣疋樹立也凢置立皆曰樹也。

供贍

聲類作贍同時焰反字書贍足也音子喻反供足也亦助也。

衒賣

古文衒同胡麵公縣二反說文行且賣也廣疋衒詃也。

蓄積

又作稸同耻六反廣疋蓄聚也亦積也。

䅌䴬

公玄反下以軄反說文麦莖也䴬穀麦䴬也。

第四十卷

啟道

又作启同苦礼反說文启開也導引也。

撝義

又作麾同虛皮反舉手曰麾謂手之指也。

荷乘

古文抲今作何同胡我反又胡歌反小尓疋何揭擔也謂擔負也。

正延

以旃反。

止憩

又作愒[尸@既]二形同却厲反尓疋憩息也止之息也。

[蚩-一]誚

充之反三蒼[蚩-一]輕侮也小尓疋[蚩-一]戱也下才笑反誚謂嬈弄譏責也呵也。

謙冲

說文作蛊同除隆反字書冲虛也。

巨力

其呂反字林巨大也方言齊宋之閒謂大曰巨說文巨大又作鉅。

第四十一卷

遮遏

古文閼同於曷反尓疋遏止也謂逆相止為遏遏亦遮也。

窣堵波

蘇沒反下都古反此云廟或云墳義翻也或云大聚或言聚相謂壘石等高以為相也舊經論中或作蘇偷婆或作藪斗波或作兜波或云偷婆亦作塔婆皆訛略也。

宰官

祖殆反聲類云窣治也謂治邑吏也廣疋宰剬也謂制事者也。

諠譁

虛元反下呼[瓜-、]反三蒼諠言語䛬䛬也譁言語澆澆也䛬音徒刀反。

紛聒

敷雲反下公活反紛乱也聒諠語也蒼頡篇聒擾耳孔也。

[怡-台+龍]戾

或作籠同祿公反下三蒼作㑦同力計反佷戾也謂佷戾[(罩-卓+止)*寸]強也。

綜集

子送反綜習也三蒼綜理經者也謂機縷持絲交者也。

第四十二卷

同齡

又作秢同歷經反字林年齒也礼記古者謂年為齡人壽之數也。

攜從

胡閨反廣定攜提挈也謂提持也漢書孟康曰攜連也亦牽將行也。

擐甲

胡慢工患二反左傳擐甲執兵杜預曰擐貫也國語服兵擐甲賈逵曰擐衣甲也。

第四十三卷

泯一

弥忍反尓疋泯盡也廣疋泯絕滅也。

傘屧

又作繖同先岸反謂張帛為行路以自覆者也下先牒反鑿腹令空廌足者也。

法溟

莫經反說文小雨溟溟也㽵子南溟天池也。

第四十四卷

璩印

巨於反字書玉名也耳璩也印臂印也。

儲噐

直於反儲貯也俻也謂畜物以為俻曰儲也。

藻飾

[云*且]老反水草之有文者[書-曰+皿]藻菜於衣以為服章也。

格量

加頟反蒼頡篇格量度也。

不宇

齒亦反指宇也漢書音義曰宇不用也說文宇却屋也廣疋宇推也。

不譴

去戰反蒼頡篇譴訶也廣疋譴怒也說文譴謫問也。

第四十五卷

闤闠

胡関反下胡對反說文闤闠市門也。

第四十六卷

曩昔

奴朗反尓疋曩久也猶徃久古昔也。

第四十八卷

牟婆羅

或作謨[薩-產+(辛/工)]羅或作摩娑羅亦作目娑羅梵言訛轉也此云馬腦案此寶或色如馬腦因以為名也。

廁填

古文窴同徒堅反三蒼廁雜也閒雜也廣疋填塞也亦滿也或作鈿非此用也。

侵掠

又作[利-禾+(京-口+日)]同力尚反通俗文遮取謂之抄掠謂強奪取也。

第四十九卷

瑿泥耶[跳-兆+尃]

烏奚反下市䎡反鹿王名也舊經中伊泥延又作因尼延亦作㖶尼延皆一也㖶音一賢反。

勢峯

謂陰莖也舊言馬陰藏相是也。

羯羅頻迦

或作歌羅頻伽或作加羅毗迦亦作迦陵頻伽皆梵音輕重聲之訛轉也此云好聲鳥也。

烏瑟膩沙

又作嗢瑟尼沙或言欝尼沙此言髻謂頂骨涌起自然成髻也。

膝股

又作骰同公戶反說文股髀也[米*睪]名股同也為強固也。

兩臋

徒昆反臗肉高厚者也廣疋髖豚也髖音苦昆反。

髖臚

吕於反臚腹也[米*睪]名云腹前曰臚。

[齒*虛]腭

丘魚反下又作齶同五各反齶居也齒所居也[月*(遻-(這-言))]齒內上下肉垠㖾也垠音語巾反。

蠲除

占玄反方言南楚疾愈謂之蠲郭璞曰蠲除也方俗語異耳。

肴饌

胡刀胡交二反下仕眷反廣疋肴肉也亦葅也說文饌俻具食也謂飲食也。

獷戾

古猛反漢書盖康注云獷強也戾佷也字從犬。

婆羅痆斯

女黠反或云婆羅㮈斯又作波羅奈同一也舊譯云江遶城。

第五十卷

誡勖

古薤反下許玉反誡警敕也亦俻也方言齊魯謂勉為勖勵也。

輕縠

胡木反似羅而䟽似紗而密古有懞縠霧縠言細如霧也。

第五十二卷

焚燎

古文炃燌二形同扶雲反下又作燎同力照反說文焚燒田也字從火燒林意也燎放火也火田為燎。

焰飈

俾遙反小火也又作熛說文飛火也蒼頡迸火曰熛也。

第五十三卷

塗冠

古翫反謂冠著花為冠也。

赫奕

餘炙反廣疋赫明也弈盛也謂光明昱曜也字從大。

第五十五卷

愚魯

力古反論語㕘也魯孔安國曰魯[扥-(打-丁)+金]也。

第五十六卷

惡叉聚

惡又樹名其子形如無食子彼國多聚以賣之如此閒杏人故以喻也。

安繕那

市戰反舊言安禪那此云眼藥也。

耳輪

彼國王等或用金銀作此耳輪形如鉢支著耳庄中用以裝飾故名耳輪也舊經言耳渠者應是也。

魯達羅天

此云暴惡自在天之別名也。

毗瑟笯夭

奴故反舊云毗搜紐或言毗紐皆訛也此當幻惑義是伐藪天別名也舊言婆藪天也。

世主天

此梵天之異名也。

第五十八卷

[(ㄇ@(企-止))/齊]搦

又作[泳-永+(朿-(乂-(必-心)))]同子礼反廣疋[(ㄇ@(企-止))/齊]漉也謂手搦出汁也。

浪耆

巨夷反此云癡虫謂狩畜也家語云食草者愚是也。

歧路

古文岐[翅-羽+邑]二形同渠冝反尓疋道二達謂之歧[米*睪]名物兩為歧此道似之也。

輪圍

于非反山名也我慢高大故以喻焉。

第五十九卷

厭禱

於舟反下都道反字苑厭眠內不祥也山東音於葉反說文告事求神曰禱禱請也請於鬼神也。

尸半尸

此是呪法西國有此謂呪於死尸令起煞人半尸者呪令起坐令起尸鬼煞人故半尸。

第六十卷

礠石

徂茲反埤蒼礠石謂吸䥫也。

沙利藥迦

謂彼國邑落名也。

羯吒斯

居謁反謂貪愛之別名也。

傷悼

徒到反方言秦晉謂傷為悼悼亦哀也。

[鯬-魚+力]攫

又作[釐-厘+力]同力咨反下居縛反[鯬-魚+力]劃也直破曰[鯬-魚+力][瓜-、]傷曰㩴劃音胡麦反。

妻孥

奴胡乃故二反小尓疋云孥子也。

閭邑

吕居反周礼二十五家為閭閭里門也說文閭侶也五家相伴侶也。

第六十一卷

錫賚

星的反賜與也尓疋錫賚賜也謂上與下之辝也。

欝怏

於亮反謂忿怨也亦怏怏然心不伏也。

懊恚

於報反懊恚悔恨也。

頒賜

又作班同補顏反小尓疋頒賦布也尓疋斑遍與也。

勞来

郎到反下力代反慰勞也廣疋来懃也勞来不怠也或有作賚賜與也賚非此義。

諮詢

私遵反詢問也左傳訪問於善為諮諮親為詢諮問道也詢問親慼之議。

罄竭

古文[宋-木+巠]同口定反說文噐中空也尓疋罄盡也。

俳優

於牛反字林倡優樂也謂調戱作樂也。

愽弈

古文[筷-夬+尃]下餘石反方言愽或謂之棊自関而東齊魯之閒皆謂圍棊為弈。

英傑

奇列反千人為傑傑亦特立也才能也。

耽湎

古文媅妉二形同都含反下古文䤄同亡善反說文媅樂也嗜也湎耽於酒也謂酒樂也。

第六十二卷

瑟祉

敕里反舊言俱絺羅譯云膝也言膝骨大也。

第六十四卷

麟角

理真反仁狩也說文麟麇身牛尾一角角頭有肉不履生虫不折生草音中鍾吕行中[失*見]矩不入陷網文章彬彬然也亦靈狩也。

第六十七卷

傲誕

五誥反下達坦反傲謂不敬也廣疋傲輕㑥也誕大也不實也。

絢藻

呼麵反字林文成曰絢絢亦文章之㒵也藻水草之有文者也。

伐地迦

人名也從人名經為此人說也。

暴燥

蒲卜反乘老反[米*睪]名燥焦也說文燥乾也。

第六十八卷

若蘭

又作躝同力丹反通俗文縱失曰蘭也。

賄貨

古文賄同呼罪反財貨也通俗文財帛曰賄周礼通貨賄鄭玄曰金玉曰貨布帛賄。

肪膏

音方脂肪也通俗文在腰曰肪肪肥也三蒼有角曰肪无角曰膏。

第六十九卷

[飢-几+(一/ㄠ)]餬

音提胡酥酪之精醇者曰[飢-几+(一/ㄠ)]餬通俗文酪酥謂之[飢-几+(一/ㄠ)]餬是也。

第七十卷

曛暮

許軍反楚辝與曛黃而為期王逸曰曛黃黃昬也暮晚也。

銓量

又作硂同七泉反廣雅稱謂之銓銓謂銓量輕重也。

第七十一卷

中的

知仲反下又作㢩說文作的同都歷反的明也射質也謂的然明見也今射堋中珠子是也。

從容

且容反廣疋從容舉動也謂詳審閑疋之㒵也。

河濵

比人反字林濵水崖也廣疋濵湄浦岸也。

第七十六卷

毀讟

徒木反謗讟也廣疋讟痛也謂怨痛也。

珎羞

古文饈同私由反貴異名珎雜味為羞羞謂有滋味名也方言羞熟食也。

第七十九卷

騫脣

去焉反廣疋騫舉也。

[這-言+(占@口)]尓

又作攸同以周反小笑也笑離齒也漢書頃岱曰[這-言+(占@口)]寬舒顏色之㒵也又作猶然猶笑㒵也。

迦理沙般拏

女家反般拏此云銅錢十六般拏為一迦利沙般拏。

第八十三卷

襲師

古文㦻同辝立反左傳凢師輕曰襲掩其不俻也。

摩納縛迦

此云儒童或云年少淨行舊經中言摩納等是也。

底沙

比丘名也為之說經名底沙經此亦星名也因星立名西國多此也。

第八十四卷

揉捼

奴和奴迴二反說文捼摧也兩手相切也。

㱟折

普彼反繤文云破折也㱟猶分也。

僵仆

蒲比芳務二反仰謂之僵伏謂之仆說文僵却偃也仆前覆也。

晧首

胡老反小尓疋晧素白也。

黃皴

七旬反字略云皴皮細起也。

徂落

又作殂同在胡反尓疋徂落死也。

笞罰

又作抬同丑之反廣疋搒笞擊。

舄[占@必]

又作潟滷二形同齒亦私亦二反下力古反說文潟西方醎地也。

你伽

女履反此云流注不断亦言害為含兩義仍立梵名也。

遽務

又作懅同渠庶反遽㥯也亦畏懼也。

第八十五卷

鳩集

居牛反尓疋鳩聚也謂收聚也。

囹圄

力丁反下魚吕反獄名也三王始有獄。

幽縶

知立反詩傳曰縶絆也謂拘執也兩足不相過謂之縶。

第八十六卷

怒憾

胡紺反廣疋憾怨恨也字林憾不安也。

浸淫

七林反浸淫者轉大之言也浸淫移徙[皮-(〡/又)+(王/匆)]曰廣也。

微楄

卑緬反說文楄小也尓疋褊㥯也[匚@俠]也。

第八十七卷

戇愚

丁絳反三蒼愚无所知也亦[扥-(打-丁)+金]也廣疋戇頑嚚也。

茫然

莫唐反案茫然冥昧不明也。

踰隍

胡光反三蒼隍城下坑也說文城池有水曰隍。

宮闕

[米*睪]名闕在門兩傍中央闕然為道也。

第八十八卷

歔欷

欣居反下欣既反蒼頡篇泣餘聲也亦悲也。

拊膺

芳舞反下作膺同於凝反拊拍也廣疋拊擊也膺匈也。

冕結

古文冕惌二形今作宛同於元反說文冕屈也廣疋冕抂也思念煩冕也。

阿死羅摩登祇栴荼

女名也摩登祇女之捴名阿死羅女之別名此女由卑賤故恒以掃市為業用供衣食也。

被笮

側格反安笮猶壓也謂以槽笮出汁也。

謇訥

古文吶同奴骨反訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文難也。

第八十九卷

朋儔

直流反同門交曰朋疇類也等也王逸注楚辝云二人為疋四人為疇疇猶伴侶也。

[夢-夕+登]瞢

徒登反下莫崩反韻集云失臥極也。

諀訿

疋尓反下資尓反通俗文難可謂之諀訿。

惙尓

知劣反聲類云惙短氣㒵也惙惙亦憂也。

第九十卷

覆苫

舒塩反茅苫也尓疋白蓋謂之苦言編管以覆屋曰苫也。

勉勵

靡辯反下力制反勉強也謂自勸強為勉勵也勉力為勵也。

第九十一卷

[攸-ㄆ+熏]歸

又作倐跾二形同書育反[攸-ㄆ+熏]㥯疾之㒵也。

菅茅

古顏反尓疋菅茅属也。

如鴆

除禁反郭璞曰大如鵰紫綠色長頸赤喙食虵也。

孓然

居列反案孑猶單己孤獨也說文孓无右臂曰孓。

㳂流

翼泉反字林從水而下曰㳂順流也㳂亦緣也。

火鷄

古奚反性多躁列故以喻焉。

第九十二卷

漂漾

疋遙反下翼尚反案漂漾搖蕩也。

第九十四卷

唼食

古文㗱又作咂同子盍反通俗文入口曰咂又虫食曰唼。

不允

弋准反允當也允信也尓疋允誠也。

第九十五卷

纖繳

之若反謂矰之射者也繳緾也矰音增弋射矢也。

瞖膜

又作翳同於計反下音莫韻集云瞖目障病也。

晱弥葉

式[白-日+(丹-、+十)]反其葉苦也娑羅葉光淨也娑羅此云牢實。

箭栝

古活反釋名箭其末曰栝栝會也謂與弦相會也。

桄梯

古文撗[片*黃]二形同古黃反聲類作輄車下撗木也今車牀梯轝下撗木皆曰桄也。

三槍

千羊反說文槍距也三蒼木兩頭銳曰槍。

撓攪

呼高反下古夘反說文撓攪乱也。

第九十七卷

穌息

先胡反小尓疋更生曰穌穌亦息也。

瘠田

古文瘠[病-丙+束]膌三形同才亦反說文瘠瘦也亦薄也。

言泆

餘質反說文水所蕩泆也。

第九十八卷

裒讚

補高反案裒猶揚美之也進也。

猨猴

又作蝯同禹煩反似猕猴而大臂長其色有黃有黑鳴聲甚哀五百歲化為玃玃壽千歲玃音居縛反。

捐摩

初委反通俗文捫摸曰㨊或作揣借字耳。

汎成

又作泛同疋劒反廣疋泛普也浮也泛濫也。

乘駕

食證反三蒼載曰乘馬曰駕。

土丘

古文丘說文土之高也尓疋非人所為為丘一曰四方高中央下亦曰丘。

第九十九卷

種蒔

時至反栽時也謂更種曰蒔也。

波輸鉢多

此塗灰外道名也遍身塗灰髮則有剃不剃衣纔蔽形但非赤色為異耳事魔醯首羅天。

簡靜

古限反尓疋簡大也亦略也。

第一百卷

蕭然

乘條反詩傳曰簫簫言不諠譁也。

變革

古文革愅諽三形同古核反革更也字從三十從口口為國邑國三十年而法更別取別異之意也口音韋。

一切經音義卷第二十二

甲辰歲高麗國大藏都監奉敕彫造

一切經音義卷第二十三　　　轉

翻經沙門玄應撰

顯揚聖教論
對法論
攝大乘論
廣百論
佛地經論
掌珎論
王法正理論
大乘成業論
正理門論
大乘五蘊論

顯揚聖教論

第一卷

稽首

古文[(〦/日)*首]同苦礼反說文稽下首也白虎通曰所以稽首何稽至也首頭也言頭至地也周礼太柷辯九拜一曰[(〦/日)*首]首二曰頓首是也。

將紹

古文繫同市遶反尒疋紹継也謂継續先宗也謚法曰䟽遠継位曰紹。

錯綜

祖送反謂錯要其文綜理其義也廣雅錯廁也言相閒廁也綜捴也捴栝文義也錯亦捴也挍理也說文綜機縷也謂持絲交者屈繩制經令開合也綜紀也紀領絲別也。

駛流

山吏反蒼頡篇駛疾也字從史。

善軛

又作扼同於革反攝也說文車前也謂轅端壓牛馬領者也搹音革。

惻愴

古文惻同楚力反下初亮反說文惻痛也廣雅惻悲也愴傷也。

迦多衍那

姓也因姓為名舊言迦旃延訛也。

心詭

居毀反詭謂變詐不實也廣雅詭誑也欺也。

忌憚

渠記反下徒旦反忌畏也恐也憚難也驚也。

甘執

古藍反廣雅甘樂也嗜欲之意也甘嗜无猒也說文甘美也。

勉勵

靡辯反下力制反勸獎也勉強也謂自勸強也勵相勸勵也亦勉力為勵強音巨兩反。

悵怏

敕亮反下於亮反說文悵望恨也怏心不服也。

所吞

他痕他賢二反吞謂不嚼也說文吞咽也廣雅吞滅也。

溪沼

又作谿同苦奚反下之遶反尒疋水注川曰谿說文沼小池也。

巨[壑-土+口]

其吕反下呼各反巨大也尒疋流水深則成壑壑亦溝池也。

炎燎

干廉反下力照反炎亦燒也說文炎火光上也燎放火也火田為燎也。

蔓莚

忘怨餘戰反謂連綿不絕也。

灰燼

又作㶳同似進反說文火之餘木曰燼。

扣絃

苦後反廣雅扣擊也絃謂琴瑟等也。

拊革

芳主反拊猶拍也下古㧡反革鼓也。

黏勇

女廉反蒼頡篇黏合也說文相著曰黏下瑜種反謂雄武果決也謚法曰知死不避曰勇懸命為仁曰勇。

靜慮

慈井反說文靜審也安也息也慮念也思也舊言定梵云䭾衍那。

漏遺

渠愧反乏財曰遺礼記即財不匱鄭玄曰匱乏也詩云孝子不匱傳曰匱竭也。

第二卷

鄔波拕耶

烏古反下拕音徒我反此云親教或言郁波第耶夜亦云近誦以弟子年小不離於師常逐常近受經而誦也舊云和上或云和闍皆于闐等諸國訛也義譯云知罪知无罪為和上也。

阿僧企耶

丘豉反此云无央[婁*殳]舊言阿僧祇訛略也。

溫習

烏昆反論語溫故而知新何晏曰溫尋也鄭玄注礼記云後時習之謂之溫溫煖也取其義矣。

第三卷

䎡根

而兖反梵言沒栗度此言䎡物柔曰䎡也。

阿世耶

此云意樂樂音五孝反亦言種子。

預流

翼庶反梵言窣路多阿半那此言預流一切聖道說名為流能相續流向涅[臊-品+巳]故初證聖果創㕘勝列故名預流預及也㕘預也舊言湏氀多分得也湏陁洹者訛也或云逆流或言入流亦云至流皆一也。

一閒

古閑反梵言翳迦鼻至迦翳迦此云一鼻至迦此云閒閒謂壁際孔也說文閒隙也言有一閒隙在不得般涅[臊-品+巳]也舊言一種子者梵言鼻豉迦此言種斯或譯者不善梵言或笔人不尋本語致茲訛失也。

朅伽

祛謁反此云犀牛毗沙拏此云角謂犀牛一角一亦獨也喻獨覺也言一一獨居山林也毗婆沙作渴伽月藏經作佉伽皆訛也。

第六卷

什物

時立反什聚也雜也謂資生之物也今人言家產噐物猶云什物物即噐也江南言什物此土名五行史記舜作什噐於壽丘漢書貧民賜田宅什噐並是也。

摩怛理迦

都達反舊云摩德勒伽亦言摩夷此云行母亦云本母或云行境界謂起行所依能生行故也。

工業

古紅反詩云工祝致吉傳曰善其事曰工。

升攝

波葉經亦言申恕林或作申恕波林樹名也此譯云實木舊言葉喻多少經是也。

所祈

巨衣反廣雅祈求也尒疋祈叫也叫呼請事也。

第七卷

樹杪

弥遶反通俗文樹鋒曰杪杪謂微細也。

官僚

又作寮同力雕反尒疋僚官也同官曰僚。

或翹

祇遙反廣雅翹舉也尒疋翹危也舉足懸危也。

蝸虫

古華反說文蝸螺也。

第八卷

俱胝

竹尸反佛本行經作拘致云一百百千名一拘致數當千万。

素怛纜

力暫反此譯云綫舊言脩多羅或云修妬路皆訛也。

吠舍

扶廢反舊言鞞舍此云坐謂坐佑也案天笁國俗多重寶貨此等營求積財巨億坐而出內故以名焉。

戍陁羅

輸句反舊言首陁謂田農窅學者也此等四族國之大姓也。

第九卷

伊師迦

山名也言此山高聳我慢如之故以喻也。

第十卷

啇賈

始羊反下公戶反行賣曰商坐賣曰賈白虎通曰商之言啇啇其遠近通四方之物以聚之也賈固也固物以待民来求其利也賈亦通語也。

方域

為逼反說文域邦也廣雅邦域國也。

詰問

丘逸反廣雅詰貴也說文詰問也。

欝尒

於勿反謂樹木生欝欝然氣盛也。

颯然

乘合反疾㒵也謂風吹木葉落之聲也。

唐捐

徒郎反下以專反唐徒也徒空也說文捐棄也。

薄蝕

補莫反下神軄反小尒疋薄近也漢書日月薄蝕韋昭曰氣徃迫之曰薄[虛*予]毀曰蝕如䖝食草木葉也。

毗羅婆果

亦云頻螺果或言避羅果皆訛也果形金色如甘子大西國祠天多用此木作幢㽵嚴供養也。

餉佉

尸尚反此云貝或言珂舊云儴佉或云傷佉。

第十一卷

尚論

市讓反廣雅尚高也說文尚曾也尚亦上也。

倡女

齒楊反[婬-壬+(工/山)]女也說文倡樂也。

雨眾

于矩反梵言縛利沙亦云跋利沙此云雨外道名也鍵拏此云眾謂雨等師徒之眾故云雨眾也。

銓量

又作硂同七泉反稱衡也廣雅稱謂之銓所以稱物知輕重者也。

刊定

口千反廣雅刊削也亦定也除也。

凌侮

又作凌同力䒱反三蒼凌侵也廣雅凌犯也下亡府反廣雅侮輕也言輕㑥也凌從水。

遞㸦

古文递同徒礼反方言遞代也謂更代也。

目眩

侯遍胡蠲二反字林眩乱也三蒼眩視不明也。

纔取

在灾反廣雅纔暫也亦劣也不久也。

未愈

古文瘉同瑜乳反方言愈差也說文愈病瘳也。

迦末羅病

舊云迦摩羅病此黃病或云惡垢言腹中有惡垢即不可治也。

角犎

妃封反又音封今有此牛形小髆上有犎者也。

形愞

奴課反三蒼愞弱也廣雅柔䎡少懦也。

嘶聲

又作[斯/呂]同蘇奚反說文[斯/言]悲聲也方言嘶噎也痛也。

哮吽

古文虓同呼交呼挍二反說文[皮-(〡/又)+(王/巾)]鳴也大怒聲也下古文[口*勾]吽二形今作[牛*句]又作吼同呼苟反吽嘷也。

咆吽

蒱交反說文咆噑也廣雅咆鳴也。

瞑目

又作眠同壺田反說文瞑目翕也眠[穴/(禾*未)]也臥也。

敦肅

古文惇同都屯反說文惇厚也下思六反肅敬也嚴也謂嚴整之㒵也亦戒也自警戒也。

鄙俚

補美反下又作[邱-丘+里]同力子反鄙陋也說文五酇為鄙鄙[邱-丘+里]也蒼頡篇國之下邑曰[邱-丘+里]漢書質而不[邱-丘+里]如淳曰雖質猶不如閭里之鄙言也酇音祖旦反百家也。

麤獷

古猛反獷強也字從犬。

過隙

丘逆反說文壁際孔也字從白上下小。

謇歰

古文作謇謇二形今作寋同飢展反方言謇吃也楚人語也謇難也下所立反說文歰不滑也字從兩止四止止則不通字意也。

竦肩

古文竦愯二形今作聳同湏奉所項二反廣雅竦上也跳也。

酷怨

古文嚳焅俈三形今作酷同口木反說文酷㥯也甚也亦暴虐也。

第十二卷

達羅弭

弥尒反呪名也此無正翻但在本耳。

傳述

脣聿反述謂訓其義也尒疋述[攸-ㄆ+盾]也。

沒力伽羅子

亦言勿伽羅勿伽此云胡豆即是綠色豆也羅此云取依此閒語應言取綠豆此是其姓上古仙人名勿伽羅不食一切物唯食胡豆故名取胡豆是此仙人種故以為姓也舊言目揵連訛略也。

鄔波第鑠

烏古反下尸藥反舊言優波提舍此云論義也。

深邃

古文㥞同私酔反說文邃深遠也。

第十三卷

精懇

古文作[言*(日/匕)]同口很反通俗文至誠曰懇懇亦堅忍也。

鄔波婆娑

亦言優波婆娑此云近住謂受八戒者近阿羅漢等善人而住也。

杜多

亦言[卄/揄]吼多此云洮汏亦言修治又云斗藪或言搖振亦曰棄除一義耳皆謂去其衣服飲食住[皮-(〡/又)+(王/匆)]三種欲貪也舊言頭陁者訛也經中亦作十二誓行[卄/揄]音徒斗反汏音大。

第十四卷

毗瑟笯天

奴故反亦言毗搜紐天此當幻惑義此天有大威德乘金翅鳥行行時有輪以為前導欲破即破无有能當也。

西你迦

女履反此云有軍外道名也舊云先尼訛也。

喬荅摩

此有三義一云曰種二言牛[米/里]種三泥土種以瞿名目九義故也舊言瞿曇因緣具如經說。

踡跼

渠貟反下渠玉反埤蒼踡跼不伸也說文作䟒謂行䟒趢也案踡亦曲也趢音錄。

嬈乱

乃了反惱也說文嬈擾戱也三蒼嬈郭璞曰嬈弄也廣雅撩挑撩嬈也。

里閈

力擬反下胡旦反五鄰為里謂二十五家也里居也方居一里之中也閈門也謂巷門也。

乾㬤

古寒反下又作昅同祛及反通俗文欲燥曰㬤。

第十七卷

邪佚

古文泆同与一反蒼頡篇佚愓也佚樂也愓音蕩。

窣羅酒

此云米酒。

米隸耶酒

謂根莖花果等雜酒。

末陁酒

謂蒲桃酒。

第十九卷

代勒迦梨

此云闘力。

如鷃

烏[序-予+(鴈-厂)]反鷃雀也亦名鶬鷃繤文云[門@并]中以鷃為鷃爛堆是也。

塲壠

治羊反方言坘[土*巠]封塲也下力悚反耕壠有界埒者也坘音遅埒音劣。

第二十卷

艱難

古閑反說文土難治也。

剖析

普厚反剖猶破也中分為剖下思狄反析分也。

波羅闍已迦

此云他勝謂破戒煩惱為他勝於善法也舊云波羅夷義言无餘若犯此戒永棄清眾故曰无餘。

對法論

第一卷

爰發

禹元反爰引也尒疋爰曰於于皆語辞也韓詩爰發蹤之㒵也。

㕘綜

麤南反下祖送反謂㕘低其文綜理其義也。

有情

梵言[薩-產+(辛/工)]埵[薩-產+(辛/工)]此云有埵此言情故云有情言眾生者案梵本㒒呼膳那此云眾生語名別也故從本譯之。

庶令

尸預反庶猶兾也兾望得也。

辯蘊

於粉反梵言塞建陁此翻名蘊由積聚義說名為蘊宇林蘊積也廣雅蘊聚也聚音才句反左傳蘊藻杜預曰蘊聚也蓄藏諸色故言色蘊受想等四義亦如之舊經論中或言五眾又云五聚頗亦近是仍未捴名舊翻陰者失之久矣。

異熟

一切不善善有漏法為因能感无記之果因果種別名異任運酬因名熟果異因熟故名異熟又因感果時勢力成熟異於前位名為異熟舊言果報。

堅勁

居盛反字林勁強也字從力。

旃彈那

徒旦反或作旃檀那此外國香木也有赤白紫等諸種。

[薩-產+(辛/工)]迦耶

見梵言也迦耶此云身[薩-產+(辛/工)]名不定或言虛偽或說无常或言為有斯由大小諸師見解不一既含多義所以仍置本名。

祠祀

似茲反下徐里反尒疋祠祭天也祀地祭也。

欻尒

吁勿反蒼頡篇欻猝起也欻亦忽也猝音倉沒反。

憤發

扶粉反方言憤盈也謂憤怒氣盈滿也亦情感也。

心戾

力計反字林戾曲也乖也。

心府

趺宇反廣雅府聚也白虎通曰人有六府謂大膓小膓膀胱胃三焦膽也。

慳若

古文吝同力鎮反堅著多惜曰若方言荊汝江湘之閒凢貪而不施謂之若。

撟設

居[乏-之+犬]反撟謂假詐也撟誑也擅稱上命曰撟非先王之法言曰撟字從手今皆作矯非體也。

恱豫

翼庶反尒疋恱豫喜樂也豫亦安也。

聡叡

古文睿壑二形同以芮反廣雅叡智也說文深明也字從目從谷省從故[占*又]取穿通義谷取響應不應目取明識意字意也故音殘。

第二卷

文身

梵言㼐膳那此言顯了但以文能顯義故以代之舊言味身或云字身一也㼐音蒲眠反案說文昔蒼頡造書依類象形故謂之文其後形聲相益即謂之字字者孳乳浸多也字生也。

異生

性梵言婆羅必栗託[佔-口+乙]那婆羅此云愚必栗託此言異[佔-口+乙]那此名生應作愚異生言愚癡闍冥无有智慧但起我見不生无漏故也亦言小兒別生以癡如小兒不同聖生故論中作小兒凢夫是也又名嬰愚凢夫亦云嬰兒凢夫凢夫者義譯也廣雅云凢輕也謂輕微之稱也舊經中或言毛道凢夫或云毛頭凢夫案梵本毛名縛羅愚名婆羅當由嚩婆聲之相近致斯訛譯人之失也[佔-口+乙]音魚訖反嚩音縛佉反。

[褒-保+可]壹鄔等

烏可反烏古反此等諸字要藉助緣聲方圓滿无別目故捴謂无義之文也。

卵㲉

又作殼同口角反吴會閒音哭卵外堅皮也尚在卵中謂之㲉。

羯羅藍

舊言歌羅邏此云和合又云凝滑言父母不淨和合如蜜和酪泯然成一於受生七日中凝滑如酪上凝膏漸結有肥滑也。

頞部陁

亦言遏部曇或作頞浮陁皆梵言輕重取此云皰結或言水泡謂至第二七日於凝酪中生一皰結猶如糜粟置厚白飲中也。

閉尸

亦名卑尸此云肉團至第三七曰結聚成團若男則上闊下狹若女則上狹下闊雖成肉團猶䎡未堅也。

財貨

徂灾反所寶曰財金玉曰貨財謂資生也亦財穀也。

大材

在哉反材用也亦質性也凢木已斬伐可施工匠者曰材。

又荷

古文柯同胡歌胡可二反說文柯揭擔也。

第五卷

等胤

翼刃反胤継也子孫相承継也。

摩納婆

或云摩那婆此云年少淨行亦云儒童或言人。

贍部洲

時熖反從樹為名舊言剡浮或云閻浮皆一也。

阿闡底迦

此云无欲謂不樂欲涅[臊-品+巳]亦言一闡底柯此云多貪謂貪樂生死不求出離故不信樂正法舊言阿闡提譯云隨意作也。

阿㒹底迦

此云畢竟謂畢竟无有善心也。

第六卷

東毗提訶

或云弗婆提或言弗于逮皆梵音訛轉也此云前在諸方之前也。

西瞿陁尼

或云俱耶尼或作瞿伽尼瞿此云牛陁尼此云取与以彼多牛用牛市易如此閒用錢帛等也。

北俱盧洲

或云欝單曰或言欝多羅拘樓此云高上謂高上於餘方也亦言勝洲。

覩史多天

亦言兜師多或云兜率陁皆梵音訛轉也此云妙足天亦云知足天也。

樂變化天

五孝反但此天雖有實女於變化者心多愛著於男亦尒故以名焉舊言化樂天音洛失之久矣。

蘇迷盧山

或言湏弥樓此云妙高山亦云好光山舊言湏弥者訛略也。

層級

徂登反下居立反說文層重累也級階次也。

輪圍山

梵言柘迦羅此云輪山舊云䥫圍圍即輪義本无䥫名譯人義立耳。

晴明

又作暒夝二形同自盈反聲類雨止也。

健達縛

渠建反此云嗅香亦云食香一云樂神經中作香音神是也舊云乾闥婆訛也。

中[殀-大+犬]

又作[乏-之+犬]同於矯反[米*睪]名云少壯而死曰[乏-之+犬]廣雅[乏-之+犬]折也如取物中折也不盡天年曰[乏-之+犬]意也。

鍵南

渠偃反亦云伽訶那此云堅至第四七曰時肉團方堅實也。

鉢羅奢佉

亦云波羅捨佉此云枝枝第五七日時止有形相若至第六七日從五[皮-(〡/又)+(王/匆)]更生耳鼻手足等故有重枝名有風生眼耳等孔亦大生苦也。

第七卷

憒[丙-一+〦]

公內反下女孝反說文憒乱也韻集[丙-一+〦]猥也。

三摩呬多

虛利反此云等引謂勝定地離沉掉等平等能引也或引平等謂引謂諸功德或平等引謂定前加行故名能引也。

怡恱

翼而反尒疋怡懌恱樂也。

中庸

以鍾反廣雅庸和也小尒疋庸善也謂和善人也。

䭾索迦

徒餓反此譯云奴。

[占@必]土

力古反謂确薄之地力天生曰[占@必]人生曰鹽。

熏坌

蒲頓反通俗文悖土曰坌說文坌塵也。

德失

多勤反德謂福德之德也失謂過失之失也義非獲得之得故此字也。

稼穡

加睱反下所力反字林種曰稼[羽-?+又]曰穡說文禾之秀實為稼一云在野曰稼。

磽确

口交反下苦角反通俗文堅鞕之磽确謂瘠薄地也瘠音自亦反。

第八卷

勒筞男

初革反筞駈也勤勞也梵言室羅末拏伊落迦此云勞之小者也亦言息慈謂息惡行慈義譯也舊言沙弥者訛略也。

鄔波索迦

烏古反亦云優婆娑柯受三歸住五戒者優婆此云受婆柯此云男一云近事或言近宿謂近事三寶而止宿也又云善宿亦言清信皆義譯也舊言優婆塞訛也。

鄔波斯迦

亦言優婆私呵優婆此云受和呵此云女餘義同前舊言優婆夷訛也。

扇搋半擇迦

搋音敕佳反舊經論中或作般吒或作般荼迦皆梵音輕重耳此云黃門其類有五一半擇迦捴名也有男根用而不生子二伊利沙半擇迦伊利沙此云妬謂見他行欲即發不見即无亦具男根而不生子三扇搋半擇迦謂本来男根不滿亦不能生子四愽又半擇迦謂半月能男半月不能男也五留拏半擇迦留拏此云割謂被㓝者也。

罝菟

姉邪反菟網曰罝[米*睪]名云罝遮也遮取菟也兔同。

毆擊

烏厚反說文毆捶擊也字從殳。

唱令家

鵄讓反謂作音樂戲人也又云尋香人也是等家无產業唯乞自活若見有飲食[皮-(〡/又)+(王/匆)]即徃至彼為設倡伎求財食也。

旃荼羅

直加反此云執暴惡人亦言惡煞謂屠煞者種類之捴名也其人若行則搖鈴自摽或枝破頭之竹若不然王則与罪舊言旃陁羅訛也。

羯耻那

居謁反此謂煑狗人也。

[麩-夫+欠]蔑

力承反下莫結反[麩-夫+欠]相侵犯也蔑相輕㑥也。

銛利

息廉反廣雅銛籤利也謂刀銳曰銛也。

末尼

茫鉢反言摩尼此云寶珠謂珠之捴名也。

苕然

徒彫反苕遰遠也遰音徒計反。

洲渚

脂由反下脂与反尒疋水中可居曰洲小洲曰渚。

第十卷

踧踖

子六反下子亦反廣雅踧踖畏敬也字林踧踖不進也。

第十一卷

諷誦

不鳳反諷謂詠讀也誦謂背文也周礼注倍文曰誦以聲節之曰諷倍音佩。

綴緝

張衛反下七立反綴連也緝績也說文綴合令著也。

烙叉

亦言洛沙此當十万一百洛沙為一俱胝也。

[薩-產+(辛/工)]伐若

此云一切智舊言[薩-產+(辛/工)]婆若訛也。

第十二卷

殑伽沙

渠興反河名也從无熱惱池東面象口流出入東海也其沙至細与水同流以手掬水沙滿手中㥯把於沙還隨水出經中多此喻也舊言恒河者訛也。

毛麾

許皮反舉手曰麾謂手指也。

譏弄

居衣反廣雅譏㓨也說文譏誹也。

毀呰

子尒反口毀曰呰說文呰呵也。

第十三卷

所孕

翼證反含實曰孕孕任子也孕㑗也㑗音身。

婆羅痆

女黠反國名也舊言波羅奈譯云江遶城言此國染青黃等色名和合色也烏莫迦花等色名俱生色也烏沙斯星此云太白星取其白色也。

第十六卷

英俊

猗亰反下又作俊同資閏反淮南子云智出万人曰英千人曰俊俊謂絕異於人也。

闡鐸迦

徒洛反人名也此云樂欲。

躁㥯

祖到反論語云言未及之而言謂之躁躁擾不安靜也亦躁動也。

闡陁論

六論中第五名闡陁論[米*睪]作首盧伽伽法謂佛弟子五通仙人等說偈名首盧伽也。

攝大乘論

第一卷(无性菩[薩-產+(辛/工)][米*睪])

幖[愔*戈]

比遙反下尺志反舊音識与知識同幖頭上幟也所以相別也通俗文[徽-糸+巾]号曰幖私記曰幟微音吁歸反謂以絳帛等書著背上曰[徽-糸+巾]廣雅幖幟幡也墨子云長丈五廣半幅曰幟字皆從巾。

業具軍

八轉聲中業聲第二具聲第三夫言論之道能有立破義同軍故故立軍名第二轉聲詮所作業第三轉聲詮能作具軍詮業具名業具軍八轉聲者一體二業三具四偽五從六属七依八呼此如聲明具[米*睪]七轉常用呼聲用稀也。

能詮

七泉反謂顯了義說文詮具也案具說事理曰詮淮南子云詮言者謂譬類人事相解喻也。

天魔

梵言魔羅此譯云障能為修道作障㝵也亦名煞者論中[米*睪]断慧命故名魔常行放逸而自害身故名魔魔是位[皮-(〡/又)+(王/匆)]即第六天主也名曰波旬此云惡愛即[米*睪]迦佛出世魔王名也諸佛出世魔各不同如迦葉佛時魔名頭師此云惡瞋等也。

能闡

昌善反廣雅闡開發也闡明也。

覺寤

居効反覺亦寤也蒼頡篇覺而有言曰寤眠後覺寤也。

首楞伽摩

此云健行定亦言健相舊云首楞嚴也。

魯荼

宅加反字緣也能顯所作義有魯荼[皮-(〡/又)+(王/匆)]必是所義非一切有立多置名。

經部

佛去世後四百年中從說一切有分出此部唯立一藏言唯有一經藏也所以作此名者云經是根本律及阿毗曇還解經義既不出經外故唯立一經藏也。

采畫

七在反下胡卦反五色所成曰采圖其形象曰畫。

罣礙

字略作罫同胡卦反網礙也。

吠世師

扶廢反亦云衛世師或言鞞世師皆訛也此云勝異過餘論故名勝能礙餘論令壞故名異其論以六句義為宗或言六諦。

師資

師徒也資用也又取也善人不善人之師不善人善人之資資如資財也。

伽他

此方當頌或云攝言諸聖人所作莫問重頌字之多少四句為頌者皆名伽也案西國數經之法皆以三十二字為一伽他或言伽陁訛也舊云偈者亦伽他之訛也。

那落迦

亦言那羅柯亦云泥囉夜舊言泥梨耶斯梵言梵夏耳此譯有四義一不可樂二不可救濟三闇冥四地獄經中言地獄者一義也所以仍置本名或言非行謂非法行[皮-(〡/又)+(王/匆)]。

阿笈摩

渠業反亦言阿伽摩此云教法或言傳謂展轉傳来以法相教授也舊言阿含訛略也。

市廛

值連反梵言阿縛遮羅此云市廛礼記市廛不征鄭玄曰廛謂市物邸舍也今市中行肆是也舊云欲行非也案梵本僧塞迦羅此云行名不當本故立為廛。

有癇

核閒反聲類云小兒癲也。

第二卷

化地部

第三百年中從一切有部出也梵言磨醢奢娑迦亦名弥喜捨娑柯此云化地亦云教地或言正地人名也但此羅漢在俗為王國師匡化土境故名化地今入佛法佛法如地又匡化之故以名也舊名弥沙塞者訛也。

樹增

時注反廣雅樹殖建立也凢置立皆曰樹樹亦種也。

照矚

之欲反矚亦明也。

貫徹

古玩反貫達也徹通也蒼頡篇貫穿也以繩穿物曰貫。

羂索

又作罥同古泫反聲類罥係取也以繩取狩曰罥。

未嘗

視羊反未嘗未曾也廣雅嘗暫也試也。

率尒

䟽律反尒疋率偱自也謂先以己意而言也論語子路率尒而對何晏曰先三人而對是也。

巨勝

其吕反巨大也本草云胡麻粒大黑者為巨勝。

眾纈

賢結反案纈以絲縛繒染之解絲成文曰纈今謂西國有淡澀汁點之成纈如此方蠟點纈也。

訖埵緣

都果反此云已竟義如言澡浴已飯食度山已度河也。

和糅

古文[飢-几+刃]粈二形同女救反廣雅糅雜也今謂異色物相集曰糅。

彎弓

烏環反開弓也小尒疋彎控引挽也。

花鬘

梵言摩羅此譯云鬘音蠻案西國結鬘師多用蘇摩那華行列結之无問男女貴賤皆此㽵嚴以為飾好也。

稊稗

徒[利/尒]反下蒲懈反稊似稗布地穢草也稗草之似穀者也。

末那

摩鉢反此云意也。

是渾

胡昆胡[六/衣]二反渾濁也說文渾乱也。

是鮮

私延反廣雅鮮好也善也。

第三卷

焚燒

扶雲反焚亦燒也字從火燒林意也。

[億-音+(天*天)]犯

又作愆[價-貝+言]二形同去連反說文[價-貝+言]過也亦失也罪也犯侵也。

囹圄

力丁反下魚吕反獄名也周礼三王始有獄廣雅云夏曰夏臺殷曰羑里周曰囹圄皆獄之別名也[米*睪]名云囹領也圄禦也領錄囚徒禁禦之也羑音酉。

穢磧

且歷反積石為磧說文水渚有石曰磧廣雅磧瀬也。

第四卷

瞖眩

於計反韻集云目障病也下侯遍反字林眩乱也。

憺怕

徒監反下普白反廣雅憺怕寂漠也亦恬靜也言寂寥无人也。

身寐

亡庇反寐謂眠熟也國語公[穴/侵]而不寐是也[穴/侵]臥也。

[怡-台+龍]戾

祿公祿孔二反謂佷戾[(罩-卓+止)*寸]強也。

湍洄

土桓反下音迴激水為湍水轉為洄激㥯也說文湍疾瀬也淺水流沙上也。

刀仗

治亮反人所執持為仗仗亦弓矟杵棒之捴名也。

倡豔

齒楊反下又作艶同餘贍反倡樂也艶美也美色為艶也。

者者

諸野反說文者制事之辝也亦明下句出也牒本[米*睪]之故重言者。

如如

歷法非一故曰如如下如是如是者指前也。

尋伺

胥吏反梵言毗怚迦此云尋毗遮羅此云伺尋謂尋求伺謂伺察或思或慧於境推求麤位名尋即此二種於境審察細位名伺故言尋伺舊名覺觀者案梵本菩提名覺毗鉢舍那名觀譯人不尋本語致斯乖失也。

蟠曲

[卄/埔]寒反廣雅蟠曲也亦迴也委也。

䓉子洲

又作捓同以遮反師子國南浮海數千里洲人卑小長餘三尺人身鳥喙唯食捓子既无穀稼所以不識於牛也。

迦比羅

此云赤色謂赤色仙人也造僧佉論說二十五諦義者也。

騷揭多

渠謁反是修伽陁弟子名也修伽陁者即佛十号中善逝是也。

擾動

而紹反說文擾煩也廣雅擾乱也。

第五卷

尼揵荼書

此集異名書也如一物有多名等。

㑢眾

魚據反駕御也廣雅御使也駈之內善也謂指麾使馬也。

不逮

徒戴反尒疋逮及也方俗言耳。

劬勞

寠俱反韓詩劬數也詩傳曰劬勞病也數音所角反。

阿練若

阿此云无練若有兩義一曰聲謂无人聲及无鼓譟等聲二曰斫謂无斫伐等諠[丙-一+〦]雖言去聚落一俱盧舍為阿練若[皮-(〡/又)+(王/匆)]亦湏離斫伐[皮-(〡/又)+(王/匆)]也譟音乘到反。

俱盧舍

謂大牛鳴音也其音聞於五里舊云一俱盧舍此云五百弓也。

第六卷

羅怙羅

亦云羅吼羅舊言羅睺羅此云障月以羅怙阿修羅以手障月時生因以為名七年在母胎中一由徃業二由現在故也。

誅國

丁于反罸罪也廣雅誅煞也說文誅罰也亦責也。

那庾多

翼主反舊言那由他此數當千億也。

蠲除

古玄反方言南楚疾愈謂之蠲蠲亦除也。

榛梗

仕巾反下加杏反廣雅木叢生曰榛字林山榆一名梗有㓨莢可以為蕪荑者也梗強也。

阿揭陁藥

亦言阿竭陁或云阿伽陁梵言訛轉也此云丸藥。

怯憚

又作㹤同祛業反怯多畏也下徒且反憚驚難也。

第七卷

潰散

古文殨同胡對反蒼頡篇潰旁决也說文潰漏也。

怨讎

視由反三蒼怨偶曰讎讎對也尒疋讎疋也。

嗢拕南

烏骨反下徒我反此云攝散亦言攝施又言集捴散舊言欝陁那訛也。

遊玩

五喚反字林玩弄也廣雅玩好也。

瞿沙經

瞿沙此云妙音人名也從人名經也。

第八卷

聡敏

眉殞反聡聽微也先知也敏明達也[擴-黃+(建-干+├)]疾也。

第九卷

即士[米*睪]

亦言依士士謂主也立名從主故言依士如言眼識等也。

持業[米*睪]

業謂用也立名所召別義[米*睪]業於一體上具立二名即明其體能持二業如言眼即是界等也。

属耳

之欲反國語恐國人属耳目於我韋昭曰属注也漢書音義曰属近也詩云耳属于垣是也。

保任

補道反說文保當也任保也言可保信也。

母邑

梵言摩怛理此云母伽羅摩此云村今以邑代村故云母邑謂母人之流類故以名焉。

那伽

有三義一云龍二云象三云不来孔雀經名佛為那伽由佛不更来生死故也。

棓剌拏

補厚反下羅割反外道六師中一人名也舊言富蘭那迦葉是姓富蘭那是字即空見外道也。

第十卷

愚戇

都絳反三蒼愚無所知也亦[扥-(打-丁)+金]也廣雅戇頑嚚也說文愚癡也戇愚也。

頑嚚

五鱞反下魚巾反廣雅頑嚚愚也頑[扥-(打-丁)+金]也蒼頡篇嚚惡也左傳心不惻德義之經曰頑口不道忠信之言曰嚚是也。

毗盧宅迦

王舊言毗流離王一也。

琉璃

吠琉璃也亦云毗琉璃又言鞞頭梨從山為名謂遠山寶遠山即湏弥山也此寶青色一切寶皆不可壞亦非煙熖所能鎔鑄唯鬼神有通力者能破之為物或云是金翅鳥卵㲉此寶鬼神破之以賣与人也。

牟娑洛寶

亦名摩娑羅是紺色寶也。

遏濕摩揭婆

亦名阿輪摩竭娑是赤色寶也。

帝青

梵言因陁羅尼羅目多是帝[米*睪]寶亦作青色以其㝡勝故稱帝[米*睪]青或解言帝[米*睪]所居[皮-(〡/又)+(王/匆)]波利質多羅樹下地是此寶故名帝[米*睪]青目多此云珠以此寶為珠也。

大青

梵言摩訶泥羅此云大青亦是帝[米*睪]所用寶也。

鴹鷄怚諾迦寶餘

第七云盧㕧胝柯目多㕧音許伊反不同也。

拯拔

䒱上聲說文拯上舉也謂救助也。

阿僧伽

阿此云无僧伽此云著短聲呼之若長聲呼之即云眾舊云僧佉訛也。

廣百論

第一卷

[攸-ㄆ+盾]法

似遵反尒疋[攸-ㄆ+盾]目也[攸-ㄆ+盾]行也亦遍也巡歷也。

詎有

渠據反詎何也未也謂未知辝也。

[薩-產+(辛/工)]埵剌闍荅摩

剌音勒達反荅摩此云闍餘含多義不可的翻舊言憂喜闇又云染麤黑異名也。

躁警

居影反警戒慎也廣雅警不安也。

駭浪

胡駭反三蒼駭驚也廣雅駭起也。

奔濤

徒刀反蒼頡篇濤大波也。

溉麤

古賚反說文溉灌也。

鎔銅

以終反江南行此音謂鎔鑄銷洋也。

第二卷

波羅奢樹

此云赤花樹樹汁滓極赤用之為染今紫礦是也。

記論外道

即毗伽羅論是也。

眾[壹-豆+磊]

都故反字林木中䖝也穿食人噐物者也如白魚等。

第三卷

時痕

胡根反通俗文瘡瘢曰痕痕傷跡也。

主宰

祖殆反礼記宰夫為獻主鄭玄曰宰夫主膳食之官也。

多羅果

其樹形似椶櫚直而高聳大者數圍花白而大若捧兩手果熟即赤狀若石榴生經百年方有花果舊言貝多訛也。

苟避

公厚反廣雅苟且也亦誠也。

依隄

丁奚反又音啼說文隄䧜也防也積土防水曰隄隄土槗也字從[阜-十]。

所[蚩-一]

昌夷反蒼頡篇[蚩-一]輕侮也[蚩-一]笑也。

眯覆

亡札反草入目曰眯也今言眯目是也。

騰熖

徒登反滕謂跳躍而上也滕馳也。

第四卷

怚筞迦

都達反龍王名也昔有仙人曾呪此龍令其入火龍王憂怖遂投帝[米*睪]繞座而住仙人知己更以呪之帝[米*睪]與龍一時俱墮帝[米*睪]求哀得免所患龍遂死焉。

甘饌

仕眷反說文甘美也饌具飲食也。

第五卷

編石

卑緜反編次石也字林編織也以繩次物曰編。

末達那果

或云摩陁那又言摩陁羅此云醉果甚堪服食能令人酔故以名焉。

羯羅那

西國豆之差別也服食甚不益人也。

第六卷

羇緾

居猗反革絡馬頭曰羇羇撿也持制之也。

耽媔

都含反下亡善反說文媅樂也嗜也媔躭於酒也。

猖蹶

齒楊反下居月反謂變易情性也猖狂也。

胡等

又作[古*頁][口*固]二形同戶孤反說文胡牛頷垂下者也。

撓攪

呼高反下古夘反說文撓擾也擾乱也。

傎蹶

又作蹎同丁賢反下居月反蹎蹶猶頓仆反倒也。

貪齩

五狡反中國音也又下狡反江南音也說文齩齧也。

圂猪

胡困反廣雅圊圂庰廁也或作溷乱也。

膏腴

公勞反下庾俱反肥[土*衰]也膏脂也腴腹下肥也。

第七卷

[薩-產+(辛/工)]羅羅[薩-產+(辛/工)]羅

此言地羅[薩-產+(辛/工)]此云味言此字聲假而非實也。

挫汝

祖臥反折其鋒曰挫說文挫摧也亦抑也折也。

礠石

徂茲反埤蒼礠石也謂召䥫者也。

瞽目

公戶反三蒼无目謂之瞽[米*睪]名云瞽目者眠眠然目平合如鼓皮也。

鵂鶹子

許牛反下力周反字書鵂鶹鉤鵅也廣雅鵂鶹[(尨-、)*鳥]鵄也山東名訓侯關中名訓狐亦名恠鳥晝伏夜鳴為怪也梵言優樓歌是造鞞世師論師說六諦義者也此仙人晝曰恒住山中夜則出山扣人門乞食若得則食不得則空度由其夜行故稱鵂鶹又此鳥多住山巖中此仙人亦尒故以名焉。

寔繁

時軄反下扶園反說文寔止也亦實也詩云寔命不同傳曰寔是也又云六月繁霜傳曰繁多也礼記孔子辝讓之節繁鄭玄曰繁盛也。

裊[打-丁+袲]

奴鳥反下乃可反裊[打-丁+袲]柔弱也亦茂盛也。

喜抃

皮變反說文柎手曰抃謂拊樂節也。

嬉戲

虗之反嬉樂也蒼頡篇嬉戲笑也。

篲星

囚芮蘇酔二反妖星也言星光似掃篲也。

第八卷

滌除

徒的反說文滌洒也謂盪洒除去垢穢也。

該通

古来反該俻也方言該盛也亦苞也。

立尿

又作泥同奴予反字林屎小便也通俗文出脬為尿醫方多作溺古字假借耳。

如矟

山卓反埤蒼矟長一丈八尺也。

[穴/(牛*臬)]語

牛世反通俗文夢語謂之[穴/(牛*臬)]聲類不覺妄言也。

臘縛

郎盍反舊經中作羅婆六十怚剎那為一羅婆。

雙泯

弥忍反字林泯然盡也廣雅泯絕滅也。

汝曹

自勞反曹軰也亦群也。

糺紛

居黝反下孚云反廣雅糺㥯也說文繩三合曰糺糺絞戾也紛乱也眾也。

第九卷

根系

奚計反尒疋系継也說文系繫也世本有帝系篇謂子孫相継續也。

咀嚼

才与反下才弱反咀含味也咀噍也嚼齧也。

嬰孩

於盈反下胡来反[米*睪]名云胸前曰嬰投之嬰前以乳養之故曰嬰兒孩小兒笑也。

第十卷

服膺

扶福反下於兢反尒疋服業事也膺身親也謂親承服事習道藝也又云恱懌服也郭璞曰喜而服從也有作伏兩通。

屢辯

力句反屢數也辯正也。

非考

苦老反謂質覈之也考問也挍也。

自呈

馳亰反案呈猶見示也說文呈平也。

措言

麤故反蒼頡篇措置也又安也施也。

沃以

烏榖反通俗文溉灌曰沃沃亦澆也漬也。

殉命

辝俊反漢書㠯瓚曰亡身從物曰殉殉亦盡也。

佛地經論

第一卷

刧比拏王

女家反南憍[薩-產+(辛/工)]羅國王名也因緣廣如經說。

封主

府用府逄二反字林封爵諸侯也聲類建國以土地曰封周礼建邦國而制其城諸公之地封畺方五百里諸侯之地方四百里等也起土為界曰封。

第三卷

如鉆

奇廉反通俗文鍛具曰鉆蒼頡篇鉆持也。

補特伽羅

此云數取趣謂數數徃来諸趣也。

第六卷

殉利

辝俊反蒼頡篇云殉求也漢書貪夫殉財應邵曰殉營也。

勇悍

何且反說文悍勇也有力也三蒼悍傑也。

如毗濕飯怚羅

都達反即蘇達拏本生因緣也。

第七卷

踰繕那

市戰反亦言踰闍那此云合也應也計應合尒許度量同此方驛也自古聖王一日行也案西國繕那亦有大小或三十里或四十里昔来皆取四十里也舊經論中或云由延又作由旬或言命旬皆訛略也。

底沙佛

舊經中作弗沙佛同一也。

蘇達那等

亦作蘇陁沙拏此云善与亦言好施舊云湏達拏訛也。

掌珎論

上卷

樊籠

扶袁反案樊即籠也㽵子擇雉不祈畜於樊中是也。

安膳那藥

舊作安禪那此云眼藥。

牧牛

莫祿亡福二反三蒼牧養也方言牧飼也畜養之捴名也。

誙[网-(ㄨ*ㄨ)+又]

武于反說文加言曰誙誣亦[网-(ㄨ*ㄨ)+又]也妄也欺也以是為非曰[网-(ㄨ*ㄨ)+又]。

餌能

如志反蒼頡篇餌食也案凢所食之物曰餌。

下卷

嗢鉢

烏沒反或言優鉢羅又作漚鉢羅一也此云黛花。

銅鍱部

餘涉反上座部也鑿赤銅鍱書字記文今猶在師子國也。

犢子部

梵言跋私弗多羅此云可住子部舊言犢子者猶不了梵音長短故也長音呼跋私則是可住若短音呼則言犢從上座部中一切有部出也。

王法正理論

錫賚

星的反賜与也尒疋錫賚賜也謂上与下之辞也。

懊恚

於報反懊恚悔恨也。

罄竭

古文[宋-木+巠]同口定反說文噐中空也尒疋罄盡也。

英傑

於亰反下奇列反淮南子云智出万人為英千人為傑傑亦特立也才能也。

大乘成業論

食米齊宗

舊云食屑此外道修行苦行合手大指及第二指以物縛之徃至人家舂穀簸米[皮-(〡/又)+(王/匆)]以彼縛指拾取米屑聚置掌中隨得少多去以為食若全粒者即不取之恐多所取故縛兩指耳亦名䳕鳩行外道拾米如䳕鳩行也。

凸出

蒼頡篇作[穴/失]徒結及字苑凸起也[穴/失]突也。

拗凹

烏交反偏下也下蒼頡篇作容烏狹反容墊下也字苑凹䧟也。

紫礦

古猛反波羅奢樹汁滓也其色甚赤用染皮㲲等也。

拘[打-丁+緣]花

俱禹反下以專反廣志云似橘大如飯[竺-二+(拖-也+(衣-〦))]可以[湟-王+儿]濯漚葛紵也今出番禺以南縷切蜜漬為[糝-(彰-章)+小][糝-(彰-章)+小]音蘇感反。

瓤生

女良反如[瓜-、]瓠中瓤瓣也瓣音蒲莧反。

俱瑟祉羅

經敕里反舊言俱絺羅譯云膝也言膝骨大也此即舍利弗舅長爪梵志是也。

[米*睪]䡄論

居美反䡄法也世親菩[薩-產+(辛/工)]作[米*睪]經䡄法也。

佛栗氏子

此西國地名此人因地為名也。

正理門論

懷菟

彼土名月為菟故以喻焉月中菟者佛昔作菟王為一仙人投身入火以肉施彼天帝取其骸骨置於月中使得清涼又令地上眾生見而發意故也。

躊躇

腸留反下腸誅反廣雅躊躇猶豫也亦躑躅也。

大乘五蘊論

尤蛆

有憂反下知列反尤亦怨也蛆痛也虫行毒也。

倨傲

居預反下五到反說文倨不遜也傲不恭敬也廣雅倨傲㑥慢也。

蒙昧

字體作曚同莫公反下莫對反易云蒙者懞也謂懞覆不明也廣雅昧者闇也謂暗蔽無知也易云蒙昧幼老謂不我求是也。

一切經音義卷第二十三

一切經音義卷第二十四　　　轉

翻經沙門玄應撰

阿毗達磨俱舍論

第一卷(大唐新譯)

俱舍

此翻云藏則倉庫繭韒之捴名也舍含藏義一故以名焉繭音公殄反韒音私妙反刀室也藏有多名斯一稱也。

諸冥

覔經迷定二反蒼頡篇云諸非一也聲類云諸詞之捴也小尓疋云冥闇昧也說文冥幽也亦夜也字從冂冂音古熒反從日從六日數十十六日而月始虧冥字意也。

淪沒

力均反廣雅淪沉也沒溺也又淪亦深也沒墜也。

誡勗

居薤反下虛玉反警敕曰誡自勵曰勖又誡亦告慎也勗謂勉強音巨兩反勖尚書勗哉夫子皆是也。

迦多衍尼子

以善反舊云迦旃延子此從姓為名有言迦多衍那聲之轉也。

鄔拕南

烏古反下徒我反此云自說謂不待請問而自說也舊云優他那即无問自說經是也。

毗婆沙

或言鼻婆沙隨相論作毗頗沙此譯云廣解或言廣說亦云種種說或言分說同一義也。

等謝

似夜反廣雅謝徃也去也。

所吞

他痕他賢二反吞謂不嚼也廣雅吞滅也說文吞咽也。

有諍

又作爭同側迸側耕二反蒼頡篇諍訟也亦引也說文誦彼此競引物也。

氣騰

徒登反廣雅騰昇上也亦奔馳也。

竅隙

口吊反下又作巢同丘[這-言+(首-自+小)]反廣雅竅孔也隙裂也說文竅空也隙壁除孔也字從[阜-十]從白上下小也。

阿伽

伽此云㝵阿有二義或云无或言極猶含兩[米*睪]故立本名。

第二卷

畢舍遮

舊經中名毗舍闍亦言臂舍柘鬼名也餓鬼中勝者也。

室獸摩羅

形如象也舊經律中或作失奴摩羅或作失守摩羅梵音轉耳譯云煞子魚也善見律云鰐魚也長二丈餘有四足似[鼉-黽+乇]齒至利有禽鹿入水齧腰即断廣州土地有之。

蝙蝠

方眠反下方目反崔豹古今注云蝙蝠一名仙鼠一名飛鼠五百歲色白腦重集物則頭垂故謂倒挂蝙蝠食之神仙也。

鵂鶹

許牛反下力周反尓疋鵅忌欺郭璞曰今江東呼鵂鶹鉤鵅鵅音挌廣雅鵂鶹[(尨-、)*鳥]鵄也[(尨-、)*鳥]音邈講反亦云恠鳥晝盲夜視鳴為恠也關西名訓侯山東名訓狐繤文云夜則拾人[瓜-、]也。

野干

梵言悉伽羅形色青黃如狗群行夜鳴聲如狼也字又作射干案子虛賦云騰遠射千司馬[彰-章+(皮-(〡/又)+(王/巾))]郭璞等注並云射干似狐而小能緣木射音夜廣誌云巢於危巖高木也禪經云見一野狐又見野干是也。

豺狼

仕皆反蒼頡訓詁云豺似狗白色有[瓜-、]牙迅捷善搏噬尓疋豺狗足也噬時制反。

猫貍

又作貓同亡朝亡包二反下力其反猫捕鼠者也廣雅貍貓也又野曰貍。

鳩摩邏

多此云童首謂諸童子中為上首也。

胞胎

補茅反說文胞兒生裹也。

洟唾

古文[鼻*弟]同他計反三蒼洟鼻液也周易齊咨涕洟自目曰涕自鼻曰洟。

防援

禹眷反謂守護視衛之言也援亦取也字從手。

頗胝迦

陟尸反亦言娑破致迦西國寶名也舊云頗梨者訛略也此云水玉或言白珠大論云此寶出山石窟中過千年氷化為頗梨珠此或有也但西國極饒此物彼乃无氷以何為化但石之類耳。

摣掣

又作抯同側加反下又作挈同充世反[米*睪]名摣叉也謂五指俱徃叉取也掣制也制頓之使順己也掣亦牽也。

礠石

徂茲反埤蒼礠石也謂吸䥫石也。

拊手

芳主反拊猶拍也廣疋拊擊也案拊亦撫也。

相糅

古文粈[付*丑]二形同女救反廣疋糅雜也今以異色物共相叅曰糅。

謂向

許亮反三蒼向北出牖也向亦窓也。

香[卄/公/ㄆ]

又作荽字苑作䕑同私佳反韻略云胡[卄/公/ㄆ]香菜也愽物志云張騫使西域得胡䕑是也今江南謂胡䕑亦為葫[卄/幾]音胡祈近後叚亦為香[卄/公/ㄆ]。

樺皮

胡霸反木名也皮可以飾弓者也。

冠花鬘

古玩反冠猶著也下梵言摩羅此譯云鬘音莫班反案西國結鬘師多用蘇摩那花行列結之以為條貫无問男女貴賤皆此㽵嚴或首或身以為飾好則諸經中有花鬘是天鬘寶鬘等同其事也字從髟音所銜反[鳥/方]聲[鳥/方]音弥然反。

鼓[臺*乘]

乘朗反埤蒼鼓[木*瓦]也字書鼓材也今江南名鼓匡為[壹*乘]杋音五寮反。

指[韋*沓]

今作㧺同徒荅反說文指㧺韋㧺也今之射[韋*沓]也。

捺落迦

奴葛反受苦[皮-(〡/又)+(王/匆)]也或言那落迦受罪人也此云不可樂亦云非行謂非法行[皮-(〡/又)+(王/匆)]也或在山閒或大海邊非止地下言地獄者一義翻也。

第三卷

扇搋半擇迦

敕佳反舊經論中或言般吒或云般荼迦皆方夏輕重也半擇迦此云黃門捴名也其類有五今此第三扇[打-丁+(庸-用+巾)]半擇迦者謂本来男根不滿亦不能生子也。

眼瞼

居儼反字略云謂目外皮也。

第四卷

警覺

古文儆[愍-民+亦]二形同居影反警戒慎也敕解之也亦起也廣疋警警不安也。

印可

伊振反印信也文記施行所在信用也字從[瓜-、]卩音節。

勇悍

揄腫反下胡旦反勇謂雄武果决也謚法曰知死不避曰勇懸命為仁曰勇說文悍勇也三蒼悍傑也謂傑智出千人也。

不閑

字體作憪同核艱反閑謂習解之稱也慣習工善曰閑。

意旨

脂以反說文作恉恉意也志也。

未嘗

視羊反廣疋嘗試也暫也先也未嘗亦未曾也。

諂誑

丑舟反希其意道其言謂之諂謂傾身以有下也諂亦倿也誑惑也欺也。

矯亂

居夭反謂假詐誑惑也說文槗擅也擅稱上命曰槗字體從手今皆作矯。

烈日

離折反廣疋烈盛也說文烈火猛也。

舉恃

古文[怡-台+(一/巾)]同時止反恃頼也韓詩無母何恃恃[力/貝]也。

淩[夢-夕+戍]

力昇反下又作懱同莫結反蒼頡篇凌侵犯也說文懱相輕㑥也。

傲逸

五到反廣疋傲慢也不敬也輕㑥於人也逸放縱也。

焚燒

古文炎燌二形同扶雲反說文焚燒田也字從火燒林意也。

唐捐

以專反唐徒也徒空也說文捐棄也。

第五卷

半[打-丁+袲]娑

乃可反舊言波那娑果形如冬[瓜-、]其味甚甘。

俱盧洲

此云上勝亦云勝生舊經中作欝單越或云欝怛羅越亦言欝多羅拘樓亦直云拘樓皆梵音輕重也。

色廛

治連反梵言阿練遮羅此云市廛礼記市廛而不征鄭玄曰廛謂市物[邱-丘+(一/ㄠ)]舍也廛居也方言東齊海岱之閒謂居曰廛舊云欲行疑誤也安梵名行為僧塞迦羅也。

䡄範

又作范同音犯䡄則也範法也謂可為法則亦教人法則也梵言阿遮利耶舊言阿闍梨訛也。

僵仆

居良反下古文踣同蒲北反仰謂之僵伏謂之仆言偃臥前覆也。

憤恚

扶粉反方言憤盈也說文憤滿也謂憤怒氣盈滿也。

殞歿

又作隕同為愍反聲類云殞沒也亦墜墜落也。

達弭羅

弥尒反此云攝受法嗢怛羅烏沒反此云攝受勝殑耆羅渠矜反此云攝受沙皆人名也。

曰鷺

来故反白水鳥也頭翅背上皆有長翰毛江東取為睫離曰白鷺纕纕音蘇雷反。

嗣前

古文孠同辝利反尓疋嗣継也續也相継續也。

犎胡

妃音封下又作[古*頁][口*固]二形同戶孤反脊上有肉鞍如駱駞者曰犎今有此牛形小髆上有犎是也說文胡牛頷垂下也[米*睪]名胡在咽下垂者也。

仍未

又作䚮礽二形同而陵反廣疋仍重也尓疋仍因也乃也。

中名

弥成反名慓[愔*戈]也亦所以召質也自命也左傳名以制義廣疋名成也字從口從夕夕則不相見湏口以名之意字也。

文字

云云慈恣反案說文昔蒼頡造書依類象形故謂之文其後形聲相益即謂之字字生也孳乳浸多也。

[褒-保+可]阿

烏可反謂无義文字也。

嗢遮

烏沒反字界也此言合集義界謂字母也。

第六卷

羯剌藍

盧葛反或作羯羅藍或云歌羅邏皆一也此云凝滑亦言和合謂父母不淨如蜜和酪泯然成一於受生初七日中凝謂如酪上凝膏。

潤沃

古文沃同烏木反沃猶溉灌也澆也漬也。

諾瞿陁

舊言尼俱陁樹或作尼俱律或云尼俱類陁亦言尼拘屢陁又云尼拘盧陁皆一也舊譯云无節一云從廣樹也。

中[乏-之+犬]

又作殀同於矯反說文[乏-之+犬]屈也廣疋[乏-之+犬]折也如物[乏-之+犬]折中也從大象形不申也又不盡天年謂之[乏-之+犬]字意也。

鴉足

啞加反言草如鴉足即以為名也。

農夫

古文農莀二形同奴冬反說文農耕也。

第七卷

聳幹

古文竦愯二形同湏奉所項二反廣雅聳上也下公旦反幹謂莖本也枝幹也。

先兆

除矯反賈逵注國語云兆見形也亦機兆也謂事先見者曰兆。

占相

之塩反方言占視也亦候也凢相候謂之占占亦瞻也。

咄哉

都杌反字林咄相訶也字書咄叱也叱音齒逸反。

第八卷

反質

之逸反廣疋質問也亦定也。

卵㲉

又作殼同口角反吴會間音哭卵外堅也尚在卵中謂之㲉。

而欻

吁物反蒼頡篇云欻猝起也亦忽也。

身纔

在灾反纔僅也劣也不久也廣疋纔暫也三蒼纔微也。

固唯

古文作怘同古護反固必也小尒疋固久也固亦鼓也。

如礼

㽵黠反今江南謂斫削木片為㧊關中謂之札或曰柿札柿音敷廢反。

星迸

古文跰或作[起-巳+并]同班益反迸謂散走也。

嗢柁南

烏沒反下徒我反嗢此言集柁南此云施謂集以施人也字從木。

琰摩

以舟反或作閻摩羅或言閻羅亦作閻摩羅杜又言夜磨盧迦皆是梵音楚夏聲之訛轉也此譯云縛或言雙世竊謂苦樂並受故以名焉又云閻摩此云雙羅杜此言王兄及妹皆作地獄王兄治男事妹治女事故曰雙王。

第九卷

俱胝

陟遅反或言俱致此當億謂千万也或十万為億或万万為億西國俱胝或千万或十億或百億而甚不同故存本名耳。

訖栗

抧居紙反即迦葉波佛父王之名也。

諷頌

不鳳反下辝用反諷謂詠讀也又以聲節之曰諷頌亦讚詠也。

熊馬

胡宮反說文熊如豕山居冬蟄其掌似人掌名曰蹯音煩。

羆驢

彼冝反尓疋羆如熊黃白文郭璞云似熊而長頸似馬有駱高脚猛憨多力能拔木關西多猳羆憨音呼濫反猳音加。

羯吒私

此愛之別名也。

茅廬

力居反寄止曰廬別舍也黃帝為廬所以避寒暑也春秋去之冬夏居之也。

鍵南

渠偃反舊云伽訶那此云堅厚至第四七日肉團方堅厚也。

閟歰

鄙[前-刖+異]反詩云我思不閟傳曰閟閉也亦不從也下又作濇同所立反謂不滑也字四止四止即不通字意。

醫者

於其反說文治病工也醫之性得酒而使藥非酒不致故字從酉殹病又聲也殹於奚反或作毉醫二形並俗字也。

嬰兒

於盈反三蒼女曰嬰男曰兒[米*睪]名云人始生曰嬰兒胷前曰嬰投之嬰前而乳養之故謂嬰兒也。

睒末梨

式染反滑草也用之洗手甚滑澤也。

潰爛

古文殨同胡對反蒼頡篇潰旁决也說文潰漏。

叵觀

普我反三蒼云叵不可也反正為之反可為叵皆字意也。

為述

脣聿反孔子曰述偱也案述謂訓其義理也尓疋述脩也脩行也。

涕㴃

他礼反詩云涕泗滂沱傳曰自目曰涕目出㴃也廣疋涕泣㴃也。

離繫

亦云不繫梵言尼乾亦言泥揵連其外道拔髮露形無所貯畜以手乞食隨得即噉者。

播輸鉢多

補賀反作波輸此是塗灰外道遍身塗灰髮即有剃不剃衣纔蔽形但非赤色為異耳奉事魔醯首羅天者也。

般利伐羅夕迦

亦言簸利婆羅闍迦此云普行事那羅延天頂留少髮除盡剃去內衣在體纔蔽形醜其衣染以赤大之色也。

第十卷

龍鎮

知陣反又音珎說文鎮壓也亦安也廣疋鎮重也。

部多

已生義含多解故仍置本名。

飢[金*堇]

古文作[飢-几+乏]又作饑同几治反尓疋穀不熟為飢蔬不熟為饉案凢草木可食者通名蔬菜。

洋銅

以章反謂煑之消爛洋洋然也三蒼洋大水也字略作煬[米*睪]令也。

贍部

時熖反從樹名也舊經中或言剡浮或作閻浮皆訛也。

炎石

于廉反詩名赫赫炎炎傳曰炎熱也。

三灾

籕文作災又烖災二形同則才反灾傷也案凢害傷人者皆曰灾又[乏-之+犬]反時曰灾灾亦病也。

沐浴

亡卜反說文濯髮曰沐洒身曰浴也。

埃塵

烏来反蒼頡篇埃謂風揚塵也。

性嚻

許驕反嚻讙也謂讙譁不靜也。

第十一卷

踰繕那

市戰反此云合也應也計應合尓許度量同此方驛也自古聖王一日行也案西國繕那亦有大小或三十里或四十里昔来皆取四十里為定舊經論中或作踰闍那或作由延亦作由旬或云俞旬皆訛略也。

諾健那

此謂露形有大力神名也。

如篅

蒼頡篇作圌同市緣反圓倉也說文判竹圓以成穀者也江南行此音又上仙反中國行此者。

搏擊

徒桓反摶圓也厚也廣疋摶著也摶之令相著也。

蘇迷盧

此云妙高山亦言好光山舊言湏弥或云湏弥樓皆訛也。

踰健達羅

舊言由乾陁羅山此譯云持雙山言此山峯有二隴道因以名之。

伊沙䭾羅

舊云伊沙陁羅此云自在持亦言持軸言此山多有諸峯形如車軸故以名之。

朅地洛迦

祛謁反此云擔山言此山寶樹形若擔山木遂以名之。

蘇達梨舍那

此云善見言此山端嚴繡麗見之稱生善則以名焉也。

頞濕縛羯拏

烏葛反此云馬耳言此山峯形似馬耳因則名之。

毗那怛迦

都達反此云障礙神有一鬼神人形褭頭凢見他事皆為障礙此之山峯似彼神頭故以名也。

尼民達羅

舊言尼民陁羅此云地持山又魚名也言海中有魚名尼民達羅此山峯形似彼魚頭故以名之。

吠瑠璃

扶廢反舊云鞞稠利夜亦言鞞頭梨也或云毗瑠璃亦作鞞瑠璃皆梵音訛轉也從山為名鞞頭梨也山出此寶謂遠山寶遠山即是蘇迷盧山也此寶青色一切寶皆不可壞亦非煙熖所能鎔鑄唯鬼神有通力者能破之為物或云是金翅鳥卵殼即是此寶鬼神破之以賣與人也。

舍搋洲

敕佳反。

矩拉婆洲

俱禹反下盧荅反。

羅剎娑

或言阿落剎娑是惡鬼之通名也又云羅又娑此云護者若女則名羅叉私舊云羅剎訛略也。

從撗

廣疋足容反小尓疋袤從長也韓詩傳曰南北曰從東西曰撗是也。

殑伽河

其昇反諸經論中或作恒河或作恒伽河亦云恒迦河或作強伽河皆訛也此河從无熱惱池東面金象口而出流入東海舊譯云天堂来以彼外書云本入魔醯首羅天頂從耳中出流在地上以此天化身在雪山頂故作是說見從高[皮-(〡/又)+(王/匆)]而来故云天堂来也。

信度河

舊言辛頭河此云驗河從池南面銀牛口中流出還入南海也。

徙多河

斯尒反或言私多或云悉陁亦言私陁皆梵音之差也此云冷河從无熱惱池西南瑠璃馬口而出流入西海即是此國大河之源其沠流之小河也。

縛茤河

舊言愽叉或作薄叉亦云婆叉河又言[口*(皮-(〡/又)+(王/匆))]叉河皆一也此云青河從池北面頗梨師子口中流出。

煻煨

徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨。

阿鼻旨

諸以反或言阿毗至亦云阿毗地獄或言阿鼻地獄一義也此云无閒无閒有二一身无閒二受苦无閒。

娘矩吒

女良反下俱禹反此云糞屎虫有[此/束]如針亦名針口䖝穿骨食髓者也。

[此/束]利

子累反廣疋[此/束]口也方言[此/束]鳥喙也。

咂食

古文㗱又作唼同子盍反通俗支入口曰咂又虫食曰唼。

銛利

私廉反廣疋銛籤利也謂刀銳曰銛也。

探喙

他含反說文手遠取曰探探摸也。

䥫仗

治亮反執持名仗謂兵噐之捴名也刀矟杵棒等是也。

刀槍

千羊反蒼頡解詁云木兩頭尖銳曰槍說文槍歫也。

禦捍

古文敨同魚舉反小尓疋禦抌也禦當也尓疋禦禁謂未有而豫俻之也字從示下又作扞同胡旦反說文捍止也蔽也亦衛也。

適彼

三蒼古文作這同之赤尸亦二反適近也始也又法也。

尼剌

洛割反此云裂言身皰裂也。

頞哳吒

烏曷反下陟黠反此從聲為名也。

臛臛婆

呼各反此皆從受苦之聲為名也。

支[泳-永+(瓜-、)]

普懈反水分流曰[泳-永+(瓜-、)]說文水之邪流別也廣疋水自汾出名[泳-永+(瓜-、)]也。

俱盧舍

諸經中或作句盧舍或作拘樓[賒-示+未]亦作拘屢舍皆梵音輕重也謂大牛鳴音聲聞五里又云五百弓八俱盧為一踰繕那即四十里古者聖王一日所行也。

稼穡

加睱反下所力反字林種曰稼収曰穡說文禾之秀實曰稼一曰在野曰稼。

層級

字恒反下居及反說文層重屋也亦累也級謂階次也。

封邑

甫逄反起土為界封爵也周礼四井為邑方二里也凢邑有宗廟先君之主曰都無曰邑。

妬羅緜

丁故反舊言兜羅緜也。

角勝

古文斠同古卓反角比量也禮記習射御角力廣疋角量也角試也說文角平升斛也並單作角或作捔此古文粗字音在古反捔略。

芬馥

敷雲反下扶福反方言芬和也謂芬香和調也字林馥香氣也。

擁遏

烏割反蒼頡篇遏遮也尓疋遏止也今謂逆相止為遏也。

笑視

私妙反字林笑喜也字從竹從犬聲竹為樂噐君子樂然笑又作咲俗字也。

印度

於振反下徒故反或言天笁或云身毒或作賢豆皆訛也正言印度印度名月月有千名斯一稱也良以彼土聖賢相継開悟群生如月照臨因以名也一說云賢豆本名因陁羅婆他那此云主[皮-(〡/又)+(王/匆)]主謂天帝也當以天帝所護故世久号之。

婆訶麻

婆訶此言[竺-二+乇]或云篅麻則胡也[竺-二+乇]音徒損反。

佉梨

此云一斛謂十斗也。

洲渚

之與反尓疋水中可居曰洲小洲曰渚洲謂水中有平地可居者也[米*睪]名云洲聚也人及鳥獸所聚息[皮-(〡/又)+(王/匆)]也。

焚燎

古文橑同力照反燎謂放火也火田為燎也說文燎燒田也。

灰燼

又作㶳同似進反說文火之餘木曰燼小尓疋燼餘也。

僧企

祛豉反此言无央數舊言阿僧祇訛也。

嗢蹭

烏沒反下七鄧反婆喝呼曷反。

醘都

虛奚反。

拈筏

乃兼反。

姥達

莫古反。

邏攙

叉鑒反。

麟角

理真反仁獸也尓疋麟麕身牛尾一角不角者麒角頭有肉。

臣僚

又作寮同力彫反尓疋官寮也同官為僚也。

喬荅摩

借音渠高反姓也喬猶瞿之轉也此有三義一云曰種二云牛糞種三泥種也舊云瞿曇略也。

欝馥

於勿反下扶楅反尓疋欝氣也欝然香氣盛出也。

猖狂

齒楊反謂變易情性也亦狂騃也㽵子猖狂妾行也。

銓量

又作硂同七泉反廣疋稱謂之銓言知輕重也漢書應劭曰銓稱衡也量斗斛也。

貧遺

渠愧反无財曰貧乏財曰遺遺亦竭也。

輟其

丁劣反輟止也尓疋輟已也。

訶梨怛雞

舊言呵黎勒翻為天主持来此果堪為藥分功用極多如此土人㕘石斛等也。

殷淨

於斤反詩云殷其盈矣傳曰殷眾也殷大也。

霖淫

力金反左傳雨自三日已上為霖尓疋久雨謂之淫淫謂之霖。

瞖目

一計反韻集云目障病也說文作翳目病生翳也。

第十三卷

欝金

此是樹名出罽賔國其花黃色取花安置一[皮-(〡/又)+(王/匆)]待爛壓取汁以物和之為香花粕猶有香氣亦用為香也。

火㷮

祖勞反字林㷮燒木焦也說文㷮焦也。

寐覺

亡庇反寐眠熟也國語獻公[穴/侵]而不寐是也系臥也。

隄塘

古文䧑同都奚反下徒郎反說文隄防也尓疋隄謂之梁李巡曰隄防也障也漢書無隄之與韋昭曰積土為封隄也。

心栽

子来反栽植也今時名草木植曰栽。

痼疾

又作㽽同古護反久病也說文痼病也。

第十四卷

正學

梵言式叉摩那謂二歲學戒者也。

或起

求累反今江南謂灰膝立為跟[匙-匕+危]中國人言胡跽音其止反胡音護䠆音文羊反礼記授立不跪作跪借字耳。

制多

舊言支提或云脂帝浮圖皆訛也此翻應名可供養[皮-(〡/又)+(王/匆)]佛涅[臊-品+巳][皮-(〡/又)+(王/匆)]生[皮-(〡/又)+(王/匆)]說法[皮-(〡/又)+(王/匆)]悉名制多皆湏供養恭敬也。

娶妻

七句反取也詩云娶妻如之何傳曰娶婦也。

療病

說文作療同力照反三蒼療治病也。

窣羅迷麗耶末陁

窣音蘇沒反窣羅米酒也迷麗耶謂根莖花葉雜酒也末陁謂蒲陶酒也。

稗子

蒲懈反說文禾別也草之似穀者也。

第十五卷

屠羊

達胡反說文屠刳也廣疋屠壞也案屠分割牲肉也。

魁膾

苦迴反下古外魁師也首也膾切肉也主煞人者或有作儈音膾聲類儈今市人也儈非此義。

罝弶

古文[羅-隹+且]罝二形同子邪反下渠亮反尓疋兔罟謂之罝郭璞也罝遮也遮取兔也韻集云施[(ㄇ@人)/(紿-口+月)]於道曰弶今田獵家施弶以取鳥獸者其形似弓也。

典㓝伐

又作[典*支]同丁繭反廣疋典主也下胡經反㓝罰罪也易曰㓝法也井為㓝法也春秋元命苞曰㓝字從刀從井井以飲人人入井爭水陷於泉以刀守之割其情欲人有畏慎以全身命也故字從刀從井。

凶勃

又作[(凵@又)/几]同許恭下古文誖[(至*力)/心]二形同蒲沒補僓二反凶暴也[(凵@又)/几]惡也悖亂也亦逆也。

乞匂

古艾反蒼頡篇乞行請求也字體從人從亡言人亡財物則行求匂也。

毗訶羅

亦言鼻訶羅此云遊謂僧遊履[皮-(〡/又)+(王/匆)]也此土以寺代之。

准陁

止尹反此云妙義舊言純陁訛也。

難愈

古文瘉同㬰乳反說文瘉病瘳也方言差愈也。

陶家

又作匋同大勞反或借音遙史記陶瓦噐也蒼頡篇陶作瓦家也舜始為陶于河濵是也案西域地多卑濕不得穿[宋-木+羔]但壘坏噐露燒之耳窯音姚。

鹹[占@必]

胡緘力古反說文[占@必]謂西方鹹地也确薄之地也天生曰[占@必]人生曰鹽鹽在東方[占@必]在西方[米*睪]名云地不生物曰[占@必]故字從西省下象鹽形也。

坑穽

古文阱汬二形同才性反說文陷也蒼頡篇穽謂掘地為坑張禽獸者也。

第十六卷

搚觸

初委反㨊摸也通俗文捫摸曰㨊有作揣初委都果二反廣疋揣試也量也兩通。

養飤

囚恣反廣雅萎飤也蒼頡篇飤飽也謂以飲食設供於人曰飤故字從人萎音於偽反或作飼俗字也。

祈請

渠衣反廣疋祈求也尓疋祈告也。

猜阻

古文睵猜二形今作㥒同麤来反猜疑也廣疋猜懼也。

波剌私

羅葛反亦言波嘶或云波斯國名也臨近西海最饒奇寶諸國商人皆取其貨斯以龍威珠力古昔推焉。

尼延底

此言深入義貪之異名也言窮極无猒故以名之。

布灑他

所解反此云增長謂半月叉磨增長戒根也叉磨此云忍謂容恕我罪也舊言懺者訛也或言逋沙他亦云布[薩-產+(辛/工)]皆訛略也。

侫歌

奴定反侫諂媚也說文巧媚高材曰侫又偽善曰侫字從女從仁論語惡夫侫者此亦從女之義左傳寮人不侫不能事父兄此則從之義也。

毀呰

古文些㰣二形同子尒反說文呰呵也礼云呰者莫不知礼之所生鄭玄曰口毀曰呰。

倡伎

齒揚反下渠綺反說文倡樂也三蒼倡俳也伎謂藝能也。

祠祀

似茲反下徐理反尓疋祠祭也又人祭曰祠礼祭曰祀。

第十七卷

替善

他計反尓疋替廢也止也替滅也謂滅絕也。

布剌拏

洛割反或作補剌拏此云滿舊言富蘭那也。

儱戾

經中或作籠同祿公反三蒼作悷同力計反佷戾也謂佷戾[(罩-卓+止)*寸]強也。

乖穆

又作睦同莫䡰反睦和也尓疋睦敬也厚也。

磽确

苦交反下胡角苦角二反益子曰磽确薄塉地也通俗文物堅鞕謂之磽确地堅鞕則不冝五穀也。

果辢

字苑作[萩-火+欠]同盧葛反通俗文辛甚曰辢江南言辢中國言辛。

後填

古文窴同徒堅反廣疋填塞也。

第十八卷

後皰

又作靤同蒲孝反小腫起也說文皰面生氣也。

溫誦

烏昆反論語溫故而知新何晏曰溫尋也鄭玄注礼記云後時習之謂之溫溫煖也取其義矣背文曰誦。

三罰

扶發反罪之小者曰罰罰亦折伏也。

大娑羅

樹名也是大富貴家義也案西國大官貴大富兒弟皆呼為娑羅也。

荷負

又作[木*何]何二形同胡歌胡可二反小尓疋何揭擔也何任也。

被析

思歷反析分也字從斤分木為析今俗作析皆從片。

底沙

丁礼反舊言弗沙此云明。

赫弈

呼隔反下餘石反小尓疋作赫燡明也廣疋赫奕盛明也字從大燡音亦。

末度迦果

謨鉢反舊云摩頭此言美果也。

賃婆果

女鴆反形如此大苦楝樹也楝音力見反。

䭾都

徒餓反謂堅實也此亦如来體骨舍利之異名耳。

第十九卷

藹羅筏拏

烏艾反舊名伊羅鉢多羅亦云㖶羅鉢多羅伊羅此云香鉢多羅此云葉名香葉象。

第二十卷

姬媵

居疑反下餘證反漢書文章母薄姬如淳曰姬眾妾之捴名也姬亦女官也袟比二千石位次婕妤下左傳以媵秦穆姬杜預曰送女曰媵媵送也寄也公羊傳曰媵者何諸侯一國則二國媵之以姪娣從[米*睪]名云姪娣曰媵媵承也承事適他也今三品曰姬五品曰媵是也。

緾壓

周成難字作䆘䆘桚也同於甲反蒼頡篇云壓鎮也苲也桚音祖曷反。

涌泛

今作汎同敷劒反廣疋泛泛浮㒵也亦駃疾也。

漂激

匹遙反下古狄反浮吹曰漂流㥯曰激漂亦搖蕩也。

第二十一卷

尤重

有周反尤甚也亦多也異也過也。

防邏

力賀反戍属也韻略云邏謂脩行非違也遊兵以禦冠者也。

[夢-夕+登]瞢

徒登反下亡登反韻集云[夢-夕+登]瞢失臥極也。

第二十二卷

一睫

說文作䀹[米*睪]名作[遨-ㄆ+毛]同子葉反目旁毛也山東田里間音子及反。

有序

古文[阿-可+予]同徐與反次也有次序也白虎通曰序者長幼也。

蓽豆

甫蜜反人家亦種之堪食用為澡豆極佳也。

深駃

所吏反蒼頡篇駛疾也。

帳望

敕亮反說文悵望恨也。

蟲䏣

千餘反通俗文肉中䖝謂之䏣三蒼蠅乳肉中曰䏣也。

髖髀

又作臗同苦桓苦昆二反埤蒼髖尻也廣疋臗豚也下古文䠋同蒲米反說文股外也北人用此音又方尓反江南行此音或作䏶俗字也。

一磔

古文㡯同知格反通俗文張申曰磔廣疋磔張也開也。

吠嵐婆

力含反案舊經論中或作毗藍婆或言旋藍婆又作鞞嵐婆或作隨藍婆皆梵音之楚夏耳此云迅猛風也。

第二十三卷

[攸-ㄆ+盾]身

古文徇同似遵反尓疋率[攸-ㄆ+盾]自也郭璞注云為[攸-ㄆ+盾]行也[攸-ㄆ+盾]亦遍也巡歷也。

欽重

去金反欽敬也謚法曰威儀俻悉曰欽。

彼閱

餘說反簡閱也小尓疋云閱具也具數於門中曰閱。

飲光部

梵言迦葉波迦葉此云光波此云飲今依此閒語名飲光飲光有二義一迦葉波是上古仙人此仙人身有光明能飲餘光令不復現此羅漢是彼種故因以名焉云此人身作金色常有光明以閻浮檀金為人並此阿羅漢羅漢身光飲金人光不復現故名飲光也。

臺觀

徒来反下古玩反尓疋四方而高曰臺又云觀謂之闕孫炎曰宮門雙觀也[米*睪]名云觀者於上觀望也。

第二十四卷

憺怕

徒濫反下疋白反說文憺安謂憺然安樂也憺亦恬靜也怕靜也無為也子虛賦云怕予無為憺予自持也。

憍陣那

除[每-母+(肱-月)]反舊云憍陳如訛也此云大噐是姓阿若是名亦云初智以其最初悟无而得智本願也。

唯目

莫鹿反目謂紀錄也亦條目也。

第二十五卷

揩定

口駭反廣疋措摸品式法也。

雖蹶

又作蹶同居月巨月二反說文蹶僵也僵仰臥也。

第二十六卷

金礦

古文[石*┤*├]同古猛反說文磺銅䥫璞也。

登祚

徂故反祚位也國語云天地之所祚賈逵曰祚祿也。

第二十七卷

那羅延

那羅此翻為人延那此云生本謂人生本即是大梵王也外道謂一切人皆從梵王生故名人生本也。

蟠結

蒲寒反礼記而蟠于地鄭玄曰蟠委也廣雅蟠曲也迴也方言未昇天龍曰蟠龍是也。

健䭾梨

持呪女也從國為此女聲呼之也男聲猶健陁羅國也。

伊剎尼

叉黠反此云占胡觀塞也。

曼䭾多

莫槃反此云我養則頂生王之名也。

第二十八卷

阿笈摩

渠葉反此云教法亦言傳謂展轉傳来相教授也。

第二十九卷

怨讎

視由反憎惡怨憾曰讎對也尓疋讎疋也春秋怨偶曰讎是也。

青瘀

於慮反說文瘀積血也廣疋瘀病也。

由鄙

悲美反鄙惡也廣疋鄙耻羞愧也。

依怙

胡古反尓疋怙恃也韓詩无父何怙怙頼也。

尒焰

余贍反此云所知舊作尓炎一也。

礭陳

埤蒼作塙又作碻同苦學反廣疋云礭謂堅鞕牢固也。

儒童

而俱反說文儒柔也謂柔懦也童幼也謂幼小也梵言摩納縛迦。

頻毗娑羅

或言頻婆娑羅亦云蓱沙王一也此云顏色端正或云色像殊妙又頻婆是刻木采畫等形像也。

婆拕梨

徒我反是西方一類小棗名也是苾茤從此為名也。

頗勒具那

普何反此十二月星名也是人從此為名。

伐蹉

麤何反舊言婆蹉則婆羅門姓也。

如牝

毗忍反說文畜母也雌曰牝詩云雉鳴求其牝非但畜也。

嗢底迦

烏沒反下借音丁履反人名也。

制怛羅

都達反人名也此正月星名西國立名多此也。

普莎訶

蘇和反普呪聲也莎訶此云善說也。

拘[打-丁+緣]

俱禹反下以專反廣志云似橘而大如飯[竺-二+旅]可以浣濯漚葛紵也今出番禺以南縷切蜜漬為[糝-(彰-章)+小]食之甚佳[竺-二+旅]音吕番音潘[糝-(彰-章)+小]音乘感反。

紫礦

古猛反謂波羅奢樹汁滓也其色甚赤用染皮㲲其樹至大亦名甄叔迦一物也花大如升極赤葉至堅肕商人縫以為袋名也肕音刃。

時瓤

女良反如[瓜-、]瓠中瓤瓣也瓣音蒲莧反。

一切經音義卷第二十四

一切經音義卷第二十五(小乘)　　　　轉

翻經沙門玄應撰

阿毗達磨順正理論

第一卷

嘉瑞

賈遐反下時惴反邇雅云嘉善也美也蒼頡篇瑞應也信也言有善美之德即應之以信瑞也。

阿氏多

常尒反此云无勝舊言阿嗜多或作阿逸多皆訛也是弥勒今生名也。

訕謗

所姧反蒼頡篇云訕誹也廣雅訕謗毀也。

漏泄

息列反廣雅泄溢也發也亦漏也。

指鬘

莫班反即央掘魔羅也央掘此云指魔羅此言鬘或云結断人指結相著為鬘安頭上故有此名。

烏盧頻螺迦葉波

此云木[瓜-、]林在此下修道因以名焉迦葉波是姓舊言優樓頻螺正法華經云上時迦葉兄弟三人居長者也。

唐攪

古夘反唐徒也徒空也字書攪撓也撓音呼刀反撓擾也說文攪乱也。

怚筞迦

都達反下初革反龍名也。

扣擊

說文作敂同苦厚反扣亦擊也。

懦䎡

奴果反下而兖反三蒼懦弱也廣雅䎡柔也。

稱權

渠貟反廣雅稱錘謂之㩲㩲重也知輕重也字從手。

第二卷

苕然

徒彫反苕遰也遠也遰音徒計反。

瞿波洛迦

此云牧牛經也。

窣堵波

蘇沒反下都古反此云廟或云墳或言聚相謂累石等高以為相也舊言藪斗波或云偷婆又言塔婆皆方夏輕重耳。

第六卷

晦冥

呼對反尓疋云霧謂之晦言霧則天地交合冥冥无所覩見也劇霧則晝昏冥也。

雰霧

又作氛同敷雲反[米*睪]名云氛粉也潤氣著草木因冷則色凝白若粉也尓疋云地氣發天下應曰霧霧陰氣濕也。

廓清

口郭反尓疋廓大也。

所頒

又作班同補姧反小尓雅云頒敷布也尓雅班遍賦與也。

第七卷

彈[序-予+干]

徒干反下[鳽-廾+ㄠ]亦反廣疋抨也漢書音義曰[序-予+干]不用也亦踈遠也[序-予+干]指也抨音普庚反。

眩曜

胡麵反廣雅眩惑乱也曜照明也。

頑嚚

五鱞反魚巾反廣疋頑[扥-(打-丁)+金]也蒼頡篇嚚惡也左傳心不惻德義之經為頑口不道忠信之言曰嚚。

逞己

丑井反說文逞通也小尓疋逞快也方言自開而東曰逞江淮陳楚之閒曰好也。

聡叡

以芮反聡聽微也叡智識也又先知曰聡深明曰[(止/目)*又]。

方維

以隹反廣雅維隅也淮南子云天有四維是也。

第八卷

躊躇

腸留反下腸誅反廣雅躊躇猶豫也躑躅也。

異生

梵言婆羅必栗託[佔-口+乙]那婆羅此云愚必栗託此云異[佔-口+乙]那此云生應言愚異生舊云小兒別生亦言嬰愚凢夫又作小兒凢夫皆一義也。

第九卷

躁動

又作趮同子到反躁擾也不安靜也[米*睪]名躁燥也言物燥即動而飛揚也。

中庸

以鍾反廣疋中平也庸和也小尓疋云庸善也謂平和善人也。

第十卷

[蚩-一]笑

昌夷反小尓疋云[蚩-一]戱也蒼頡篇[蚩-一]輕侮也笑喜弄也字從古ㄓ即之字也。

[褎-禾+子]貶

秿高反下碑儉反案[褎-禾+子]楊美也貶黜退也。

謀議

莫侯反謀論也議圖也諮事為謀詳論曰議也。

[敵-ㄆ+支]論

徒的反廣疋[敵-ㄆ+支]當對也尓疋[敵-ㄆ+支]匹也。

惶乱

胡光反惶謂憂懼在心之㒵也廣疋惶惶懼也蒼頡篇惶恐也。

寔多

是力反尓疋時寔是也說文寔止也。

第十一卷

貪軛

又作扼同烏革反所扼牛馬領者也軛亦槅也槅音革。

讁罸

都革反通俗文罰罪曰謫謫責也亦罪過也罰折伏也。

瞢憒

莫崩反下公內反三蒼瞢不明也憒煩乱也。

我頃

丘[(上/天)*頁]反史記有頃列侯問案有頃猶湏㬰之閒亦不久也。

忌憚

渠記反下徒且反廣疋忌恐畏也憚疑難也說文忌憎惡也。

顧䀎

孤布反下眠見反說文還視曰顧邪視曰䀎也。

第十二卷

幖幟

俾遙反下昌志反通俗文微号曰幖私記曰幟字皆從巾或從木作標謂以木為識摽而記之此亦兩通。

末奴沙

謨鉢反亦言摩㝹沙此云人。

魍魎

古文[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽二形同亡強力掌反說文[虫*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]蜽山川之精物也通俗文木石恠謂之魍魎也。

毗濕縛羯磨天

此云種種工業案西國工巧者多祭此天也。

加趺

古遐反尓疋加重也今取其義謂交足坐也經中或作結交趺坐是也東言甲趺江南言跘跨[跳-兆+辛]音平患反跨口[瓜-、]反有從足作跏文字所无。

鄔陁夷

烏古反人名也此云出現義也。

第十三卷

嬉戱

又作僖同虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉戱笑也。

汝曹

又作瞽同自勞反史記十餘曹[攸-ㄆ+盾]之如淳曰曹輩也。

毗瑟笯

奴故反天名也舊言毗紐天亦言毗搜紐天訛也。

第十四卷

梯隥

都鄧反廣雅隥履也依之而上者也字從[阜-十]。

室路迦

舊言輸盧迦或云首盧迦又言首盧柯案西國數經之法皆以三十二字為一室路迦又多約凢夫作世閒詠者也此則闡陁論中之一數也。

第十六卷

升陟

胝棘反言進達之升曰陟詩云陟彼高崗陟登也尓雅陟升也謂登升之也。

痱瘤

蒲罪反下盧罪反字略云痱瘤小腫也今取其義。

波沓波種

徒荅反則婆羅門姓也。

第十八卷

池沼

之遶反說文沼池也小池也。

命命鳥

梵言耆婆耆婆鳥也。

子息

思力反兒子曰息息者氣在人身中所稟以生也東觀漢記云此盖我子息是也今人出錢生子亦曰息義一也。

第十九卷

是疇

除留反楚辝誰可與子疋疇王逸曰二人為疋四人為疇疇類也亦伴侶也。

乳醅

又作醅同疋迴反謂末漉酒者也言乳能成酪醅能成酒也。

廣樹

籀文作尌同時注反廣雅樹立也凢置立皆曰樹樹亦種殖也。

屢辯

力句反尚書屢省乃成孔安國曰屢數也。

第二十卷

持羂

又作冐同古犬公縣二反聲類云罥以繩係取鳥獸也。

挽出

古文軛同无遠反說軛引車也。

鄙俚

字體作[邱-丘+里]同力子反說文五酇為鄙鄙[邱-丘+里]也蒼頡篇國之下邑曰[邱-丘+里]漢書質而不[邱-丘+里]如淳曰雖質猶不如閭里之鄙言也鄙猥陋也廣雅鄙羞耻也酇音祖旦反百家也。

尚年

市讓反蒼頡訓詁云尚上猶盛年也。

袤耄

字體作[病-丙+衰]同所龜反說文[病-丙+衰]减也損也礼記年五十始[病-丙+衰]瘻懈也下古文[亭-丁+老]耄二形今耗同莫報反礼記八十曰耄耄謂惛忘也闇乱也。

鳩摩羅設摩

此云童寂多造詩詠者扇帙略外道名也造因明名即毗婆沙中扇提羅外道是也。

第二十一卷

無繁

扶袁反詩云正月繁霜傳曰繁多盛。

水濯

徒角反說文濯滌也洒也謂以水淨物曰濯也。

設支

舊言舍脂此云能縛謂女人若可愛能生男子染著通名設支。

第二十二卷

荏苒

而甚反下而琰反言湏㬰也。

阿奴律陁

亦作盧骨反此云隨順義人名。

匡助

丘方反尓疋匡正也助佐也匡亦復也。

世羅烏波

烏古反此云小石也。

属斯

之欲反属著也亦連續也適也。

第二十三卷

師雨

于矩反謂雨安居也言師若干夏臘也。

童竪

殊庾反謂寺人未冠者之名也使通內外之命以其无有礼入出便疾也。

蟰蛸

音肅蕭尓疋蟰蛸一名長踦踦音居蟻反郭璞曰小蜘蛛長脚者俗呼為喜子詩云蟰蛸在戶是也。

虹電

古文羾同胡公反俗音絳尓疋音義曰雙出鮮盛者為雄雄曰虹暗者為雌雌曰蜺蜺音五鷄反說文螮蝀虹也江東呼為雩[米*睪]名虹攻也純陽攻陰氣也螮音帝蝀音童。

縛喝國

呼曷反北臨縛河其國中有如来澡灌可一斗餘眾色炫焴金石難名又有佛牙又有佛掃帚迦奢草作也長二尺餘園七寸其把雜寶飾之也。

波吒釐

力之反亦云波吒梨耶舊云巴連弗訛也是一花樹名因此花樹以目城也。

第二十四卷

尺蠖

烏郭反說文申屈虫也尓疋蠖尺蠖一名屈宋地曰尋乘吴人名乘闔闔音古合反即乘虫也。

阿泥律陁

舊言阿那律或云阿㝹樓䭾亦言阿泥盧豆皆一也此云无滅亦云如意昔施辟支一食於八十劫人天之中徃来受樂于今不滅故云无滅又所求如意亦名如意即甘露飯王之子佛堂弟也。

朋友

蒲崩反下于久反說文同門曰朋同志曰友廣雅友親也愛也。

方域

為逼反域居也說文域邦也周礼方域謂建邦國造都鄙制鄉邑也。

酷毒

口木反謂暴虐也說文酷㥯也甚也白虎通曰酷極也教令窮極也。

兾除

又作覬同羇致反小尓疋云覬望也。

飄鼓

匹遙反下公戶反飄吹也鼓動也案凢動物皆謂之鼓也。

第二十五卷

師徒

達胡反徒類也㽵子云孔丘之徒司馬[彰-章+(皮-(〡/又)+(王/巾))]曰徒弟子也。

仁孝

而親反愛人以及物曰仁上下相親曰仁貴賢親親曰仁煞身成人曰仁尓疋善父母為孝謚法曰慈愛忘勞曰孝從命不違曰孝。

承稟

鄙錦反稟受也。

第二十六卷

苟欲

公厚反廣雅苟且也亦誠也。

言詞

魚鞬反下似資反直言曰言言己事也荅述為語為人說也礼記三年之喪言而不語是也言亦云也發端也說文詞者意內而言外也亦審言語也。

第二十七卷

啚度

案詔定古文書圖啚二形同達胡反下徒各反廣雅啚度也議也亦計也度量也。

每言

莫載反三蒼每非一定之辝也每亦數也。

蚩誚

(才笑反謂謂嬈弄譏責也亦訶也)。

第二十八卷

紉繩

女珎反字林云單繩曰紉紉索也。

瀑流

蒲報反蒼頡解詰云瀑水潰起也。

婆歰波言

所立反此云氣謂霧氣等也。

第二十九卷

為杖

直亮反杖猶據也亦杖託也。

第三十卷

染汙

紆剉烏故二反字書汙塗也字林汙穢也。

咀嚼

又作齟同才與反下慈藥反含味也咀齟也通俗文咀齧曰嚼也。

津液

子隣反下夷石反三蒼津液汁也說文液津潤也廣雅滋液也潤澤也。

誠言

市盈反廣疋誠實也說文誠信也敬也。

乍可

仕嫁反廣雅乍暫也蒼頡篇乍兩辝也。

齊心

昨迷反說文毗齊人齊也字從肉毗音蒲迷反。

譏刺

居衣反下又作諫同且漬反廣雅譏㓨也說文譏誹也。

數瞚

又作瞬同尸閏反說文瞚目開閇數搖也。

第三十一卷

畟方

楚力反謂正方也。

開闢

脾亦反說文闢開也。

關閉

補結補計二反說文[門@(恙-心+皿)]門也廣雅閉塞也守也或作閇俗字也。

荼毒

達胡反廣疋荼毒痛也亦行惡也。

重壘

又作垒同力癸反壘亦重也。

拼量

補莖反謂彈繩墨曰拼江南名抨音普庚反。

尋穌

息胡反穌活也小尓疋云死而復生謂之穌穌寤也。

祖瀬

仕加反下力艾反通俗之刈餘曰祖廣疋祖距也詩云如彼捿祖是也。

䶧足

又作齩同五狡及䶧齧也關中行此音又下狡反江南行此音。

䶗頸

字林丘加反下居井反言以口䶗也大齧也今以手頸項前也。

擘胂

補麦反下引人反當脊肉曰胂也擘分裂也。

攫腹

九縛居碧二反說文攫爪持也通俗文手把曰攫蒼頡篇攫搏也獸窮則攫是也。

掐心

他勞反說文掐捾也捾一活反中國言掐江南言挑音土彫反。

鑱㓨

仕衫反下七亦反說文鑱銳也。

漉諸

或作濜同力木反水下㒵也。

嗢鉢羅

烏沒反此云黛花舊言優鉢羅或云漚鉢羅訛也。

鉢特摩

徒得反此云赤蓮花舊言波頭摩云鉢曇摩皆訛也。

淒勁

且奚反下居政反詩云淒其以風傳曰淒寒風也勁切㥯也。

屯聚

徒昆反廣雅屯㝡也㝡音才句反。

殭鞕

居良反下五更反字略云死不朽曰彊物堅曰鞕。

緊捺落

奴葛反此云是人非人歌神也頭作馬頭舊言緊那羅或作真陁羅皆訛也。

炬鍼

其吕反下聲類今作針同支諶反束火曰炬縫衣曰針。

空歐

又作嘔同於口反歐吐也[米*睪]名云歐傴也將有所吐脊曲傴反。

毒[胣-也+布]

又作㾙[病-丙+斤]二形同火靳反江南言[胣-也+布]腫說文肉反出也。

鬼胭

又作咽同一千反胭喉也北人名頸為胭也。

㓟[(ㄇ@(企-止))/齊]

音皮下又作涑同子礼反廣雅㓟剝也[(ㄇ@(企-止))/齊]漉也謂搦出汁也。

饗受

又作享同虛仰反歆享也謂神食氣也亦獻也歆虛音反。

俱臻

側巾反尓疋臻至也。

歡娛

字詁古文虞今作娛同疑區反說文娛樂也言皆娛樂也。

第三十二卷

烏施羅

末草名也形如此土細辛其體極冷。

剋勝

又作克同口得反字林剋能也剋亦勝也。

林藤

徒登反廣雅藤萬也今呼如葛蔓莚者為藤。

率土

所律反尓疋率自也[攸-ㄆ+盾]也。

第三十三卷

夷恱

余之反說文夷平也亦明也常也恱樂也。

所瀹

又作爚鬻汋三形同㬰灼反通俗文以湯煮物曰瀹廣雅瀹湯也謂湯內出之也江東呼瀹為煠煠音助甲反。

不肖

私妙反小尓疋不肖不似也言骨肉不似其先故曰不肖謂儜惡之類也字從肉小聲。

厭禱

於舟反下都導反字苑厭眠內不祥也伏合人心曰厭說文告事求請曰禱謂請於鬼神也。

製作

之世反製裁製也制断之也說文作制。

菴沒羅

舊言菴磨羅亦作訶摩勒皆訛也葉如小棗果如胡桃其味酸而且甜堪入藥分。

主宰

祖待反礼記宰夫為獻主謂主膳食之官也。

擅立

市戰反廣雅擅專也專己自為也。

專己

之緣反專猶自是也專壹也任也。

第三十四卷

屋宇

古文㝢籀文宇同于甫反說文宇屋邊檐也[米*睪]云宇羽也如鳥羽翼自覆蔽也於國則四垂為宇。

人捦

又作鈘㯲二形[米*睪]名作鑰同巨金反捦㥯持也持匈也。

捶撻

又作箠同之藥反下古文[敲-高+幸]同他達反廣雅捶撻擊也。

壃界

居良反壃境也亦界也尓疋畺垂也僵場在外垂也。

摸放

又作摹同莫胡反小尓疋摸法也謂規形曰摸亦掩取象也。

第三十五卷

評論

皮柄反字書評訂也訂平議也訂音唐頂反。

為挫

祖臥反說文挫摧也謂折其鋒也挫折也。

匈㯲

居吟反說文㯲枉也聲類云交領者。

怳忽

虛徃反漢書音義曰怳忽眼乱也似有无也虛妄見也。

第三十七卷

耶舍

此云譽謂名譽也。

蘇陁夷

舊言湏陁耶此云共起。

大生主

舊言摩訶波闍翻為大愛道者是也。

迄今

虛訖反尓疋迄至也。

无乏

扶法反暫无名乏乏闕少也反可為叵反正為乏字意也。

第三十八卷

婆雌子部

婆音蒲賀反此云犢子部舊名跋私弗多羅上古仙人名跋私其母是此仙人種故姓跋私有羅漢是此女人之子從母作名說切有部中出也。

矩摩邏多

俱禹反亦作鳩摩此云童首謂諸童子中為上首也。

嗢多羅僧

烏沒反舊言欝多羅亦云郁多羅此云上首衣此謂常著衣中㝡在上也。

喬荅弥

舊言憍曇弥或作瞿夷訛也此云女十二遊經云明女。

愽戱

古文[筷-夬+尃]同補莫反方言愽或謂之棊說文[筷-夬+尃][尸@句]戱也六著十二棊古者焉曹作[筷-夬+尃][筷-夬+尃]亦著名也。

麴櫱

魚列反說文牙米也謂漬穀等生牙者也。

醞釀

於問反下女亮反說文醞作酒曰釀酒母也釀投也。

第三十九卷

謗讟

徒木反左傳民无謗讟杜預曰讟誹也廣雅讟惡也方言讟痛也。

深[億-音+(天*天)]

古文作㥶[這-言+保]二形籀文作愆今作愆同去連反說文[億-音+(天*天)]過也失也。

第四十卷

山澤

直格反水聚曰澤[米*睪]名云兖州人謂澤為掌言水亭[皮-(〡/又)+(王/匆)]如掌中也。

第四十一卷

媒媾

孤候反白虎通曰媾厚也重婚曰媾。

无[右/羊]

古胡反尓疋[右/羊]罪也。

扼捥

又作槅同於責反說文扼杷也盈手扼廣雅扼持也史記扼[捥-(夗-夕)+匕]以言是。

用暢

敕亮反廣雅暢達也明也。

揮刀

許歸反說文揮奮也振訊也。

吸水

古文噏歙二形同羲及反廣雅吸飲也氣息引入也。

第四十二卷

呪詛

又作祝說文作詶同之授反詶詛也下古文樝同側據反[米*睪]名云祝属也以善惡之辝相属著也詛阻也謂使人行事阻隈於言也。

第四十三卷

迦栗沙鉢拏

又作迦理沙般拏拏音女家反鉢拏此云銅錢十六鉢拏為一迦利沙鉢拏。

陋訥

古文吶同奴骨反陋醜猥也亦小也訥遅[扥-(打-丁)+金]也說文訥難也。

室利毱多

此云吉祥護舊言尸利毱多訛。

第四十四卷

梅怛麗藥

都達反此云慈即舊云慈氏者也慈有二因緣一值慈佛發心二初得慈心三昧因以名焉言弥勒或云梅任梨並訛也。

[穴/干]聞

呼旱反卑希也尓疋希寡尠[穴/干]也字從干從[网-(ㄨ*ㄨ)+又]。

第四十五卷

拘枳羅鳥

居尓反或作拘耆羅此云好聲鳥也。

第四十六卷

客館

又作舘同古玩反客舍也周禮五十里有館館有委積以待朝聘之客。

那地迦城

此云鳴或云河主城名也。

郡市迦林

此云麤布袋林名也。

藍愽迦經

此言作動經。

第四十八卷

珊若娑病

乘干反此云廢風病一不發不起者也。

寶玩

古文既同五喚反字林玩弄也廣雅玩好也。

第五十一卷

愚戇

都絳反說文愚癡也戇愚[扥-(打-丁)+金]也。

於塊

古文由同苦對反由結土也土塊也。

愚蒙

又作矇同莫公反蒙謂蒙覆不明也闇昧无知也。

第五十二卷

名鑒

又作鑑同古鑱反廣雅鑒炤燿也鑒所以察形也。

詭設

居毀反詐不實也亦相欺也。

誇誕

苦華反下徒亶反通俗文自矜曰誇謚法曰華而无實曰誇誕謾也欺也不實大也。

第五十三卷

憩無

又作愒蒼頡篇作憩同祛例反尓疋憩息也。

鑽燧

又作鐆同辝醉反火母也論語鑽燧改火是也世本造火者燧人因以名也。

波濤

徒勞反三蒼大波為濤也。

伺求

涓慈先吏二反字林伺候也伺察也。

第五十四卷

凞怡

虛之反下與之反說文凞怡和恱也方言怡喜也湘潭之閒曰紛凞或云凞怡。

躭話

籀文作譮古文作舙䛋二形同胡快聲類云話訛言也廣雅話調也謂調戱也。

很戾

胡墾反下力計反很違也戾曲也字從艮聲。

狻猊

先桓反下五奚反即師子也出西域尓疋狻猊如虥猫食虎豹穆天子傳狻猊走五百里是也虥音仕板反。

眵垢

充尸反說文蕺兜眵蕺音莫結反。

齘齒

下界反說文齒相切也三蒼嗚齒也。

身矬

才戈反廣雅矬短也通俗文侏儒曰矬也。

誇衒

古文眩衒二形同胡麵公縣二反說文行且賣也。

殉名

辝俊反蒼頡篇殉求也廣疋玽營也。

抆拭

武粉反下舒翼反廣雅抆拭也振也尓足拭清也言抆拭所以為清絜也。

第五十五卷

侮蔑

古文㑄同亡府反廣雅侮輕也說文侮㑥也謂輕㑥也。

第五十七卷

俱祉羅

敕里反舊言摩訶俱絺羅此云大膝膝骨大故也即舍利子舅長爪梵志也。

第五十八卷

屏氣

俾領反屏蔽也隱也藏也蔽也。

脅尊者

虛業反即付法藏中波奢比丘常坐者也此人曾生脅不著地因以名焉。

第五十九卷

[失*見]度

又作頍同九吹反下徒各反[失*見]求也計也[失*見]摸也世本倕作[失*見]矩[失*見]圓也矩方也字從夫從見言丈夫之見必合䂓矩。

洄澓

胡瓌反下扶福反三蒼洄水轉也澓亦迴水深也。

狎惡

古文[虎-儿+甲]同胡甲反狎近也廣雅狎習也謂近而狎之習而行之也。

薄矩羅

俱禹反舊言薄俱羅此云善容持一不煞戒得五不死者也。

涎洟

諸書作[泳-永+欠]㵪唌[沎-匕+品]四形同詳延反字林慕欲口液也亦小兒唾也。

班駮

又作辦同㭪蠻反蒼頡篇班文云也雜色班也。

黧黯

力奚反下於斬反通俗文班黑謂之䵩黯。

笑睇

徒計反纂文顧視曰睇睇亦傾視也礼記不能睇視是也。

憺怕

徒濫反下疋白反說文憺安也怕靜也又亦无為自得也。

第六十卷

㰆㰆

埤蒼作[韋*(ㄆ/用)]東觀漢記作排同皮拜反冶家用吹火令熾者也。

剩辯

食證反剩猶因也。

脛踝

古文踁同胡定反字林脚胻也[米*睪]名脛莖也直而長如物莖也。

一尋

似林反小尓疋云四尺為仞倍仞曰尋倍尋曰常方言尋長也。

唯[尸@句]

衢玉反促也小尓疋[尸@句]近也尓疋[尸@句]分也部分也字從口在尸下。

第六十二卷

嗢達洛迦曷邏

此云極喜。

考量

枯老反考謂質覈之也考挍也。

第六十七卷

魑魅

又作离螭二形同敕知反下又作魅魅二形同莫兾反說文老物精也通俗文澤恠謂之魑[魅-未+弓]。

冲虛

說文作蛊同除隆反字書冲虛也中。

第六十八卷

自刎

古文歾同亡粉反字略云断首曰刎割通俗文自刻曰刎也。

庸愚

㬰鍾反庸謂常愚常矩者也。

第六十九卷

巨富

其吕反小尓疋巨大也方言齊魯之閒謂大為巨。

匪冝

趺斐反詩云匪来[仞/貝]絲傳曰匪非也。

傅藥

方務反附也謂塗附也方言凢欲藥傅藥而毒刺是也。

萌牙

古文氓同麦耕反廣雅萌始也萌亦冥昧㒵也。

第七十卷

眇然

亡紹反眇眇遠也亦深大也。

稽遅

古奚反說文留止曰稽。

第七十三卷

朅地羅

去謁反舊言佉陁羅木名也。

第七十四卷

孳產

子思反方言東楚之閒凢人畜乳而雙產謂之[(牙*力)/厘]孳下所限反生其種曰產說文產生也。

朝貢

古弄反貢廌也廣雅貢上也。

第七十五卷

貿易

莫候反小尓疋云貿交易也三蒼貿換易也。

擯黜

又作絀同耻律反廣疋黜去也亦放也退也。

驍健

古堯反廣雅驍亦健也勇㥯也說文良馬駿名也。

懷孕

古文[月*黽]同移證反含實曰孕三蒼孕懷子也廣雅孕㑗也字從子從乃。

第七十六卷

火[(乏-之+虫)*重]

之容反今江北通謂螽蝗之類曰蝩亦曰簸蝩一名螽蟴一名蚣蜎俗名舂黍蚣音思容螖音思與反。

逝多

時制反此云戰勝是俱[薩-產+(辛/工)]羅國波斯匿王之子也大子誕生之日王破賊軍內宮聞奏因以名也舊云祇陁或云栘多亦言祇洹皆訛也栘音是奚反。

第七十八卷

嬈乱

三蒼乃了反嬈擾也弄也謂嬈乱戱弄也。

第七十九卷

砂磧

七亦反水中沙灘也說文水渚有石曰磧灘音他円反。

第八十卷

奢侈

昌是反侈亦奢泰也。

痆斯

女黠反國名也舊言波羅奈國也。

㒒[(上/天)*余]

蒲卜反下力計反廣雅僮僕伇使也㒒附也附從於人也周礼男子入于罪[(上/天)*余]鄭眾曰[(上/天)*余]奴也賤也伇也。

求晴

又作腥殅二形同自盈反聲類云雨止曰晴晴亦精明也。

一切經音義卷第二十五